{
    "paper_id": "089bcf81db1b3034fd3d5c5eb86c0af397bbcedc",
    "metadata": {
        "title": "Editorial: Sanity and Resilience in Times of Corona",
        "authors": [
            {
                "first": "Sanneke",
                "middle": [],
                "last": "Kuipers",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": ". After continuous expert warnings for the rise of a new pandemic, COVID-19's escalation into public view seemed to indicate failed prevention and ignorance by public health institutions designed to protect citizens from exactly that type of crisis. Boin et al. offer a set of concepts and insights on Corona and other creeping crises that help us understand their devastating potential.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Disasters hopefully bring out the best in people. Trust between governments and citizens, plus social trust within communities should facilitate or stimulate that. Most victims in a train or airplane crash are saved by the stranger sitting next to them. Most people whose house is flooded are saved by neighbors in small rubber boat. Communities where people know each other and work together, show a surprising resilience and speedy recovery .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Issue 11.2 of Risk, Hazards and Crisis in Public Policy offers a set of articles about the real heroes behind the scenes of response to disaster and adversity. Danielsson and Sj\u00f6stedt-Landen (2020) show how in a local disaster, leader normativity in crisis management narratives legitimizes \"strong,\" hierarchical and male-dominated positions and actions and marginalizes other actors and contributions that are just as important to the crisis response. point at the positive effects of religiosity on resilience in local communities, whereas map the conditions for resilience of ethnic minorities of immigrants in an urban setting. Finally, show how decentral authorities assisted local communities in reducing vulnerability and coping with disasters by leveraging their social capital. Trust in government institutions and community resilience cannot save us from being seriously affected by COVID19, but it may help to strengthen the response at all levels. Editorial: Cordura y resiliencia en tiempos de Corona",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 197,
                    "text": "Danielsson and Sj\u00f6stedt-Landen (2020)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Sanneke Kuipers, \u4e3b\u7f16 2020\u5e74, \u6211\u4eec\u4e2d\u7684\u5927\u591a\u6570\u4eba\u90fd\u53ef\u80fd\u611f\u67d3\u65b0\u51a0\u75c5\u6bd2\u3002\u5728\u6211\u4eec\u89c2\u5bdf\u75be\u75c5\u5927\u6d41\u884c\u5728\u5168\u7403 \u9020\u6210\u707e\u5bb3\u7684\u540c\u65f6, \u6211\u4eec\u5fc5\u987b\u65ad\u5b9a, \u65b0\u578b\u51a0\u72b6\u75c5\u6bd2\u75c5(COVID-19)\u4e0d\u4f1a\u6b62\u6b65\u4e8e\u8ba9\u4eba\u60a3\u75c5, \u66f4 \u5feb\u5730\u60a3\u75c5, \u4ee5\u671f\u505c\u6b62\u75c5\u6bd2\u7684\u5feb\u901f\u4f20\u64ad\u3002\u75c5\u6bd2\u56e0\u5176\u65b0\u5947\u6027\u5df2\u611f\u67d3\u8bb8\u591a\u4eba: \u6211\u4eec\u8fd8\u6ca1\u6709\u514d\u75ab \u80fd\u529b, \u836f\u7269\u4e5f\u65e0\u6cd5\u6cbb\u6108\u3002\u533b\u751f\u6240\u80fd\u505a\u7684\u5168\u90e8\u5c31\u662f\u533b\u6cbb\u75c7\u72b6, \u7528\u4e00\u5207\u53ef\u80fd\u7684\u91cd\u75c7\u62a4\u7406\u624b\u6bb5 \u5e2e\u52a9\u4eba\u4eec\u514b\u670d\u75be\u75c5\u3002 \u56e0\u6b64, \u5168\u7403\u5404\u56fd\u653f\u5e9c\u6781\u5c3d\u6240\u80fd\u5730\u963b\u788d\u75c5\u6bd2\u4f20\u64ad(\u62c9\u5e73\u75ab\u60c5\u66f2\u7ebf), \u9632\u6b62\u6211\u4eec\u7684\u533b\u7597\u4f53 \u7cfb\u53d1\u751f\u5d29\u6e83\u3002\u4e00\u4e2a\u8ba9\u8bb8\u591a\u4eba\u540c\u65f6\u611f\u67d3\u7684\u75be\u75c5\u9020\u6210\u4e86\u6211\u4eec\u7684\u533b\u7597\u8bbe\u65bd\u51fa\u73b0\u9700\u6c42\u9876\u5cf0, \u800c \u533b\u9662\u91cd\u75c7\u62a4\u7406\u5e8a\u4f4d\u6781\u9650\u65e0\u6cd5\u5bb9\u7eb3\u66f4\u591a\u4eba\u3002\u75be\u75c5\u4e0d\u592a\u53ef\u80fd\u5bf9\u5065\u5eb7\u4eba\u7fa4\u4ea7\u751f\u4e25\u91cd\u540e\u679c, \u4f46 \u5982\u679c\u8bb8\u591a\u60a3\u6709\u957f\u671f\u57fa\u7840\u75be\u75c5\u6216\u8106\u5f31\u7684\u8001\u5e74\u4eba\u88ab\u611f\u67d3, \u75be\u75c5\u5c06\u8ba9\u5176\u5904\u4e8e\u5371\u9669\u4e4b\u4e2d, \u5e76\u4e14\u6211 \u4eec\u7684\u533b\u7597\u7cfb\u7edf\u4e5f\u4f1a\u627f\u62c5\u5de8\u5927\u538b\u529b\u3002 \u7136\u800c, \u516c\u6c11\u771f\u6b63\u5e94\u8be5\u62c5\u5fc3\u7684\u4e0d\u662f\u4ed6\u4eec\u4e2a\u4eba\u611f\u67d3\u75c5\u6bd2, \u800c\u662f\u653f\u5e9c\u6ca1\u6709\u80fd\u529b\u4ee5\u5145\u5206\u548c\u900f \u660e\u7684\u65b9\u5f0f\u54cd\u5e94\u5a01\u80c1, \u4ee5\u53ca\u5176\u4ed6\u516c\u6c11\u548c\u884c\u4e3a\u8005\u6240\u4f5c\u7684\u4e8b\u4e0e\u613f\u8fdd\u7684\u53cd\u5e94\u3002\u5173\u4e8e\u533b\u7597\u4f9b\u7ed9\u7684 \u8d38\u6613\u6218\u3001\u9650\u5236\u6d3b\u52a8\u7684\u884c\u52a8\u7ba1\u5236\u3001\u5047\u4fe1\u606f\u8fd0\u52a8\u3001\u88ad\u51fb\u672c\u56fd\u516c\u6c11\u3001\u653b\u51fb\u533b\u7597\u673a\u6784\u3001\u4ee5\u53ca\u6050 \u614c\u8d2d\u4e70\u7b49\u90fd\u662f\u4e0d\u7406\u667a\u751a\u81f3\u662f\u5f7b\u5e95\u65e0\u6cd5\u5bb9\u5fcd\u7684\u54cd\u5e94\u3002\u6253\u51fb\u65b0\u51a0\u75ab\u60c5\u5927\u6d41\u884c\u4e00\u4e8b\u8981\u6c42\u5728\u5371 \u673a\u6cbb\u7406\u548c\u793e\u7fa4\u97e7\u6027\u6cbb\u7406\u65b9\u9762\u63d0\u4f9b\u89c1\u89e3\u3002 \u751a\u81f3\u4ece\u90a3\u4e9b\u6700\u6709\u80fd\u529b\u3001\u54cd\u5e94\u6700\u4e3a\u79ef\u6781\u7684\u653f\u5e9c\u7684\u89c6\u89d2\u6765\u770b, COVID-19\u53ef\u88ab\u89c6\u4e3a\u4e00\u6b21 \"\u6162\u6027\u5371\u673a\"",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u793e\u8bba: \u65b0\u51a0\u75c5\u6bd2\u65f6\u671f\u7684\u7406\u667a\u4e0e\u97e7\u6027"
        },
        {
            "text": "En el a\u00f1o 2020, es probable que la mayor\u00eda de nosotros tengamos el coronavirus. Si bien somos testigos de la enfermedad pand\u00e9mica que est\u00e1 causando estragos en todo el mundo, debemos concluir que el nuevo virus COVID19 no enferma a las personas lo suficientemente r\u00e1pido como para evitar que se propague r\u00e1pidamente. Ha infectado a muchas, muchas personas, debido a su novedad: todav\u00eda no tenemos inmunidad ni cura con medicamentos. Todo lo que los m\u00e9dicos pueden hacer es combatir los s\u00edntomas y ayudar a las personas a superar la enfermedad con todos los medios de cuidados intensivos disponibles. 2 Por lo tanto, los gobiernos en todos los continentes y en todos los pa\u00edses hacen lo que pueden para proteger nuestros sistemas de atenci\u00f3n m\u00e9dica de ser abrumados al disuadir su propagaci\u00f3n (\"aplanar la curva\") tanto como sea posible. Una enfermedad que infecta a un gran n\u00famero de pacientes al mismo tiempo da como resultado una demanda m\u00e1xima de nuestras instalaciones de atenci\u00f3n m\u00e9dica y los m\u00e1rgenes de las camas de cuidados intensivos en los hospitales solo pueden absorber tanto. Es poco probable que la enfermedad tenga graves consecuencias para las personas sanas, pero si se infectan muchos ancianos cr\u00f3nicamente enfermos o 113 2 https://www.who.int/news-room/q-a-detail/q-a-coronaviruses#:~:text=protect, obtenido el 4 de abril de 2020. vulnerables, los pondr\u00e1 en peligro y nuestro sistema de salud estar\u00e1 bajo mucha presi\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 600,
                    "end": 601,
                    "text": "2",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sanneke Kuipers, Editora principal"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, lo que los ciudadanos realmente deben temer no es tanto su infecci\u00f3n personal con el virus, sino la incompetencia de sus gobiernos para responder a la amenaza de manera adecuada y transparente, as\u00ed como las reacciones contraproducentes de otros ciudadanos y actores. Las guerras comerciales relacionadas con suministros m\u00e9dicos, bloqueos paralizantes, campa\u00f1as de desinformaci\u00f3n, ataques a conciudadanos, ataques a institutos de atenci\u00f3n m\u00e9dica y compras de p\u00e1nico se encuentran entre las respuestas irracionales e incluso escandalosas. Combatir la pandemia de coronavirus requiere conocimientos sobre la gobernanza de las crisis y sobre la capacidad de recuperaci\u00f3n de la comunidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sanneke Kuipers, Editora principal"
        },
        {
            "text": "Desde la perspectiva de los gobiernos m\u00e1s capaces y receptivos, COVID-19 podr\u00eda verse como una \"crisis progresiva\". Como Arjen Boin, Magnus Ekengren y Mark Rhinard argumentan en el art\u00edculo de apertura de este tema de RHCPP, la crisis progresiva tiene un \"potencial para socavar la legitimidad de las instituciones p\u00fablicas\" (Boin et al, de pr\u00f3xima publicaci\u00f3n, p. 3) . Despu\u00e9s de continuas advertencias de expertos sobre el surgimiento de una nueva pandemia, la escalada de COVID-19 a la vista p\u00fablica parec\u00eda indicar una prevenci\u00f3n fallida e ignorancia por parte de las instituciones de salud p\u00fablica dise\u00f1adas para proteger a los ciudadanos de ese tipo de crisis. Boin et al ofrecen un conjunto de conceptos y conocimientos sobre coronavirus y otras crisis progresivas que nos ayudan a comprender su potencial devastador.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 325,
                    "end": 337,
                    "text": "(Boin et al,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 338,
                    "end": 361,
                    "text": "de pr\u00f3xima publicaci\u00f3n,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 362,
                    "end": 367,
                    "text": "p. 3)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sanneke Kuipers, Editora principal"
        },
        {
            "text": "Los desastres con suerte sacan lo mejor de las personas. La confianza entre gobiernos y ciudadanos, m\u00e1s la confianza social dentro de las comunidades deber\u00eda facilitar o estimular eso. La mayor\u00eda de las v\u00edctimas en un choque de tren o avi\u00f3n son salvadas por el extra\u00f1o sentado a su lado. La mayor\u00eda de las personas cuya casa est\u00e1 inundada son salvadas por los vecinos en un peque\u00f1o bote de goma. Las comunidades donde las personas se conocen y trabajan juntas, muestran una sorprendente capacidad de recuperaci\u00f3n y una pronta recuperaci\u00f3n (Kyne y Aldrich, 2020) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 539,
                    "end": 561,
                    "text": "(Kyne y Aldrich, 2020)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sanneke Kuipers, Editora principal"
        },
        {
            "text": "El n\u00famero 11.2 de Riesgos, peligros y crisis en las pol\u00edticas p\u00fablicas ofrece un conjunto de art\u00edculos sobre los verdaderos h\u00e9roes detr\u00e1s de escena de la respuesta a desastres y adversidades. Danielsson and Sj\u00f6stedt-Landen (2020) muestran c\u00f3mo en un desastre local, la normatividad del l\u00edder en las narrativas de gesti\u00f3n de crisis legitima posiciones y acciones \"fuertes,\" jer\u00e1rquicas y dominadas por hombres y margina a otros actores y contribuciones que son tan importantes para la crisis respuesta. se\u00f1alan los efectos positivos de la religiosidad sobre la resiliencia en las comunidades locales, mientras que mapean las condiciones para la resiliencia de las minor\u00edas \u00e9tnicas de inmigrantes en un entorno urbano. Finalmente, muestran c\u00f3mo las autoridades descentralizadas ayudaron a las comunidades locales a reducir la vulnerabilidad y hacer frente a los desastres al aprovechar su capital social. La confianza en las instituciones gubernamentales y la capacidad de recuperaci\u00f3n de la comunidad no puede salvarnos de ser gravemente afectados por COVID19, pero puede ayudar a fortalecer la respuesta a todos los niveles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sanneke Kuipers, Editora principal"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Hiding in Plain Sight: Conceptualizing the Creeping Crisis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Boin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ekengren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhinard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Risk, Hazards and Crisis in Public Policy",
            "volume": "11",
            "issn": "2",
            "pages": "116--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Religiosity and Regional Resilience to Recession",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Goetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Walshok",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Risk, Hazards and Crisis in Public Policy",
            "volume": "11",
            "issn": "2",
            "pages": "166--187",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Leader Normativity in Crisis Management: Tales From a School Fire",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Danielsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sj\u00f6stedt-Land\u00e9n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Risk, Hazards and Crisis in Public Policy",
            "volume": "11",
            "issn": "2",
            "pages": "139--165",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Capturing Bonding, Bridging and Linking Social Capital Through Publicly Available Data",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kyne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Aldrich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Risk, Hazards and Crisis in Public Policy",
            "volume": "11",
            "issn": "1",
            "pages": "61--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Disaster Risk and the Prospect of Enhancing the Resilience of the African Community in Auckland",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Odiase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Willkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Neef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Risk, Hazards and Crisis in Public Policy",
            "volume": "11",
            "issn": "2",
            "pages": "188--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The Role of Social Capital in Resiliency: Disaster Recovery in Puerto Rico",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pijawka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wutich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Risk, Hazards and Crisis in Public Policy",
            "volume": "11",
            "issn": "2",
            "pages": "204--235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Hiding in Plain Sight: Conceptualizing the Creeping Crisis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Boin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ekengren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhinard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Risk, Hazards and Crisis in Public Policy",
            "volume": "11",
            "issn": "2",
            "pages": "116--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Religiosity and Regional Resilience to Recession",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Goetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Walshok",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Risk, Hazards and Crisis in Public Policy",
            "volume": "11",
            "issn": "2",
            "pages": "166--187",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Leader Normativity in Crisis Management: Tales From a School Fire",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Danielsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sj\u00f6stedt-Land\u00e9n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Risk, Hazards and Crisis in Public Policy",
            "volume": "11",
            "issn": "2",
            "pages": "139--165",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Capturing Bonding, Bridging and Linking Social Capital Through Publicly Available Data",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kyne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Aldrich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Risk, Hazards and Crisis in Public Policy",
            "volume": "11",
            "issn": "1",
            "pages": "61--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Hiding in Plain Sight: Conceptualizing the Creeping Crisis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Boin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ekengren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhinard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Risk, Hazards and Crisis in Public Policy",
            "volume": "11",
            "issn": "2",
            "pages": "116--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Religiosity and Regional Resilience to Recession",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Goetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Walshok",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Risk, Hazards and Crisis in Public Policy",
            "volume": "11",
            "issn": "2",
            "pages": "166--187",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Leader Normativity in Crisis Management: Tales From a School Fire",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Danielsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sj\u00f6stedt-Land\u00e9n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Risk, Hazards and Crisis in Public Policy",
            "volume": "11",
            "issn": "2",
            "pages": "139--165",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Capturing Bonding, Bridging and Linking Social Capital Through Publicly Available Data",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kyne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Aldrich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Risk, Hazards and Crisis in Public Policy",
            "volume": "11",
            "issn": "1",
            "pages": "61--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Disaster Risk and the Prospect of Enhancing the Resilience of the African Community in Auckland",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Odiase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Willkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Neef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Risk, Hazards and Crisis in Public Policy",
            "volume": "11",
            "issn": "2",
            "pages": "188--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The Role of Social Capital in Resiliency: Disaster Recovery in Puerto Rico",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pijawka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wutich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Risk, Hazards and Crisis in Public Policy",
            "volume": "11",
            "issn": "2",
            "pages": "204--235",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "\u3002\u5982\u540c\u4f5c\u8005Arjen Boin\u3001Magnus Ekengren \u548cMark Rhinard\u5728\u672c\u671f RHCPP\u7b2c\u4e00\u7bc7\u6587\u7ae0\u4e2d\u6240\u4e3b\u5f20\u7684\u4e00\u6837, \u6162\u6027\u5371\u673a\u6709\"\u6f5c\u529b\u524a\u5f31\u516c\u5171\u673a\u6784\u7684\u5408\u6cd5\u6027\"(Boin et al, forthcoming, p. 3)\u3002\u5728\u4e13\u5bb6\u5bf9\u4e00\u79cd\u65b0\u75be\u75c5\u5927\u6d41\u884c\u7684\u51fa\u73b0\u4e0d\u65ad\u53d1\u51fa\u9884\u8b66\u540e, COVID-19\u5374\u4e0d\u65ad\u6500\u5347\u8fdb\u5165\u516c\u4f17\u89c6\u91ce, \u8fd9\u4f3c\u4e4e\u8868\u660e\u516c\u5171\u536b\u751f\u673a\u6784\u7684\u9884\u9632\u5931\u8d25\u548c\u5ffd\u89c6, \u800c \u540e\u8005\u672c\u8eab\u5c31\u5e94\u4fdd\u62a4\u516c\u6c11\u514d\u53d7\u8fd9\u7c7b\u5371\u673a\u3002Boin\u7b49\u4eba\u5c31\u65b0\u51a0\u75ab\u60c5\u548c\u5176\u4ed6\u6162\u6027\u5371\u673a\u63d0\u4f9b\u4e86\u4e00 \u7ec4\u5e2e\u52a9\u6211\u4eec\u7406\u89e3\u5176\u7834\u574f\u6027\u6f5c\u80fd\u7684\u6982\u5ff5\u548c\u89c1\u89e3\u3002 \u4f46\u613f\u707e\u5bb3\u80fd\u6fc0\u53d1\u4eba\u6700\u4f18\u79c0\u7684\u4e00\u9762\u3002\u653f\u5e9c\u4e0e\u516c\u6c11\u7684\u76f8\u4e92\u4fe1\u4efb, \u52a0\u4e0a\u793e\u7fa4\u5185\u7684\u793e\u4f1a\u4fe1 \u4efb, \u5e94\u5bf9\u6b64\u6709\u6240\u52a9\u76ca\u6216\u6fc0\u52b1\u3002\u5927\u591a\u6570\u906d\u9047\u706b\u8f66\u4e8b\u6545\u6216\u7a7a\u96be\u7684\u53d7\u5bb3\u8005\u90fd\u88ab\u8eab\u65c1\u7684\u964c\u751f\u4eba \u62ef\u6551\u3002\u5927\u591a\u6570\u623f\u5c4b\u53d7\u6d2a\u707e\u4fb5\u88ad\u7684\u4eba\u90fd\u88ab\u90bb\u5c45\u7528\u5c0f\u578b\u6a61\u76ae\u8247\u62ef\u6551\u3002\u5728\u4eba\u4eec\u76f8\u4e92\u8ba4\u8bc6\u5e76\u5408 \u4f5c\u7684\u793e\u7fa4\u4e2d, \u5c55\u73b0\u4e86\u51fa\u4e4e\u610f\u6599\u7684\u97e7\u6027\u548c\u5feb\u901f\u7684\u6062\u590d\u80fd\u529b(Kyne and Aldrich, 2020)\u3002 \u300a\u516c\u5171\u653f\u7b56\u4e2d\u7684\u98ce\u9669\u3001\u707e\u5bb3\u4e0e\u5371\u673a\u300b\u7b2c11\u5377\u7b2c2\u671f\u63d0\u4f9b\u7684\u4e00\u7cfb\u5217\u6587\u7ae0\u7814\u7a76\u4e86\u707e\u5bb3\u4e0e \u56f0\u96be\u54cd\u5e94\u573a\u666f\u80cc\u540e\u7684\u771f\u82f1\u96c4\u3002\u4f5c\u8005Erna Danielsson \u4e0eAngelika Sj\u00f6stedt-Landen(2020) \u8868\u660e, \u5371\u673a\u7ba1\u7406\u53d9\u4e8b\u4e2d\u7684\u9886\u5bfc\u89c4\u8303\u6027\u5728\u5730\u65b9\u707e\u5bb3\u4e2d\u5982\u4f55\u5bf9\"\u5f3a\u52bf\u7684\"\u3001\u9636\u7ea7\u6027\u7684\u3001\u7531\u7537\u6027 \u4e3b\u5bfc\u7684\u7acb\u573a\u548c\u884c\u52a8\u5408\u6cd5\u5316, \u800c\u5ffd\u89c6\u90a3\u4e9b\u5bf9\u5371\u673a\u54cd\u5e94\u800c\u8a00\u540c\u7b49\u91cd\u8981\u7684\u5176\u4ed6\u884c\u52a8\u8005\u548c\u8d21\u732e\u3002 \u4f5c\u8005Rafael Cuomo\u7b49\u4eba(2020)\u6307\u51fa\u4e86\u5730\u65b9\u793e\u7fa4\u4e2d\u5b97\u6559\u6027\u5bf9\u97e7\u6027\u4ea7\u751f\u7684\u79ef\u6781\u4f5c\u7528, \u800c\u4f5c\u8005 Osamuede Odiase\u7b49\u4eba(2020)\u63cf\u7ed8\u4e86\u57ce\u5e02\u80cc\u666f\u4e0b\u79fb\u6c11\u4e2d\u7684\u5c11\u6570\u6c11\u65cf\u83b7\u5f97\u97e7\u6027\u7684\u6761\u4ef6\u3002 \u6700\u540e, \u4f5c\u8005Ana\u00efs Roque\u7b49\u4eba(2020)\u8868\u660e, \u53bb\u4e2d\u5fc3\u5316\u7684\u653f\u5e9c\u5982\u4f55\u901a\u8fc7\u5229\u7528\u5176\u793e\u4f1a\u8d44\u672c, \u534f \u52a9\u5730\u65b9\u793e\u7fa4\u51cf\u5c11\u8106\u5f31\u6027\u5e76\u5e94\u5bf9\u5371\u673a\u3002\u5bf9\u653f\u5e9c\u673a\u6784\u7684\u4fe1\u4efb\u53ca\u793e\u7fa4\u97e7\u6027\u53ef\u80fd\u65e0\u6cd5\u5e2e\u52a9\u6211\u4eec \u4e0d\u906d\u53d7COVID-19\u7684\u4e25\u91cd\u5f71\u54cd, \u4f46\u6709\u53ef\u80fd\u5e2e\u52a9\u52a0\u5f3a\u5404\u4e2a\u5c42\u9762\u7684\u707e\u5bb3\u54cd\u5e94\u3002 Odiase, O., S. Willkinson, and A. Neef. 2020. \"Disaster Risk and the Prospect of Enhancing the Resilience of the African Community in Auckland.\" Risk, Hazards and Crisis in Public Policy 11 (2): 188-203. Roque, A., D. Pijawka, and A. Wutich. 2020. \"The Role of Social Capital in Resiliency: Disaster Recovery in Puerto Rico.\" Risk, Hazards and Crisis in Public Policy 11 (2): 204-235.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}