{
    "paper_id": "144e579100317778efaf58e245353492eec886e7",
    "metadata": {
        "title": "COVID-19 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par un \u00e9ryth\u00e8me noueux",
        "authors": [
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Khammouma",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Dermatologie, h\u00f4pital La Rabta",
                    "location": {
                        "settlement": "Tunis",
                        "country": "Tunisie"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "W",
                "middle": [],
                "last": "Sassi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Dermatologie, h\u00f4pital La Rabta",
                    "location": {
                        "settlement": "Tunis",
                        "country": "Tunisie"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Ben Slimane",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Dermatologie, h\u00f4pital La Rabta",
                    "location": {
                        "settlement": "Tunis",
                        "country": "Tunisie"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [
                    "H"
                ],
                "last": "Asma",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Medecine interne, h\u00f4pital La Rabta",
                    "location": {
                        "settlement": "Tunis",
                        "country": "Tunisie"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Souissi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Dermatologie, h\u00f4pital La Rabta",
                    "location": {
                        "settlement": "Tunis",
                        "country": "Tunisie"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Fatima",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Dermatologie, h\u00f4pital La Rabta",
                    "location": {
                        "settlement": "Tunis",
                        "country": "Tunisie"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Mokni",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Dermatologie, h\u00f4pital La Rabta",
                    "location": {
                        "settlement": "Tunis",
                        "country": "Tunisie"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La Revue de m\u00e9decine interne 42 (2021) A95-A206 niques, les maladies inflammatoires auto-immunes (MIA) en font partie. Patients et m\u00e9thodes \u00c9tude prospective multicentrique int\u00e9ressant les patients suivis pour MIA sous traitement immunosuppresseurs per os et/ou intraveineux au long cours consultant apr\u00e8s la premi\u00e8re vague les services de rhumatologie et de m\u00e9decine interne. R\u00e9sultats Il s'agit de 142 patients suivis pour : rhumatismes inflammatoires chroniques 47,9 % (polyarthrite rhumato\u00efde 33,1 %, spondyloarthrite ankylosante 14,1 % et rhumatisme psoriasique 0,7 %) connectivites 23,9 % (lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique 9,2 %, myopathies inflammatoires 6,3 %, scl\u00e9rodermie 3,5 %, syndrome de Gougerot Sj\u00f6rgen 3,5 % et connectivite mixte 1,4 %) et vascularites 28,2 % (Maladie de Beh\u00e7 et 14,8 %, vascularites \u00e0 ANCA 7,8 % et autres vascularites 5,6 %). L'\u00e2ge moyen \u00e9tait \u00e0 54,5 ans (25-84) et le sex ratio \u00e9tait 0,4 (41 Hommes, 101 Femmes). Une stabilisation et/ou r\u00e9gression des manifestations de la maladie \u00e9tait observ\u00e9e chez 66,9 % et une aggravation chez 33,1 %. La majorit\u00e9 des patients (n = 124) n'avait pas consult\u00e9 au cours de confinement soit un retard d'une seule consultation de contr\u00f4le pour : peur de contagion \u00e0 l'h\u00f4pital (n = 78) ou de contagion en utilisant les moyens de transport (n = 46). Le traitement de fond (m\u00e9thotrexate, salazopyrine, l\u00e9flunomide, azathioprine, mycophenolate mofetil et corticoth\u00e9rapie) \u00e9tait poursuivi chez la majorit\u00e9 des patients (n = 116). Le traitement de fond injectable en intra-veineux ou en sous-cutan\u00e9 (cure de bioth\u00e9rapie ou de cyclophosphamide) \u00e9tait interrompu chez 40 patients : volontairement pour risque d'immunodepression (n = 23) involontairement pour probl\u00e8mes de renouvellement des prescriptions par les pharmacies ou les caisses d'assurance maladie (n = 17). Les antipalud\u00e9ens de synth\u00e8se (hydroxychloroquine et chloroquine) \u00e9taient indisponibles (n = 22) ou d\u00e9livr\u00e9s avec des mesures suppl\u00e9mentaires de v\u00e9rification d'indication (n = 10). Conclusion La pand\u00e9mie a influenc\u00e9 le circuit de distribution de traitement des MIA et a limit\u00e9 l'acc\u00e8s des patients \u00e0 leur traitement de fond. Cependant un accompagnement et une \u00e9ducation th\u00e9rapeutique ad\u00e9quate sont n\u00e9cessaires pour les patients r\u00e9ticents vis-\u00e0-vis leur traitement de fond. D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Introduction L'\u00e9ryth\u00e8me noueux (EN) est la forme clinique la plus fr\u00e9quente des hypodermites aigu\u00ebs. Il survient le souvent chez la femme entre 25 et 40 ans. Les causes les plus fr\u00e9quentes sont les infections \u00e0 streptocoques \u2424-h\u00e9molytiques, la sarco\u00efdose, la yersiniose, la tuberculose et les ent\u00e9ropathies chroniques. Des cas d'EN associ\u00e9s \u00e0 une infection par le SARS-Cov-2 (COVID-19) ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment publi\u00e9s. Nous en rapportons un nouveau cas. Observation Un homme de 32 ans sans ant\u00e9c\u00e9dents \u00e9tait hospitalis\u00e9 dans notre service de dermatologie pour prise en charge diagnostique et th\u00e9rapeutique de multiples nodules sous cutan\u00e9s au niveau des faces d'extension des membres \u00e9voluant depuis 2 semaines dans un contexte de fi\u00e8vre et de syndrome pseudo-grippal. L'examen clinique a montr\u00e9 de multiples nouures de quelques centim\u00e8tres de diam\u00e8tre confluentes par endroit, chaudes, fermes et douloureuses \u00e0 la palpation associ\u00e9es \u00e0 un oed\u00e8me d\u00e9clive des chevilles cadrant typiquement avec un EN. Le",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "niques, les maladies inflammatoires auto-immunes (MIA) en font partie. Patients et m\u00e9thodes \u00c9tude prospective multicentrique int\u00e9ressant les patients suivis pour MIA sous traitement immunosuppresseurs per os et/ou intraveineux au long cours consultant apr\u00e8s la premi\u00e8re vague les services de rhumatologie et de m\u00e9decine interne. R\u00e9sultats Il s'agit de 142 patients suivis pour : rhumatismes inflammatoires chroniques 47,9 % (polyarthrite rhumato\u00efde 33,1 %, spondyloarthrite ankylosante 14,1 % et rhumatisme psoriasique 0,7 %) connectivites 23,9 % (lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique 9,2 %, myopathies inflammatoires 6,3 %, scl\u00e9rodermie 3,5 %, syndrome de Gougerot Sj\u00f6rgen 3,5 % et connectivite mixte 1,4 %) et vascularites 28,2 % (Maladie de Beh\u00e7 et 14,8 %, vascularites \u00e0 ANCA 7,8 % et autres vascularites 5,6 %). L'\u00e2ge moyen \u00e9tait \u00e0 54,5 ans (25-84) et le sex ratio \u00e9tait 0,4 (41 Hommes, 101 Femmes). Une stabilisation et/ou r\u00e9gression des manifestations de la maladie \u00e9tait observ\u00e9e chez 66,9 % et une aggravation chez 33,1 %. La majorit\u00e9 des patients (n = 124) n'avait pas consult\u00e9 au cours de confinement soit un retard d'une seule consultation de contr\u00f4le pour : peur de contagion \u00e0 l'h\u00f4pital (n = 78) ou de contagion en utilisant les moyens de transport (n = 46). Le traitement de fond (m\u00e9thotrexate, salazopyrine, l\u00e9flunomide, azathioprine, mycophenolate mofetil et corticoth\u00e9rapie) \u00e9tait poursuivi chez la majorit\u00e9 des patients (n = 116). Le traitement de fond injectable en intra-veineux ou en sous-cutan\u00e9 (cure de bioth\u00e9rapie ou de cyclophosphamide) \u00e9tait interrompu chez 40 patients : volontairement pour risque d'immunodepression (n = 23) involontairement pour probl\u00e8mes de renouvellement des prescriptions par les pharmacies ou les caisses d'assurance maladie (n = 17). Les antipalud\u00e9ens de synth\u00e8se (hydroxychloroquine et chloroquine) \u00e9taient indisponibles (n = 22) ou d\u00e9livr\u00e9s avec des mesures suppl\u00e9mentaires de v\u00e9rification d'indication (n = 10). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Introduction L'\u00e9ryth\u00e8me noueux (EN) est la forme clinique la plus fr\u00e9quente des hypodermites aigu\u00ebs. Il survient le souvent chez la femme entre 25 et 40 ans. Les causes les plus fr\u00e9quentes sont les infections \u00e0 streptocoques \u2424-h\u00e9molytiques, la sarco\u00efdose, la yersiniose, la tuberculose et les ent\u00e9ropathies chroniques. Des cas d'EN associ\u00e9s \u00e0 une infection par le SARS-Cov-2 (COVID-19) ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment publi\u00e9s. Nous en rapportons un nouveau cas. Observation Un homme de 32 ans sans ant\u00e9c\u00e9dents \u00e9tait hospitalis\u00e9 dans notre service de dermatologie pour prise en charge diagnostique et th\u00e9rapeutique de multiples nodules sous cutan\u00e9s au niveau des faces d'extension des membres \u00e9voluant depuis 2 semaines dans un contexte de fi\u00e8vre et de syndrome pseudo-grippal. L'examen clinique a montr\u00e9 de multiples nouures de quelques centim\u00e8tres de diam\u00e8tre confluentes par endroit, chaudes, fermes et douloureuses \u00e0 la palpation associ\u00e9es \u00e0 un oed\u00e8me d\u00e9clive des chevilles cadrant typiquement avec un EN. Le patient avait une gorge \u00e9ryth\u00e9mateuse. Il \u00e9tait f\u00e9brile \u00e0 39 \u2022 C, tachycarde et l\u00e9g\u00e8rement polypn\u00e9ique avec un taux de saturation en oxyg\u00e8ne \u00e0 97 %. La vitesse de s\u00e9dimentation \u00e9tait acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e. Le patient a \u00e9t\u00e9 mis initialement sous amoxicilline pendant 6 jours sans am\u00e9lioration. Le bilan \u00e9tiologique de l'EN \u00e0 savoir le dosage des ASLO, l'examen bact\u00e9riologique du frottis de gorge, la radiographie de thorax, l'IDR \u00e0 la tuberculine, la s\u00e9rologie des h\u00e9patites B et C et le dosage de l'enzyme de conversion \u00e9tait n\u00e9gatif. Devant le contexte pand\u00e9mique de COVID-19, les signes respiratoires, la fi\u00e8vre et le syndrome inflammatoire biologique, un pr\u00e9l\u00e8vement nasopharyng\u00e9 pour le test PCR COVID-19 a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 et revenu positif. Le diagnostic d'EN associ\u00e9 au COVID-19 a \u00e9t\u00e9 retenu. Le patient a \u00e9t\u00e9 mis sous traitement symptomatique avec une bonne \u00e9volution de l'EN et une r\u00e9gression des signes de COVID-19. Discussion Diff\u00e9rentes manifestations cutan\u00e9es possiblement associ\u00e9es \u00e0 la COVID-19 ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es dans la litt\u00e9rature. Elles sont consid\u00e9r\u00e9es comme des pr\u00e9sentations peu fr\u00e9quentes au cours de cette infection. La physiopathologie de cette association reste, \u00e0 ce jour, mal \u00e9lucid\u00e9e. Les l\u00e9sions cutan\u00e9es semblent se distribuer en quatre groupes, soient des atteintes \u00e0 type d'exanth\u00e8me (papulo-v\u00e9siculeux, varicelle-like et rash morbilliforme), de nature vasculaire (perniose, purpura, liv\u00e9do), \u00e9ruption urticarienne ou papuleuse acrale et des \u00e9ruptions induites par des m\u00e9dicaments prescrits dans le cadre de COVID-19. D'autres l\u00e9sions ont \u00e9t\u00e9 rarement rapport\u00e9es tel que l'EN, comme dans notre cas. En effet, l'infection par la COVID-19 induit une dysr\u00e9gulation de la r\u00e9ponse immunitaire avec une \u00e9l\u00e9vation des interleukines (IL) 1, 2, 6, 7 et 10. Le virus pourrait infecter les cellules via les r\u00e9cepteurs de l'enzyme de conversion de l'angiotensine retrouv\u00e9s sur plusieurs organes y inclus la peau. La pathog\u00e9nie de l'EN demeure mal comprise mais une r\u00e9action d'hypersensibilit\u00e9 retard\u00e9e m\u00e9di\u00e9e par l'exposition \u00e0 un antig\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e. Au cours de l'EN, un polymorphisme des g\u00e8nes promoteurs de l'IL 1 et 6 associ\u00e9 \u00e0 un taux \u00e9lev\u00e9 d'IL 6 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits, sugg\u00e9rant une susceptibilit\u00e9 plus importante de d\u00e9velopper un EN au cours des situations de dysr\u00e9gulation immunitaire et de r\u00e9action inflammatoire excessive telle que l'infection par la COVID-19. Ceci pourrait expliquer partiellement le lien de causalit\u00e9 entre l'EN et la COVID-19. Chez notre patient, l'infection virale r\u00e9cente \u00e9tait le seul facteur d\u00e9clenchant retrouv\u00e9. Conclusion La COVID-19 est responsable essentiellement de manifestations respiratoires, toutefois, les atteintes cutan\u00e9es pourraient jouer un r\u00f4le important dans le diagnostic pr\u00e9coce de la maladie limitant la propagation de la pand\u00e9mie. Ainsi, un EN associ\u00e9 \u00e0 une fi\u00e8vre et des signes respiratoires pourrait \u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 une infection par la COVID-19. D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COVID-19 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par un \u00e9ryth\u00e8me noueux"
        },
        {
            "text": "https://doi.org/10.1016/j.revmed.2021.03.065",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COVID-19 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par un \u00e9ryth\u00e8me noueux"
        },
        {
            "text": "Introduction Le syndrome d'inflammation multisyst\u00e9mique associ\u00e9 \u00e0 la COVID-19 et pr\u00e9sentant les caract\u00e9ristiques cliniques d'une maladie de Kawasaki a \u00e9t\u00e9 essentiellement rapport\u00e9 chez l'enfant. Nous rapportons ici le cas d'une maladie de Kawasaki de l'adulte dans les suites d'une infection \u00e0 COVID-19, avec un pseudo choc septique comme mode de r\u00e9v\u00e9lation. Observation Femme de 33 ans, assistante de direction dans un coll\u00e8ge, admise initialement pour un rash f\u00e9brile [1] . On notait un ant\u00e9c\u00e9dent d'infection respiratoire non s\u00e9v\u00e8re document\u00e9 au SARS-CoV-2 par PCR nasale cinq semaines avant. La patiente ne fumait pas. Apparition d'une fi\u00e8vre en plateau \u00e0 41 \u2022 C avec ad\u00e9nopathies cervicales sensibles (max 1.5 cm) rapidement suivie d'un rash morbiliforme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. Elle \u00e9tait trait\u00e9 en ambulatoire par l'association amoxicilline/acide clavulanique puis azithromycine, sans succ\u00e8s. Au 5 e jour, d\u00e9gradation clinique avec installation d'une insuffisance circulatoire justifiant l'introduction d'amines et d'une surveillance en r\u00e9animation. Le tableau clinique s'enrichissait d'une conjonctivite bilat\u00e9rale, d'une glossite, d'un \u00e9ryth\u00e8me palmaire, de l\u00e9sions p\u00e9rin\u00e9ales et d'une diarrh\u00e9e profuse. La biologie retrouvait un syndrome inflammatoire majeur (CRP 500 mg/L, neutrophiles 37 000/mm 3 ) avec une \u00e9osinophilie (1700/mm 3 ) et une troponin\u00e9mie \u00e0 425 ng/L. Les pr\u00e9l\u00e8vements infectieux \u00e9taient normaux. Le scanner thoraco-abdomino-pelvien et la fibroscopie rectosigmo\u00efdienne n'apportaient pas plus d'information. L'\u00e9chographie cardiaque rapportait une hypokin\u00e9sie diffuse modeste. La probabilit\u00e9 d'activation lymphohistiocytaire \u00e9tait faible. On notait l'absence de r\u00e9ponse \u00e0 l'antibioth\u00e9rapie \u00e0 large spectre. Au 9 e jour, apparition d'une desquamation des extr\u00e9mit\u00e9s apr\u00e8s am\u00e9lioration clinique partielle (sevrage des amines). Au 13 e jour, le coroscanner retrouvait une dilatation an\u00e9vrismale de l'art\u00e8re interventriculaire ant\u00e9rieure de 5,6 mm. Le traitement par immunoglobulines \u00e0 2 g/kg et l'aspirine permettaient l'am\u00e9lioration clinique et une normalisation des param\u00e8tres biologiques. Discussion La maladie de Kawasaki (MK) est une vascularite syst\u00e9mique des vaisseaux de moyen calibre, dont la pr\u00e9valence chez l'adulte se limite \u00e0 une centaine de case-reports. L'insuffisance circulatoire aigu\u00eb est un mode de r\u00e9v\u00e9lation rare de la maladie, appel\u00e9 syndrome de choc de la maladie de Kawasaki. Elle est retrouv\u00e9e dans 7 % des cas chez l'enfant et sa pr\u00e9valence chez l'adulte n'est pas connue. Le syndrome inflammatoire avec atteinte multisyst\u00e9mique de l'enfant (MIS-C), initialement d\u00e9nomm\u00e9 \"pseudo-Kawasaki\", a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit tr\u00e8s t\u00f4t apr\u00e8s le d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie COVID-19 et appara\u00eet en moyenne 4 semaines apr\u00e8s l'infection par le SARS-CoV-2. C'est une pathologie rare avec une pr\u00e9valence en France en 2020 chez les moins de 21 ans de 15,4 cas/million d'habitant. La moiti\u00e9 des patients pr\u00e9sente une insuffisance circulatoire aigu\u00eb au diagnostic [2] . Il existe des crit\u00e8res diagnostiques du MIS-C selon l'OMS, mais pas chez l'adulte de plus de 21 ans. En comparaison avec la forme classique, les patients atteints de MIS-C semblent plus \u00e2g\u00e9s, avec d'avantage d'atteinte cardiaque, d'insuffisance circulatoire, de signes fonctionnels digestifs, r\u00e9sistent plus aux immunoglobulines et justifient davantage d'une corticoth\u00e9rapie [3] . Les diagnostics diff\u00e9rentiels \u00e0 \u00e9voquer sont g\u00e9n\u00e9ralement le syndrome de choc toxique ou le syndrome d'activation lymphohistiocytaire. Une sid\u00e9ration myocardique dans un contexte hyperinflammatoire est l'une des hypoth\u00e8ses physiopathologiques de l'insuffisance circulatoire (dysfonction systolique et/ou diastolique sans myocardite, corr\u00e9lation de l'\u00e9tat de choc avec l'\u00e9l\u00e9vation des marqueurs de l'inflammation et des marqueurs cardiaques). La plupart des patients r\u00e9pondent correctement \u00e0 l'association immunoglobulines-corticoth\u00e9rapie. Dans notre cas, la patiente satisfaisait les crit\u00e8res de classification de l'American Heart Association pour la MK avec une \u00e9volution coronarienne caract\u00e9ristique et avait un ant\u00e9c\u00e9dent document\u00e9 \u00e0 SARS-COV-2 cinq semaines auparavant. Conclusion La forme adulte du syndrome d'inflammation multisyst\u00e9mique associ\u00e9e \u00e0 la COVID19 est rare mais semble grave, avec l'insuffisance circulatoire comme mode d'entr\u00e9e et les an\u00e9vrismes coronariens comme complications, tout comme la MK classique. D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats. Pour en savoir plus Introduction Une augmentation de fr\u00e9quence de survenue de maladie de Kawasaki (MK) est rapport\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie de SARS-CoV-2. Nous pr\u00e9sentons un cas de MK de l'adulte de pr\u00e9sentation atypique survenant apr\u00e8s une infection par le SARS-CoV-2. Observation Un patient de 24 ans s'est pr\u00e9sent\u00e9 aux urgences pour un syndrome douloureux abdominal dans un contexte de syndrome inflammatoire biologique. Dans ses ant\u00e9c\u00e9dents, on retrouvait deux mois plus t\u00f4t une infection \u00e0 SARS-CoV-2 avec fi\u00e8vre et toux, objectiv\u00e9e par PCR naso-pharyng\u00e9e ; puis un mois plus tard, une fi\u00e8vre avec douleur \u00e9pigastrique ayant conduit \u00e0 la d\u00e9couverte d'une pancr\u00e9atite de stade C, d'\u00e9volution favorable, mais dont l'\u00e9tiologie restait ind\u00e9termin\u00e9e. Il avait ensuite pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 domicile une conjonctivite et uv\u00e9ite bilat\u00e9rale, des arthralgies des genoux, \u00e9paules et poignets, une desquamation palmaire, puis une douleur testiculaire \u00e0 bascule. \u00c0 son arriv\u00e9e dans le service, il pr\u00e9sentait un oed\u00e8me testiculaire avec douleurs hypogastriques, une conjonctivite bilat\u00e9rale et une desquamation palmaire. Il \u00e9tait apyr\u00e9tique depuis sa pancr\u00e9atite trois semaines plus t\u00f4t, ne pr\u00e9sentait pas de d\u00e9faillance h\u00e9modynamique, et n'avait pas d'ad\u00e9nopathies palpables. Biologiquement, on retrouvait une CRP \u00e0 145 mg/L, une an\u00e9mie normocytaire \u00e0 12 g/dL, des PNN \u00e0 10,9 g/L, une cholestase anict\u00e9rique \u00e0 2 N, et des anticorps anti-nucl\u00e9aires \u00e0 1/160 sans sp\u00e9cificit\u00e9. Le bilan infectieux r\u00e9alis\u00e9 \u00e9tait n\u00e9gatif, et la PCR SARS-CoV-2 n\u00e9gative. L'\u00e9chographie pelvienne retrouvait une orchite bilat\u00e9rale avec infarcissement testiculaire et funniculite. Cette association d'une orchite et d'une pancr\u00e9atite a fait rechercher une infection ourlienne. Le patient \u00e9tait cependant vaccin\u00e9, avec s\u00e9rologie vaccinale protectrice contr\u00f4l\u00e9e deux fois. Une maladie \u00e0 IgG4 a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e par un dosage s\u00e9rique des IgG4 \u00e0 la limite sup\u00e9rieure de la normale et une absence de plasmablastes circulants. L'autre hypoth\u00e8se \u00e9tait celle d'une vascularite, l'absence d'ANCA nous orientant plut\u00f4t vers une p\u00e9riart\u00e9rite noueuse. Cependant, il n'y avait pas d'autre signe clinique en faveur de cette \u00e9tiologie : l'ENMG ne retrouvait pas de myosite ou de multin\u00e9vrite et il n'existait pas d'atteinte r\u00e9nale. Puis le patient a pr\u00e9sent\u00e9 une desquamation de la plante des pieds. Le diagnostic de MK a alors \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, et confirm\u00e9 devant la pr\u00e9sence d'ectasies coronaires \u00e9vocatrices sur le coroscanner. D\u00e8s l'apparition de l'orchite n\u00e9crosante, le patient a re\u00e7 u 3 bolus de methyl-prednisolone de 250 mg apr\u00e8s cryoconservation de sperme, puis 1 mg/kg de prednisone per os. Suite au diagnostic de MK, le patient a re\u00e7 u 2 g/kg d'immunoglobuline IV sur 4 jours. La corticoth\u00e9rapie a \u00e9t\u00e9 poursuivie avec d\u00e9croissance progressive sur deux mois, avec de l'aspirine \u00e0 dose anti-agr\u00e9geante plus inhibiteurs de la pompe \u00e0 protons. \u00c0 la sortie du patient, son syndrome inflammatoire et ses douleurs avaient r\u00e9gress\u00e9. Concernant le suivi, une \u00e9chographie cardiaque a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue \u00e0 un mois, puis",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 470,
                    "end": 473,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 2959,
                    "end": 2962,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 3340,
                    "end": 3343,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Maladie de Kawasaki de l'adulte post-COVID 19 avec insuffisance circulatoire : \u00e0 propos d'un cas"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Multisystem inflammatory syndrome associated with SARS-CoV-2 in children : Diagnosis and management. Perfectionnement en P\u00e9diatrie",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bajolle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Acute myocarditis and multisystem inflammatory emerging disease following SARSCoV-2 infection in critically ill children. Ann Intensive Care",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimaud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "An outbreak of severe Kawasaki-like disease at the Italian epicentre of the SARS-CoV-2 epidemic : an observational cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdoni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Alric M\u00e9decine interne-p\u00f4le digestif",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Maczyta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "*",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zordan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Despres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Boumaza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Godart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Guinard-Brun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonnet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pugnet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Adresse e-mail : anastasia.maczyta@gmail.com (A. Maczyta)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Conclusion La pand\u00e9mie a influenc\u00e9 le circuit de distribution de traitement des MIA et a limit\u00e9 l'acc\u00e8s des patients \u00e0 leur traitement de fond. Cependant un accompagnement et une \u00e9ducation th\u00e9rapeutique ad\u00e9quate sont n\u00e9cessaires pour les patients r\u00e9ticents vis-\u00e0-vis leur traitement de fond. D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats. https://doi.org/10.1016/j.revmed.2021.03.064",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}