{
    "paper_id": "14968f17e85270b1040087af82554709ab0c4cb2",
    "metadata": {
        "title": "Tratamiento inmunosupresor en pulsos en esclerosis m\u00faltiple durante el desescalado de la epidemia por SARS-CoV-2. Algoritmo de seguridad",
        "authors": [
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Valero-L\u00f3pez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "IMIB-Arrixaca",
                    "location": {
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Carre\u00f3n-Guarnizo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "IMIB-Arrixaca",
                    "location": {
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Hern\u00e1ndez-Clares",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "IMIB-Arrixaca",
                    "location": {
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Iniesta-Mart\u00ednez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "IMIB-Arrixaca",
                    "location": {
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Jim\u00e9nez-Veiga",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "IMIB-Arrixaca",
                    "location": {
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Moreno-Docon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "IMIB-Arrixaca",
                    "location": {
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Iborra-Bendicho",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "IMIB-Arrixaca",
                    "location": {
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Aznar-Robles",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "IMIB-Arrixaca",
                    "location": {
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "F"
                ],
                "last": "Hell\u00edn-Gil",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "IMIB-Arrixaca",
                    "location": {
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Morales-Ortiz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "IMIB-Arrixaca",
                    "location": {
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "E"
                ],
                "last": "Meca-Lallana",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "IMIB-Arrixaca",
                    "location": {
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "SARS-CoV-2; Esclerosis m\u00faltiple; COVID-19; Inmunosupresores; Tratamientos; PCR",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PALABRAS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Introducci\u00f3n: La pandemia por SARS-CoV-2 est\u00e1 condicionando los abordajes diagn\u00f3sticos, terap\u00e9uticos y asistenciales establecidos en esclerosis m\u00faltiple (EM). Durante las fases inicial y pico de la epidemia, los f\u00e1rmacos modificadores del curso de la EM caracterizados por ser inmunosupresores administrados en pulsos (TIP), vieron pospuesta su administraci\u00f3n debido a la incertidumbre sobre su influencia en la infecci\u00f3n, principalmente en contagiados/contagiosos asintom\u00e1ticos/presintom\u00e1ticos. El objetivo de este trabajo es presentar un algoritmo basado en criterios de seguridad que permita reanudar los TIP durante la fase de desescalado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "M\u00e9todos: Se elabora un algoritmo, cuya estructura se sustenta en la experiencia cl\u00ednica en EM de los autores y en una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica del conocimiento acumulado, que facilita la detecci\u00f3n de contagiosos asintom\u00e1ticos, presintom\u00e1ticos o con s\u00edntomas leves de SARS-CoV-2, con el objetivo de evitar la administraci\u00f3n de TIP y contagios por contacto prolongado en hospital de d\u00eda (HdD).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "Resultados: Algoritmo con doble filtro cl\u00ednico-microbiol\u00f3gico consistente en la aplicaci\u00f3n telem\u00e1tica de un listado de comprobaci\u00f3n de s\u00edntomas y despu\u00e9s realizaci\u00f3n de PCR para SARS-CoV-2 en exudado nasofar\u00edngeo, a las 48 y 24 h antes del TIP programado respectivamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "Conclusi\u00f3n: Considerando el balance beneficio-riesgo, la aplicaci\u00f3n del algoritmo resultar\u00eda ventajosa pese a que no se conoce la proporci\u00f3n real de asintom\u00e1ticos/presintom\u00e1ticos contagiosos. La realizaci\u00f3n sistem\u00e1tica de PCR, como test con mayor sensibilidad en la fase presintom\u00e1tica de la infecci\u00f3n, en combinaci\u00f3n con un sistema de detecci\u00f3n precoz de s\u00edntomas, reducir\u00eda contagios y favorecer\u00eda la identificaci\u00f3n de pacientes con riesgo antes de su exposici\u00f3n a TIP. \u00a9 2020 Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. Este es un art\u00edculo Open Access bajo la licencia CC BY-NC-ND (http://creativecommons.org/licenses/bync-nd/4.0/).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "SARS-CoV-2; Multiple sclerosis; COVID-19; Immunosuppressants; PCR Pulse immunosuppressive therapy for multiple sclerosis during the SARS-CoV-2 lockdown de-escalation plan: Safety algorithm Abstract Introduction: The COVID-19 pandemic is changing approaches to diagnosis, treatment, and care provision in multiple sclerosis (MS). During both the initial and peak phases of the epidemic, the administration of disease-modifying drugs, typically immunosuppressants administered in pulses, was suspended due to the uncertainty about their impact on SARS-CoV-2 infection, mainly in contagious asymptomatic/presymptomatic patients. The purpose of this study is to present a safety algorithm enabling patients to resume pulse immunosuppressive therapy (PIT) during the easing of lockdown measures.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "KEYWORDS"
        },
        {
            "text": "We developed a safety algorithm based on our clinical experience with MS and the available published evidence; the algorithm assists in the detection of contagious asymptomatic/presymptomatic cases and of patients with mild symptoms of SARS-CoV-2 infection with a view to withdrawing PIT in these patients and preventing new infections at day hospitals.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methods:"
        },
        {
            "text": "We developed a clinical/microbiological screening algorithm consisting of a symptom checklist, applied during a teleconsultation 48 hours before the scheduled session of PIT, and PCR testing for SARS-CoV-2 in nasopharyngeal exudate 24 hours before the procedure.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "The application of our safety algorithm presents a favourable risk-benefit ratio despite the fact that the actual proportion of asymptomatic and presymptomatic individuals is unknown. Systematic PCR testing, which provides the highest sensitivity for detecting presymptomatic cases, combined with early detection of symptoms of SARS-CoV-2 infection may reduce infections and improve detection of high-risk patients before they receive PIT. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion:"
        },
        {
            "text": "La pandemia mundial por SARS-CoV-2, iniciada al comienzo de 2020, est\u00e1 suponiendo un desaf\u00edo para los sistemas de salud. Todos los niveles asistenciales se han visto afectados, desde los servicios de urgencia y cuidados intensivos hasta la actividad asistencial hospitalaria y ambulatoria. Esta situaci\u00f3n ha precipitado una reestructuraci\u00f3n de la asistencia m\u00e9dica y un cambio en la relaci\u00f3n directa con los pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las unidades de esclerosis m\u00faltiple (EM) no han quedado al margen de esta necesidad de reorganizaci\u00f3n y la telemedicina se ha erigido como una estrategia muy \u00fatil para disminuir las consultas presenciales y el riesgo de contagio. No obstante, numerosas prestaciones de las unidades de EM precisan de la asistencia presencial de los pacientes, como la administraci\u00f3n de tratamientos inmunosupresores en pulsos (TIP) v\u00eda parenteral (y oral), principalmente en Hospital de D\u00eda (HdD) (tabla 1). Utilizar estos f\u00e1rmacos manteniendo unos criterios de seguridad adecuados, supone un verdadero reto y pone a prueba la capacidad de adaptaci\u00f3n de nuestro sistema.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la actualidad, la ausencia de evidencia cient\u00edfica, hace que debamos considerar a los pacientes inmunosuprimidos como de riesgo en caso de contraer la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 1 . No obstante, la experiencia previa con otros coronavirus como el SARS-CoV, el MERS y los escasos datos disponibles de pacientes inmunosuprimidos infectados por SARS-CoV-2 no indican, por el momento, un curso m\u00e1s grave en caso de infecci\u00f3n 2 . En cualquier caso, esta situaci\u00f3n plantea un dilema sobre el balance riesgo-beneficio de los TIP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El manejo de TIP durante las fases de inicio y pico de la pandemia se ha visto condicionado por la falta de conocimiento sobre la prevalencia de portadores asintom\u00e1ticos/pre-sintom\u00e1ticos con capacidad para contagiar (contagiosos) y la limitaci\u00f3n en el acceso a test diagn\u00f3sticos en esta poblaci\u00f3n. En la parte positiva, el cumplimiento del confinamiento de los pacientes con EM en general (como el resto de la poblaci\u00f3n) y de los considerados inmunosuprimidos en particular, al considerarse como poblaci\u00f3n de riesgo, puede haber reducido el n\u00famero de contagios, situaci\u00f3n que podr\u00eda cambiar durante la fase de desescalado. Durante estas fases, con el objetivo de minimizar el riesgo de contagio por la estancia en el medio hospitalario, ante la incertidumbre sobre las consecuencias de una infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en pacientes que reciben TIP y siguiendo las recomendaciones de diferentes grupos de expertos, la estrategia utilizada en muchas unidades de EM ha consistido en posponer el inicio y la administraci\u00f3n de dosis programadas de TIP, en espera de la resoluci\u00f3n de la epidemia [3] [4] [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1086,
                    "end": 1089,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1090,
                    "end": 1093,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1094,
                    "end": 1097,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Considerando que se ha iniciado el proceso de desescalado, y que en la actualidad, en base a la experiencia existente, no se vislumbra un fin de la epidemia a corto plazo, la estrategia de retrasar la administraci\u00f3n de TIP de forma indefinida no es aceptable por el elevado riesgo de reactivaci\u00f3n de la EM 6-8 y se hace necesario un cambio en el manejo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Para ello, hemos desarrollado un algoritmo, fundamentado en criterios de seguridad, cuyo objetivo principal es la detecci\u00f3n de contagiados asintom\u00e1ticos o pre-sintom\u00e1ticos y de contagiados sintom\u00e1ticos leves por SARS-CoV-2 antes de la administraci\u00f3n de la dosis programada de TIP. Objetivos 1. Evitar administrar TIP a un paciente contagiado/contagioso asintom\u00e1tico (con infecci\u00f3n activa) o pre-sintom\u00e1tico (en periodo de incubaci\u00f3n) no identificado. 2. Reducir el riesgo de contagio de los pacientes con TIP administrado en HdD por contacto prolongado con un contagiado/contagioso asintom\u00e1tico/pre-sintom\u00e1tico no identificado. 3. Evitar las 2 situaciones previas en un paciente con s\u00edntomas leves sugestivos de infecci\u00f3n activa por SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La elaboraci\u00f3n de este algoritmo se ha sustentado en la experiencia cl\u00ednica de los autores en el manejo y en el tratamiento de la EM, en los conocimientos adquiridos durante la pandemia por SARS-CoV-2 y en una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica del conocimiento acumulado durante la epidemia en relaci\u00f3n a cada tema. Se muestra a continuaci\u00f3n un an\u00e1lisis del razonamiento que nos ha llevado a plantear cada uno de los objetivos y su consecuci\u00f3n a trav\u00e9s de un algoritmo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todo"
        },
        {
            "text": "Objetivo 1: Evitar administrar TIP a un paciente contagiado/contagioso asintom\u00e1tico (con infecci\u00f3n activa) o pre-sintom\u00e1tico (en periodo de incubaci\u00f3n) no identificado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todo"
        },
        {
            "text": "-No se dispone de informaci\u00f3n cl\u00ednica, experimental ni evidencia sobre si los TIP pueden facilitar o agravar el curso de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, o si por el contrario, no tienen ninguna influencia. Por ejemplo, en algunos estudios, pacientes contagiados e inmunosuprimidos por trasplante de \u00f3rganos no han presentado una infecci\u00f3n m\u00e1s grave que la poblaci\u00f3n normal, pero los resultados son controvertidos 9 . En la actualidad hay en marcha varios registros para acumular experiencia y generar conocimiento en este sentido. -Un abordaje emp\u00edrico de la situaci\u00f3n, basado en la experiencia cl\u00ednica con otras patolog\u00edas, har\u00eda recomendable evitar la administraci\u00f3n de TIP a pacientes en estado de contagiado asintom\u00e1tico/pre-sintom\u00e1tico 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 738,
                    "end": 740,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todo"
        },
        {
            "text": "Objetivo 2: Reducir el riesgo de contagio de los pacientes con TIP administrado en HdD por contacto prolongado con un contagiado/contagioso asintom\u00e1tico/pre-sintom\u00e1tico no identificado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todo"
        },
        {
            "text": "-Aunque no se conoce la prevalencia portadores asintom\u00e1ticos/pre-sintom\u00e1ticos con capacidad para contagiar, se han comunicado casos de contagio en fase presintom\u00e1tica/incubaci\u00f3n de la infecci\u00f3n [11] [12] [13] . La experiencia derivada de los casos publicados parece indicar que, en los casos leves, la transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n ocurrir\u00eda fundamentalmente en la primera semana de la presentaci\u00f3n de los s\u00edntomas, desde 1-2 d\u00edas antes hasta 5-6 d\u00edas despu\u00e9s. En los casos m\u00e1s graves esta transmisi\u00f3n ser\u00eda m\u00e1s intensa y m\u00e1s duradera 14, 15 . -La indicaci\u00f3n de reducir el n\u00famero de visitas y el tiempo de estancia en el medio hospitalario para reducir el riesgo de contagio por SARS-CoV-2 16,17 no es aplicable a los pacientes que precisan administrarse TIP en HdD. Los pacientes se pueden beneficiar, sin embargo, de medidas de distanciamiento f\u00edsico y ajuste de horario. -Considerando la elevada duraci\u00f3n necesaria para la administraci\u00f3n de algunos TIP, se plantea como objetivo reducir el riesgo de contagio a personas susceptibles (otros pacientes y personal sanitario) por parte de los pacientes en estado de \u00abcontagiado asintom\u00e1tico/pre-sintom\u00e1tico\u00bb, evitando su presencia en el HdD. Objetivo 3: Evitar las 2 situaciones previas en un paciente con s\u00edntomas leves sugestivos de infecci\u00f3n activa por SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 198,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 199,
                    "end": 203,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 204,
                    "end": 208,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 536,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 537,
                    "end": 539,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todo"
        },
        {
            "text": "-En la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, antes de la epidemia, los pacientes con infecciones v\u00edricas banales, aun con s\u00edntomas leves (febr\u00edcula, cefalea, . . .), ve\u00edan retrasada la administraci\u00f3n de TIP. Los razonamientos previos son aplicables, con mayor justificaci\u00f3n, a un paciente con s\u00edntomas leves, que debe evitar acudir al HdD hasta que se descarte una infecci\u00f3n por SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todo"
        },
        {
            "text": "El algoritmo elaborado para la consecuci\u00f3n de los objetivos se estructura en la aplicaci\u00f3n de un doble filtro, primero cl\u00ednico y despu\u00e9s microbiol\u00f3gico ( fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 160,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Verificaci\u00f3n telem\u00e1tica (telef\u00f3nica/correo electr\u00f3nico), en todos los pacientes que tienen programada la administraci\u00f3n de TIP, de la ausencia de s\u00edntomas compatibles con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 mediante la aplicaci\u00f3n de una lista de comprobaci\u00f3n de s\u00edntomas. Siendo las unidades de Enfermer\u00eda las responsables de la administraci\u00f3n de TIP y dada su elevada implicaci\u00f3n en las unidades de EM, probablemente son las m\u00e1s cualificadas para realizar esta verificaci\u00f3n. La aplicaci\u00f3n del protocolo cl\u00ednico se realizar\u00e1 en 2 momentos: 48 h antes y el d\u00eda de administraci\u00f3n del TIP ( fig. 1 ). Lista de comprobaci\u00f3n de s\u00edntomas:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 577,
                    "end": 583,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Protocolo cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "-\u00bfTiene o ha tenido alguno de los siguientes s\u00edntomas en las \u00faltimas dos semanas?:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protocolo cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Dolor de garganta \u2022 Tos persistente \u2022 Diarrea \u2022 Anosmia -\u00bfHa tenido contacto con alguna persona con infecci\u00f3n por COVID-19 confirmada en el \u00faltimo mes? -\u00bfAlg\u00fan miembro de su familia tiene fiebre o alg\u00fan s\u00edntoma de infecci\u00f3n?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protocolo cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Resultado tras la aplicaci\u00f3n del protocolo cl\u00ednico:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protocolo cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Paciente sintom\u00e1tico/sospecha de infecci\u00f3n activa: Tras confirmaci\u00f3n m\u00e9dica, se pospone TIP. Valoraci\u00f3n por el Servicio de Enfermedades Infecciosas \u2022 Paciente asintom\u00e1tico: Pasa a protocolo microbiol\u00f3gico Protocolo microbiol\u00f3gico -1. \u2022 El d\u00eda anterior a la administraci\u00f3n de TIP (24 h antes):",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protocolo cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "\u2022 Realizaci\u00f3n de PCR en exudado nasofar\u00edngeo para SARS-CoV-2 -2. \u2022 El d\u00eda programado para la administraci\u00f3n de TIP: Verificaci\u00f3n del resultado microbiol\u00f3gico: \u2022 Resultado negativo: Pasa a sala de tratamiento con medidas de protecci\u00f3n (mascarilla quir\u00fargica y desinfecci\u00f3n de manos con soluci\u00f3n hidro-alcoh\u00f3lica) \u2022 Resultado positivo: Se pospone TIP. Valoraci\u00f3n por el servicio de enfermedades infecciosas",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protocolo cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Nuestro protocolo propone un doble filtro con una primera parte cl\u00ednica telem\u00e1tica cuyo objetivo es actuar como \u00abtriaje\u00bb en los pacientes que vayan a recibir TIP con el fin de identificar aquellos sintom\u00e1ticos leves. Esto permite canalizar los pacientes hacia los circuitos establecidos para el manejo cl\u00ednico de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 y evitar citas o tratamientos en pacientes potencialmente contagiosos 18 . Se desconoce la sensibilidad y la especificidad exacta de la PCR SARS-CoV-2 en pacientes asintom\u00e1ticos y en la fase pre-sintom\u00e1tica de la infecci\u00f3n, pero diferentes estudios parecen indicar que es la prueba de mayor rentabilidad diagn\u00f3stica en este estadio 19 (tabla 2). Un estudio indica que la realizaci\u00f3n conjunta de PCR y disponer de un estudio serol\u00f3gico IgM-SARS-CoV-2 simult\u00e1neo incrementa significativamente la sensibilidad (hasta el 98,6%) durante fases muy tempranas en pacientes sintom\u00e1ticos y en pacientes asintom\u00e1ticos 20 . En nuestro medio es habitual disponer al menos de dos test diagn\u00f3sticos, la PCR y los test r\u00e1pidos de anticuerpos 21 . Estos \u00faltimos ofrecen la posibilidad de detectar infecci\u00f3n activa de varios d\u00edas de evoluci\u00f3n, sobre todo a partir del 7. \u2022 d\u00eda, por lo que no resultar\u00eda \u00fatil para detectar los casos asintom\u00e1ticos o en fase pre-sintom\u00e1tica. Disponer de t\u00e9cnicas serol\u00f3gicas rutinarias que permitan discriminar entre IgM e IgG, permitir\u00eda realizar una aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica m\u00e1s exacta a la fase de la infecci\u00f3n. Se desconoce el grado de inmunidad y la duraci\u00f3n que confiere padecer la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 411,
                    "end": 413,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 948,
                    "end": 950,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1067,
                    "end": 1069,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La pandemia mundial por SARS-CoV-2 est\u00e1 generando situaciones in\u00e9ditas y que suponen un reto asistencial en las unidades de EM. Al inicio y durante el pico de la pandemia resulto inevitable el retraso en el inicio y administraci\u00f3n de las dosis de TIP programadas dado el contexto epidemiol\u00f3gico de alta transmisi\u00f3n, con una proporci\u00f3n desconocida de asintom\u00e1ticos/pre-sintom\u00e1ticos contagiosos (a d\u00eda de hoy en estudio), y en el que exist\u00eda una limitaci\u00f3n en el acceso a los test diagn\u00f3sticos. El manejo cl\u00ednico de esta situaci\u00f3n result\u00f3 muy complejo debido a que la mayor parte de estos tratamientos no pueden ver interrumpida su administraci\u00f3n por un elevado riesgo de reactivaci\u00f3n de la EM, con aparici\u00f3n de brotes e incremento del grado de discapacidad. De hecho, con el prop\u00f3sito de posponer dosis o espaciar su administraci\u00f3n, se han utilizado marcadores biol\u00f3gicos no validados en EM 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 890,
                    "end": 892,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En estas circunstancias, la suspensi\u00f3n indefinida de la administraci\u00f3n de TIP no es una opci\u00f3n razonable, teniendo en cuenta que no se vislumbra un fin de la epidemia a corto plazo. Adem\u00e1s, una vez que el pico de la pandemia parece superado, se han iniciado medidas de desescalado del confinamiento en la poblaci\u00f3n general. Si este proceso de desescalado no se ajusta a las recomendaciones establecidas por las autoridades sanitarias, el riesgo de contagio se ver\u00e1 incrementado. En este contexto nuestro algoritmo pretende aumentar la seguridad en la administraci\u00f3n de TIP, lo que permitir\u00eda reducir el riesgo en pacientes con infecci\u00f3n asintom\u00e1tica o en fase pre-sintom\u00e1tica y que estos pudieran transmitirla a otros pacientes, tambi\u00e9n inmunosuprimidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Actualmente no existen recomendaciones concretas establecida por gu\u00edas cl\u00ednicas o por las autoridades sanitarias para este tipo de pacientes, por lo que proponemos este algoritmo de seguridad para su aplicaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Nuestra propuesta no est\u00e1 exenta de limitaciones. Por el momento se limita a la realizaci\u00f3n de PCR, la cual proporciona una informaci\u00f3n puntual y solo \u00fatil en el momento previo a la administraci\u00f3n de TIP. Muchos de los TIP generan una inmunosupresi\u00f3n mantenida en el tiempo durante el que existe susceptibilidad de contagio, por tanto, para que la aplicaci\u00f3n de este algoritmo alcance una verdadera utilidad, debe ir acompa\u00f1ado de medidas de educaci\u00f3n de los pacientes que garanticen el mantenimiento de las normas de protecci\u00f3n (distanciamiento social, higiene, utilizaci\u00f3n de mascarillas . . .) mientras se permanezca en el contexto de la epidemia. Tambi\u00e9n desconocemos la utilidad en pr\u00e1ctica cl\u00ednica de testear a poblaciones en riesgo mediante este procedimiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Este algoritmo puede aumentar el conocimiento sobre la prevalencia y caracter\u00edsticas de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en pacientes con EM inmunocomprometidos. Se pretende realizar reevaluaciones de su utilidad y modificaciones en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de la pandemia, as\u00ed como comunicar los resultados de su aplicaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La finalidad de este algoritmo de seguridad es la de ayudar a mantener la utilizaci\u00f3n de las opciones terap\u00e9uticas m\u00e1s adecuadas de forma individualizada. Teniendo en cuenta el balance beneficio-riesgo, la aplicaci\u00f3n de este algoritmo resultar\u00eda ventajosa pese a que no se conoce la proporci\u00f3n real de asintom\u00e1ticos/presintom\u00e1ticos contagiosos. La realizaci\u00f3n sistem\u00e1tica de PCR, como test con mayor sensibilidad en la fase presintom\u00e1tica de la infecci\u00f3n, en combinaci\u00f3n con un sistema de detecci\u00f3n precoz de s\u00edntomas, reducir\u00eda contagios y favorecer\u00eda la identificaci\u00f3n de pacientes con riesgo antes de su exposici\u00f3n a TIP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no haber recibido financiaci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de este trabajo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financiaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses en la realizaci\u00f3n del estudio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Centro de coordinaci\u00f3n de alertas y emergencias sanitarias. Informaci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica. Enfermedad por coronavirus COVID-19",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Coronaviruses and immunosuppressed patients. The facts during the third epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00e1ntiga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Liver Transpl",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/lt.25756"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The COVID-19 pandemic and the use of MS diseasemodifying therapies",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Giovannoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hawkesa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lechner-Scottb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levyc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Waubant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Mult Scler Relat Disord",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1002/lt.25756"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Garc\u00eda-Dom\u00ednguez Documento EMCAM (Esclerosis M\u00faltiple Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid) para el manejo de pacientes con esclerosis m\u00faltiple durante la pandemia de SARS-CoV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Costa-Frossard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno-Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Meca-Lallana",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Rev Neurol",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "329--369",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.msard.2020.102073"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Treating Multiple Sclerosis and Neuromyelitis Optica Spectrum Disorder During the COVID-19 Pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Brownlee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourdett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Broadley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Killestein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciccarelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.33588/rn.7009.2020155"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Abnormal inflammatory activity returns after natalizumab cessation in multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gueguen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschamps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moulignier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Savatovsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J NeurolNeurosurg Psychiatry",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "1038--1078",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1212/WNL.0000000000009507"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Recurrence or rebound of clinical relapses after discontinuation of natalizumab therapy in highly active MS patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sorensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch-Henriksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ravnborg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oturai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sellebjerg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "261",
            "issn": "",
            "pages": "1170--1177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Fingolimod Rebound: A Review of the Clinical Experience and Management Considerations",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Erwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stevens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tornatore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Neurol Ther",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "241--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Recomendaciones de tratamiento oncol\u00f3gico en pacientes con tumores testiculares en momentos de epidemia por COVID19. Presidente del Grupo Germinal, en nombre de los miembros de la Junta Directiva del Grupo Germinal",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Documento GEICAM sobre el manejo del paciente con c\u00e1ncer de mama en la situaci\u00f3n de pandemia de COVID-19 en Espa\u00f1a",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Transmission of 2019-nCoV infection from an asymptomatic contact in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schunk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sothmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bretzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Froeschl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wallrauch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "NEJM",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "970--971",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Covid-19 in South Korea -Challenges of Subclinical Manifestations",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Yun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Noh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cheong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMc2001801"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "China coronavirus: Six questions scientists are asking",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Callaway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cyranoski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nature",
            "volume": "577",
            "issn": "",
            "pages": "605--612",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMc2001801"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Virological assessment of hospitalized patients with COVID-2019",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "W\u00f6lfel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Corman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Guggemos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Seilmaier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Nature",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/s41586-020-2196-x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Clinical Characteristics of 138 Hospitalized Patients With 2019 Novel Coronavirus-Infected Pneumonia in Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "China. JAMA",
            "volume": "323",
            "issn": "",
            "pages": "1061--1070",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1038/s41586-020-2196-x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Guidance on the Management of Clinical Trials during the COVID-19 (Coronavirus) pandemic. Version 1",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "EMA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1001/jama.2020.1585"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Propuesta de medidas y cuestiones a considerar para la fase de transici\u00f3n de la pandemia por SARS-CoV-2 en Espan\u02dca",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Digital triage for people with multiple sclerosis in the age of COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonavita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tedeschi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Atreja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lavorgna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Neurol Sci",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1007--1016",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s10072-020-04391-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Interpretaci\u00f3n de las pruebas diagn\u00f3sticas frente a SARS-CoV-2. Instituto de Salud Carlos III. Colaboraci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de enfermedades infecciosas y microbiolog\u00eda cl\u00ednica. Ministerio de Sanidad",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1007/s10072-020-04391-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Profiling early humoral response to diagnose novel coronavirus disease (COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Xiao",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yang",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciaa310"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Gu\u00eda para la utilizaci\u00f3n de test r\u00e1pidos de anticuerpos para COVID-19. Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias. Ministerio de Sanidad",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1093/cid/ciaa310"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Repeated treatment with rituximab based on the assessment of peripheral circulating memory B cells in patients with relapsing neuromyelitis optica over 2 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "1412--1432",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "\u00a9 2020 Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda. Published by Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. This is an open access article under the CC BY-NC-ND license (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/ 4.0/).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tabla 1 Tratamientos inmunosupresores administrados en pulsos (TIP) en esclerosis m\u00faltiple EMPP: esclerosis m\u00faltiple primaria progresiva; EMR: esclerosis m\u00faltiple recurrente; TIP: tratamiento inmunosupresor administrado en pulsos.a Aunque su v\u00eda de administraci\u00f3n es oral y no precisa de HdD, se incluye dentro del algoritmo, al administrarse en pulsos.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Figura 1Algoritmo para en tratamiento con TIP en EM durante el desescalado. TIP: Tratamiento inmunosupresor administrado en pulsos.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}