{
    "paper_id": "22c7a41b179dbffb59bcd2453303cd6354db4543",
    "metadata": {
        "title": "Cardiopulmonale Wiederbelebung in Zeiten der COVID-19 Pandemie",
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfgang",
                "middle": [],
                "last": "Lederer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Seit einem Jahr ist die weltweite Ausbreitung einer Infektion mit SARS-CoV-2 (severe acute respiratory syndrome -associated corona virus 2) das bestimmende Thema in den meisten L\u00e4ndern (van Damme et al. 2020) . Die anhaltend gro\u00dfe Aufmerksamkeit fokusiert besonders auf gesundheitliche und sozio\u00f6konomische Belastungen und geht mit enormen Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr das Leben der Menschen einher. Die Angst vor Ansteckung mit der potenziell fatal verlaufenden Krankheit durch Kontakt mit bereits infizierten Personen wird durch die mediale Aufbereitung von t\u00e4glich aktualisierten Infektions-und Sterbestatistiken auf hohem Niveau gehalten. Im Schatten rigoroser Lockdown Szenarien gedeihen Verunsicherung, Diskriminierung und \u00c4ngste. Entsprechend gro\u00df ist auch die Verzweiflung, wenn man beim pl\u00f6tzlichen Herzkreislaufstillstand eines Angeh\u00f6rigen sich im Konflikt zwischen unterlassener Hilfeleistung und m\u00f6glicher Selbstgef\u00e4hrdung vollkommen allein gelassen f\u00fchlt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 208,
                    "text": "(van Damme et al. 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "In einer Studie, die in Paris im Fr\u00fchjahr 2020 durchgef\u00fchrt wurde, konnte festgestellt werden, dass zu Beginn der COVID-19 Krise Ersthelfer-Ma\u00dfnahmen im Vergleich zu den Jahren vor der Pandemie deutlich seltener vorgenommen wurden (Marijon et al. 2020) . Zus\u00e4tzlich waren auch die Intervalle bis zum Eintreffen der qualifizierten Helfer signifikant l\u00e4nger. Entsprechend schlecht waren die Reanimationsergebnisse",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 252,
                    "text": "(Marijon et al. 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "in dieser Untersuchung, obwohl in weniger als 10 % der Patienten eine Infektion mit SARS-CoV-2 nachgewiesen wurde.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Die Autoren schlie\u00dfen daraus, dass in Zeiten der COVID-19 Pandemie die Bereitschaft zur Hilfeleistung durch Ersthelfer deutlich zur\u00fcckgegangen ist (Marijon et al. 2020) . Das w\u00e4re eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr den Qualit\u00e4tsverlust in der pr\u00e4hospitalen CPR (cardiopulmonalen Reanimation) und die davon abh\u00e4ngende Chance auf \u00dcberleben (Baldi et al. 2020) . Reanimation wird als aerosolbildende T\u00e4tigkeit eingestuft, mit einem Gef\u00e4hrdungpotential f\u00fcr \u00fcber Atemluft \u00fcbertragbare Erkrankungen (Klompas et al. 2020) . Die Beatmung geh\u00f6rt seit jeher zu den kritischen Ma\u00dfnahmen der Wiederbelebung. Einerseits, weil die Mund-zu-Mund Beatmung von fremden Personen f\u00fcr die Ersthelfer immer eine \u00dcberwindung von Ekel und Abscheu mitbringt. Andererseits, weil das Gehirn nach Herzkreislaufstillstand eine sehr geringe Hypoxietoleranz hat und bezogen auf seine Masse im Vergleich zu anderen Organen einen um ein Vielfaches h\u00f6heren Sauerstoffbedarf hat (Kissoon et al. 1990 ). Speziell bei Kindern hat fr\u00fche und effiziente Beatmung einen enormen Einfluss auf den erreichbaren Reanimationserfolg, da Kreislaufstillst\u00e4nde bei Kindern haupts\u00e4chlich durch Sauerstoffmangel verursacht werden (Meert et al. 2016) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 168,
                    "text": "(Marijon et al. 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 341,
                    "text": "(Baldi et al. 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 498,
                    "text": "(Klompas et al. 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 928,
                    "end": 948,
                    "text": "(Kissoon et al. 1990",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1162,
                    "end": 1181,
                    "text": "(Meert et al. 2016)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Wegen der eingeschr\u00e4nkten Versorgungsm\u00f6glichkeiten w\u00e4hrend der COVID-19 Pandemie empfehlen aktualisierte internationale Leitlinien der Reanimation f\u00fcr Ersthelfer die Verwendung eines AED (automatisierter externer Defibrillator) und die alleinige Durchf\u00fchrung von Kompressionen ohne Beatmung (Nolan et al. 2020) . Diese pragmatische Vorgangsweise basiert auf der Beobachtung, dass in pr\u00e4hospitalen Studien bei Erwachsenen mit Kreislaufstillstand aus kardialer Genese in den ersten zehn Minuten nach Stillstand kein signifikanter Unterschied im \u00dcberleben nach erfolgreichen Reanimationen mit und ohne Beatmung feststellbar war. Daraus wurde geschlossen, dass zur \u00dcberbr\u00fcckung bis zum Eintreffen von professionellen Helfern eine kurzzeitige Perfusion mit wenig oxygeniertem Blut besser ist als gar keine.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 291,
                    "end": 310,
                    "text": "(Nolan et al. 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Leider wird durch die COVID-19 Pandemie auch die Ausbildung von Ersthelfern in Wiederbelebung beeintr\u00e4chtigt (Baldi et al. 2020) . Mund-zu-Mund Beatmung kann effektiv nur am Phantom gelernt werden. Trotz h\u00e4ufiger Oberf\u00e4chendesinfektion und Wechsel der Beatmungslungen am Phantom kann das Risiko einer Infektion nicht absolut ausgeschlossen werden. Der Verzicht auf manuelles Training am Phantom hat nachhaltige Auswirkungen auf die Qualit\u00e4t der Ausbildung und die davon abh\u00e4ngige Qualit\u00e4t der Ersthelfer-CPR (Baldi et al. 2020) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 128,
                    "text": "(Baldi et al. 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 508,
                    "end": 527,
                    "text": "(Baldi et al. 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Bedeutet das nun, dass man beim pr\u00e4hospitalen Herzkreislaufstillstand als Folge der COVID-19 Pandemie keine Beatmung mehr durchf\u00fchrt oder sogar g\u00e4nzlich auf CPR verzichtet (Mahase und Kmietowicz 2020)?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Idealerweise sollten CPR-Ma\u00dfnahmen nur bei Aussicht auf nachhaltigen Erfolg bei pl\u00f6tzlich unerwartetem Herzkreislaufstillstand mit potenziell reversiblen Ursachen durchgef\u00fchrt werden. Zus\u00e4tzlich zu den Ersthelfer-Ma\u00dfnahmen braucht es qualifizierte Helfer, die innerhalb kurzer Zeit mit den erweiterten Ma\u00dfnahmen der Reani-K mation beginnen k\u00f6nnen. Kommt es zum Wiedereintritt eines spontanen Kreislaufes, muss auch noch ein freier \u00dcberwachungsplatz mit Beatmungs-und Intensivtherapiem\u00f6glichkeiten in einem Krankenhaus organisiert werden (Lederer 2016, S. 221) . Gerade zu Beginn der COVID-19 Pandemie waren sowohl die Verf\u00fcgbarkeit von qualifizierten Helfern, als auch die Anzahl von mit Intensivpersonal ausreichend betreuten \u00dcberwachungspl\u00e4tzen im Krankenhaus sehr eingeschr\u00e4nkt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 537,
                    "end": 559,
                    "text": "(Lederer 2016, S. 221)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ethische Prinzipien"
        },
        {
            "text": "Medizinische Behandlungen sind ethischen Grundlagen verpflichtet und d\u00fcrfen nicht nach unsachlichen Kriterien entschieden werden. Es gilt das Optimierungsgebot. Daraus resultiert die Pflicht, Risiken zu minimieren und Diskriminierung zu vermeiden (Bioethikkommission 2020, S. 5). Auch wenn zahlreiche medizinischfachliche, rechtliche und sozio\u00f6konomische Kriterien w\u00e4hrend einer Pandemie zu ber\u00fccksichtigen sind, d\u00fcrfen ethische Prinzipien (Beauchamp and Childress 2008) nicht grunds\u00e4tzlich in Frage gestellt werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 440,
                    "end": 470,
                    "text": "(Beauchamp and Childress 2008)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ethische Prinzipien"
        },
        {
            "text": "Das betrifft insbesondere die Prinzipien der Schadensvermeidung und der Gerechtigkeit.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ethische Prinzipien"
        },
        {
            "text": "Schadensvermeidung bezieht sich nicht nur auf die Beendigung des urs\u00e4chlichen Schadensereignisses und das Vermeiden weiterer Sch\u00e4den durch die Versorgung f\u00fcr den Patienten. Es schlie\u00dft auch mit ein, dass Helfer und Helferinnen durch Gefahren und Belastungen am Notfallort nicht zu Schaden kommen d\u00fcrfen. Qu\u00e4lende Selbstvorw\u00fcrfe aus Handlungen (\"Das h\u00e4tte ich nicht mehr tun sollen\") oder Unterlassungen (\"Das h\u00e4tte ich doch machen sollen\") k\u00f6nnen zu nachhaltigen Belastungen der Helfer f\u00fchren (Lederer 2016, S. 220) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 493,
                    "end": 515,
                    "text": "(Lederer 2016, S. 220)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ethische Prinzipien"
        },
        {
            "text": "Die emotionale Belastung der Helfer am Notfallort ver\u00e4ndert auch deren Einsch\u00e4tzung von Risiken und die Bereitschaft Risiken zu tolerieren. So werden besonders bei Kindern und jungen Patienten mit Herzkreislaufstillstand die CPR-Ma\u00dfnahmen durch Ersthelfer und professionelle Helfer intensiver und l\u00e4nger durchgef\u00fchrt als bei Erwachsenen (Iserson und Stocking 1993) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 337,
                    "end": 364,
                    "text": "(Iserson und Stocking 1993)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ethische Prinzipien"
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend der COVID-19 Pandemie wird die Verantwortungsbereitschaft von Ersthelfern maximal gefordert. Die Risikowahrscheinlichkleit vor Ort kann nur sehr schwer abgesch\u00e4tzt werden. Das Fehlen von typischen Symptomen, die f\u00fcr eine Erkankung mit SARS-CoV-2 sprechen w\u00fcrden, kann f\u00fcr den Auschluss einer Infektion nicht herangezogen werden, da ja bis zu 90 % der Infektionen asymptomatisch oder mild verlaufen (Petersen und Phillips 2020) . Selbst ein aktuell negativer Screening-Test schlie\u00dft eine Infektion nicht hundertprozentig aus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 406,
                    "end": 434,
                    "text": "(Petersen und Phillips 2020)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Das aktuelle Dilemma"
        },
        {
            "text": "Seit der COVID-19 Pandemie empfehlen die meisten Good Practice Statements und Consensus On Recommendations von Internationalen Gesellschaften, dass Ersthelfer bei der Reanimation nur Kompressionen durchf\u00fchren (compression-only CPR) und mit einem AED defibrillieren (public-access defibrillation), wenn es angezeigt ist (Nolan et al. 2020) . Das f\u00fchrt aber zu einer deutlichen Verschlechterung der \u00dcberlebenschancen von Personen mit pl\u00f6tzlichem Herzkreislaufstillstand aus respiratorischer Ursache. Dieser ungleiche Zugang zu CPR Ma\u00dfnahmen widerspricht dem Prinzip der Gerechtigkeit.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 319,
                    "end": 338,
                    "text": "(Nolan et al. 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Das aktuelle Dilemma"
        },
        {
            "text": "Auch wenn keine Beatmung durchgef\u00fchrt wird, besteht das Risiko einer Infektions\u00fcbertragung f\u00fcr die Ersthelfer. Selbst mit Schutzanz\u00fcgen, Masken und Handschuhen gibt es keine absolute Sicherheit vor Infektion (Seto et al. 2003) . Die aktuellen Empfehlungen nehmen also trotz der Einschr\u00e4nkungen einen m\u00f6glichen Schaden f\u00fcr die Ersthelfer in Kauf. Auch gilt f\u00fcr die chest compression-only CPR durch Ersthelfer, dass rasch eintreffende qualifizierte Helfer so fr\u00fch wie m\u00f6glich mit den erweiterten Ma\u00dfnahmen der Wiederbelebung einschlie\u00dflich der Beatmung beginnen, um die Chance f\u00fcr ein gutes Outcome zu wahren. Deshalb beinhalten die Empfehlungen der aktualisierten Internationalen Leitlinien der Reanimation w\u00e4hrend der COVID-19 Pandemie den Zusatz, dass Ersthelfer, die in der Beatmung ge\u00fcbt sind und sich die Durchf\u00fchrung zumuten, bei der Reanimation von Kindern eine Mundzu-Mund Beatmung zus\u00e4tzlich zur Herzdruckmassage durchf\u00fchren k\u00f6nnen (Nolan et al. 2020) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 226,
                    "text": "(Seto et al. 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 940,
                    "end": 959,
                    "text": "(Nolan et al. 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Das aktuelle Dilemma"
        },
        {
            "text": "Um ein unverh\u00e4ltm\u00e4\u00dfiges Risiko f\u00fcr das Reanimationsteam zu vermeiden ist es daher wichtig, die Sicherheitsma\u00dfnahmen weiter zu optimieren (Bioethikkommission 2020, S. 5). Die im Vergleich zur allj\u00e4hrlich auftretenden Influenza-Epidemie erh\u00f6hte Letalit\u00e4t durch SARS-CoV-2 hat zu einem kompletten Umdenken in der Risikobeurteilung f\u00fcr Helfer am Notfallort gef\u00fchrt. Bis zum Beginn der COVID-19 Pandemie wurden Beatmungst\u00fccher und Beatmungsmasken als ausreichender Schutz vor Infektion eingestuft (Baldi et al. 2020; Ogawa et al. 2011 (Lederer et al. 2020) . Trotz der Abdeckung des gesamten Oberk\u00f6rpers ist eine Beatmung \u00fcber eine zentrale, dicht eingebaute Beatmungsmaske mit integriertem Beatmungsfilter m\u00f6glich. Das verbessert nicht nur die Qualit\u00e4t der CPR, sondern erh\u00f6ht auch den Schutz der Ersthelfer und die Bereitschaft, die Wiederbelebung mit Beatmung durchzuf\u00fchren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 492,
                    "end": 511,
                    "text": "(Baldi et al. 2020;",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 512,
                    "end": 529,
                    "text": "Ogawa et al. 2011",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 551,
                    "text": "(Lederer et al. 2020)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Das aktuelle Dilemma"
        },
        {
            "text": "Um das Infektionsrisiko f\u00fcr die Helfer zu vermindern und die eingeschr\u00e4nkte Qualit\u00e4t der CPR w\u00e4hrend der COVID-19 Pandemie wieder zu verbessern, braucht es verschiedene Optimierungsma\u00dfnahmen. Ein Ansatz w\u00e4re die Abdeckung des Patienten mit einer Polyvinylchlorid Folie, die eine zentral eingebaute Beatmungmaske mit integriertem Beatmungsfilter hat. Damit kann die Kontamination mit Aerosol, Erbrochenem, Blut und K\u00f6rpersekreten des Patienten vermindert werden. \u00d6ffentlich zug\u00e4ngliche AED Standorte sollten zus\u00e4tzlich mit Einmalhandschuhen und einer Folie mit Beatmungmaske und integriertem Filter ausger\u00fcstet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Lederer gibt an, dass kein Interessenkonflikt besteht",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Interessenkonflikt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Ethische Standards F\u00fcr diesen Beitrag wurden vom Autor keine Studien an Menschen oder Tieren durchgef\u00fchrt. F\u00fcr die aufgef\u00fchrten Studien gelten die jeweils dort angegebenen ethischen Richtlinien",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "The challenge of laypeople cardio-pulmonary resuscitation training during and after COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Contri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Savastano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cortegiani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Resuscitation",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "3--4",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Oxford Bioethikkommission (2020) Zum Umgang mit knappen Resourcen in der Gesundheitsversorgung im Kontext der Covid-19-Pandemie",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Beauchamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Childress",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The COVID-19 pandemic: diverse contexts; different epidemics-how and why?",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Damme",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "BMJ Global Health",
            "volume": "5",
            "issn": "7",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/bmjgh-2020-003098"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Standards and limits: emergency physicians' attitude toward prehospital resuscitation",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Iserson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stocking",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Emerg Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "592--594",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Pediatric trauma: differences in pathophysiology, injury patterns and treatment compared with adult trauma",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kissoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Walia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "142",
            "issn": "1",
            "pages": "27--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Airborne transmission of SARS-CoV-2: theoretical considerations and available evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Klompas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "324",
            "issn": "5",
            "pages": "441--442",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "CPR-Entscheidungen in der pr\u00e4hospitalen Notfallmedizin",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lederer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Neumayr A, Baubin M, Schinnerl A (Hrsg) Risikomanagement in der pr\u00e4hospitalen Notfallmedizin. Werkzeuge, Ma\u00dfnahmen, Methoden. Springer, Berlin Heidelberg Lederer W, Isser M, Wiedermann FJ (2020) COVID-19 pandemic: ventilation during basic life support",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Correspondence AHA website: President's Pages",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [
                        "Jsp"
                    ],
                    "last": "Correspondence",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zugegriffen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Covid-19: doctors are told not to perform CPR on patients in cardiac arrest",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Kmietowicz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/bmj.m1282"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Out-of-hospital cardiac arrest during the COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Marijon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Public Health",
            "volume": "",
            "issn": "20",
            "pages": "30117--30118",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S2468-2667(20)30117-1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Meert KL et al for the Therapeutic Hypothermia after Pediatric Cardiac Arrest (THAPCA) Trial Investigators (2016) Pediatric out-of-hospital cardiac arrest characteristics and their association with survival and neurobehavioral outcome",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "17",
            "issn": "12",
            "pages": "543--550",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "European Resuscitation Council COVID-19 guidelines executive summary",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nolan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Resuscitation",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "45--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Outcomes of chest compression only CPR versus conventional CPR conducted by lay people in patients with out of hospital cardiopulmonary arrest witnessed by bystanders: nationwide population based observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ogawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Akahane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Koike",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tanabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mizoguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Imamura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "342",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Three quarters of people with SARS-CoV-2 infection are asymptomatic: analysis of English Household Survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Epidemiol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1039--1043",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Advisors of Expert SARS group of Hospital Authority. Effectiveness of precautions against droplets and contact in prevention of nosocomial transmission of severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Seto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "9368",
            "pages": "1519--1520",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "). Beatmungsmasken sind nicht effizienter als Mund-zu-Mund Beatmung, aber sie erh\u00f6hen die Bereitschaft, eine Beatmung w\u00e4hrend der CPR durchzuf\u00fchren. Beatmungst\u00fccher mit eingebautem Ventil verringern die Virus Exposition. Eine neue Ma\u00dfnahme w\u00e4re die Abdeckung des Patienten w\u00e4hrend der Reanimation mit einer 120 \u00d7 120 cm Polyvinylchlorid Folie. Damit k\u00f6nnte der Kontakt mit Ausatemluft, Erbrochenem, Blut und K\u00f6rpersekreten des Patienten vermindert werden. Speziell Aerosole k\u00f6nnen durch Adh\u00e4sion und Drainage von den Helfern abgeschirmt werden",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}