{
    "paper_id": "2401bd5f35c936c3dc7364d5193ab83879a23cb6",
    "metadata": {
        "title": "Papel del personal t\u00e9cnico superior en imagen para el diagn\u00f3stico durante la pandemia COVID-19: importancia de la organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n en la primera l\u00ednea",
        "authors": [
            {
                "first": "Radiolog\u00eda",
                "middle": [],
                "last": "Hoy",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona",
                    "location": {
                        "settlement": "Sabadell, Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Ribas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona",
                    "location": {
                        "settlement": "Sabadell, Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Del Riego",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona",
                    "location": {
                        "settlement": "Sabadell, Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Perendreu",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona",
                    "location": {
                        "settlement": "Sabadell, Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Recibido el 31 de mayo de 2020; aceptado el 18 de septiembre de 2020 Disponible en Internet el 21 de octubre de 2020 PALABRAS CLAVE Pandemia; Radiolog\u00eda; Organizaci\u00f3n; Planificaci\u00f3n; Previsi\u00f3n Resumen La pandemia de COVID-19 y la consecuente declaraci\u00f3n del estado de alarma crearon una obligada modificaci\u00f3n dentro del \u00e1mbito de la sanidad en su totalidad y los servicios de radiodiagn\u00f3stico no quedaron exentos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "En nuestro servicio conllev\u00f3 una reestructuraci\u00f3n inmediata de la din\u00e1mica de trabajo del colectivo de t\u00e9cnicos superiores en imagen para el diagn\u00f3stico (TSID), que tuvo un papel destacado en la primera l\u00ednea de batalla. Para lograr satisfacer las nuevas necesidades, se tuvo que formar al personal, distribuirlo en diferentes \u00e1reas y grupos de trabajo y adoptar nuevas medidas de protecci\u00f3n y cuidado en el \u00e1mbito laboral. Tambi\u00e9n se adecuaron los diferentes circuitos de atenci\u00f3n asistencial , incorporando tecnolog\u00eda, adaptando los recursos existentes al nuevo escenario y creando un circuito r\u00e1pido de diagn\u00f3stico COVID-19. As\u00ed mismo, se detallan las recomendaciones que se han de tener en cuenta sobre la estrategia organizativa dentro del servicio de radiolog\u00eda ante un posible rebrote de la pandemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract The COVID-19 pandemic and the consequent declaration of a state of alarm have required changes throughout the entire health system and diagnostic imaging departments are no exception. * Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: diribas@tauli.cat (D. Ribas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "In our department, these circumstances led to an immediate restructuring of the working dynamics of our group of imaging technologists that had an important role in the front lines of the battle. To ensure that these new needs were met, the staff had to be trained and distributed into different areas and working groups; moreover, new protective measures and protocols had to be adopted in the working environment. We also defined different care circuits for patients with COVID-19 and those without COVID-19, incorporating new technologies, adapting existing resources to the new scenario, and creating a circuit for the rapid diagnosis of COVID-19. This paper also provides detailed recommendations for organizing radiology departments in the case of new outbreaks of COVID-19. \u00a9 2020 SERAM. Published by Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La radiolog\u00eda tiene un papel destacado dentro del manejo multidisciplinario de la enfermedad COVID-19 1 . Si bien la RT-PCR (reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa) en muestras de secreci\u00f3n nasal y far\u00edngea es considerada como prueba de elecci\u00f3n para el diagn\u00f3stico 2 , las pruebas radiol\u00f3gicas, en especial la radiograf\u00eda y la tomograf\u00eda computarizada (TC) de t\u00f3rax, son herramientas de vital importancia a la hora de realizar el diagn\u00f3stico, pron\u00f3stico y seguimiento del paciente con COVID-19 3---5 . Esto demuestra la vigencia y enorme utilidad de estas t\u00e9cnicas ante nuevos desaf\u00edos diagn\u00f3sticos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 102,
                    "end": 103,
                    "text": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La r\u00e1pida instalaci\u00f3n de la pandemia junto a la falta de previsi\u00f3n por parte de las autoridades gubernamentales provoc\u00f3 un escenario de crisis sanitaria 6 . Adem\u00e1s, se deben tener en cuenta los efectos colaterales que se producen durante la pandemia. El aumento de muertes secundarias a enfermedades prevenibles y tratables es uno de ellos. El r\u00e1pido incremento de la demanda hace que el sistema sanitario se encuentre sobrecargado y deje al descubierto otras \u00e1reas importantes. Es imprescindible lograr mantener los servicios esenciales para no profundizar el da\u00f1o en la sociedad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 154,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Igual que en el resto del sistema sanitario, los servicios de radiolog\u00eda debieron adaptarse a la pandemia 7 , por lo que fue necesaria una apresurada toma de decisiones (muchas veces improvisadas) y confeccionar planes de contingencia din\u00e1micos. Ante una situaci\u00f3n excepcional, debieron tomarse medidas excepcionales, de r\u00e1pida implementaci\u00f3n, para hacer frente a la importante demanda generada por la COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Dentro del servicio de radiolog\u00eda, la lucha contra la COVID-19 se libr\u00f3 principalmente en la primera l\u00ednea, donde los t\u00e9cnicos superiores en imagen para el diagn\u00f3stico (TSID) fueron los actores principales en el frente de batalla 8 . Sin duda, demostraron estar a la altura de las circunstancias gracias a su profesionalismo, entrega y compromiso. La organizaci\u00f3n del personal TSID fue (y sigue siendo) todo un desaf\u00edo durante la pandemia. La necesidad imperiosa de cubrir las nuevas demandas asistenciales sin descuidar la atenci\u00f3n radiol\u00f3gica b\u00e1sica esencial nos oblig\u00f3 a forzar al m\u00e1ximo las capacidades de nuestro equipo bas\u00e1ndonos en un estricto cuidado del personal y un eficiente trabajo en equipo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Nuestro centro es un hospital universitario, con una capacidad de 697 camas y abarca un \u00e1rea demogr\u00e1fica de 493.382 habitantes (2019). El Servicio de Radiodiagn\u00f3stico est\u00e1 compuesto por 42 especialistas adjuntos y 12 m\u00e9dicos residentes en formaci\u00f3n, organizados por subespecialidades, y cuenta con 86 TSID.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El objetivo de este art\u00edculo es describir, detallar e ilustrar los distintos cambios y toma de decisiones llevados a cabo en el personal TSID del Servicio de Radiodiagn\u00f3stico de nuestra instituci\u00f3n debido a la pandemia COVID-19, como ejemplo de organizaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n ante una situaci\u00f3n de crisis sanitaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Para afrontar las dificultades provocadas por la pandemia, se cre\u00f3 con el aval de la Direcci\u00f3n Ejecutiva del hospital, un Comit\u00e9 Ejecutivo de Crisis conformado por: la Direcci\u00f3n M\u00e9dica, la Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n, la Direcci\u00f3n de Enfermer\u00eda y la Direcci\u00f3n de Recursos Humanos. A su vez, este comit\u00e9 informaba sobre la toma de decisiones a la Direcci\u00f3n Econ\u00f3mica y de Servicios. Dentro del Servicio de Radiodiagn\u00f3stico, la toma de decisiones se realiz\u00f3 de forma conjunta entre la Direcci\u00f3n del Servicio y la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n y Administraci\u00f3n de personal DUE-TSID, quienes respond\u00edan semanalmente al Comit\u00e9 Ejecutivo de Crisis y comunicaban las directivas a las y los responsables de las distintas \u00e1reas del servicio (\u00c1rea de radiolog\u00eda abdominal, Neurorradiolog\u00eda, Radiolog\u00eda mamaria y ginecol\u00f3gica, Radiolog\u00eda ostemomuscular, Radiolog\u00eda pedi\u00e1trica, Radiolog\u00eda tor\u00e1cica y Radiolog\u00eda vascular-intervencionista).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toma de decisiones y manejo del personal TSID"
        },
        {
            "text": "Durante la pandemia se dividi\u00f3 al personal en dos grupos de 43 personas: grupo A y grupo B. Estos grupos realizaban la actividad laboral presencial de forma alterna semanalmente. A su vez, cada grupo fue dividido en dos equipos: ''COVID-19'' (70%) y ''No COVID-19'' (30%) en funci\u00f3n del sector de trabajo al cual fuera asignado el personal. Para poder conformar estos equipos, se contact\u00f3 con el Departamento de Salud Laboral, y junto con la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n y Administraci\u00f3n de personal DUE-TSID se segreg\u00f3 al personal en funci\u00f3n de los diferentes factores de riesgo 9 . Las y los TSID que presentaban potenciales factores de riesgo para COVID-19 grave por patolog\u00edas de base (p. ej., enfermedades pulmonares cr\u00f3nicas, obesidad, diabetes, enfermedad cardiovascular), fueron destinados a la realizaci\u00f3n de pruebas en pacientes sin sospecha de COVID-19 (equipo ''No COVID-19'').",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 572,
                    "end": 573,
                    "text": "9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toma de decisiones y manejo del personal TSID"
        },
        {
            "text": "Debido al marcado incremento de la demanda de ciertas pruebas dentro del \u00e1mbito de las urgencias (p. ej., radiograf\u00eda de t\u00f3rax), fue necesario reforzar dichas \u00e1reas. Para esto, se dispuso personal TSID de otras \u00e1reas radiol\u00f3gicas espec\u00edficas, las cuales estaban cerradas o con poca carga asistencial. Antes de su incorporaci\u00f3n, el personal realizaba un breve per\u00edodo de formaci\u00f3n b\u00e1sica del \u00e1rea de destino y recordatorio de las medidas de seguridad con el uso de equipo de protecci\u00f3n individual (EPI). De esta manera, los diferentes turnos siempre estaban conformados por un profesional de mayor experiencia (en funci\u00f3n de una mayor antig\u00fcedad trabajando en dicha \u00e1rea) y uno de menor experiencia proveniente de otra con menor actividad asistencial durante la pandemia (p. ej., radiolog\u00eda vascular-intervencionista, radiolog\u00eda mamaria, resonancia magn\u00e9tica y ecograf\u00eda).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toma de decisiones y manejo del personal TSID"
        },
        {
            "text": "Otra forma de reforzar las \u00e1reas de mayor carga asistencial fue la reubicaci\u00f3n de personal con doble titulaci\u00f3n, TSID y diplomado universitario en enfermer\u00eda (DUE). Profesionales que habitualmente se desempe\u00f1aban como DUE fueron ubicados como TSID en \u00e1reas de mayor necesidad. En nuestro caso fueron 7 personas. Tres DUE de radiolog\u00eda vascular-intervencionista, 2 de resonancia magn\u00e9tica, 1 de radiolog\u00eda mamaria y 1 de ecograf\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toma de decisiones y manejo del personal TSID"
        },
        {
            "text": "A comienzos de la pandemia, se report\u00f3 en Europa un alto n\u00famero de infectados dentro del personal sanitario 10 . Esto se atribuy\u00f3 a diferentes factores, entre los cuales, el problema mundial de desabastecimiento de material de protecci\u00f3n y el desconocimiento de la transmisi\u00f3n a trav\u00e9s de casos asintom\u00e1ticos en fases iniciales de la pandemia pudo dar lugar a infecciones en personal sanitario no debidamente protegido 11 . A mediados de mayo, en Espa\u00f1a, ese porcentaje alcanzaba el 24,1% del total de infectados en la poblaci\u00f3n general 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 110,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 421,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 537,
                    "end": 539,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formaci\u00f3n y protecci\u00f3n del personal"
        },
        {
            "text": "Dentro de las funciones del Comit\u00e9 Ejecutivo de Crisis, y en l\u00ednea con las directivas y protocolos establecidos por las autoridades sanitarias, informar y formar al personal sanitario fue una de sus prioridades 13, 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 214,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 215,
                    "end": 217,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formaci\u00f3n y protecci\u00f3n del personal"
        },
        {
            "text": "Teniendo en cuenta que los trabajadores sanitarios son considerados poblaci\u00f3n de riesgo 15 , se realizaron m\u00faltiples sesiones informativas para todo el personal (tanto del \u00e1mbito cl\u00ednico asistencial como auxiliar), explicando detalles acerca del virus SARS-CoV-2 y de la enfermedad COVID-19, poniendo \u00e9nfasis en las v\u00edas de transmisi\u00f3n y los cuidados que el personal sanitario deb\u00eda tener.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 88,
                    "end": 90,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formaci\u00f3n y protecci\u00f3n del personal"
        },
        {
            "text": "En el servicio de Radiodiagn\u00f3stico se pusieron en marcha protocolos de protecci\u00f3n con la adecuaci\u00f3n y dotaci\u00f3n de EPI ( fig. 1 ), los cuales fueron comunicados y cumplimentados adecuadamente por el personal. De esta forma, se consigui\u00f3 homogeneizar las pr\u00e1cticas asistenciales entre el personal TSID, independientemente del puesto o turno de trabajo. En la tabla 1 se detallan los EPI utilizados seg\u00fan cada circuito asistencial. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 126,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Formaci\u00f3n y protecci\u00f3n del personal"
        },
        {
            "text": "En el momento de mayor actividad asistencial durante la pandemia, nuestro hospital alcanz\u00f3 una capacidad global de 954 camas: 578 COVID-19 (60,5%) y 376 no COVID-19 (39,5%). La unidad de cuidados intensivos (UCI) contaba con 76 camas (65 COVID-19; 11 no COVID-19) y 14 camas adicionales COVID-19 en el \u00c1rea de semicr\u00edticos para pacientes con ventilaci\u00f3n no invasiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Circuitos de actuaci\u00f3n asistencial"
        },
        {
            "text": "Como consecuencia del aumento de la demanda espec\u00edfica y su consecuente redistribuci\u00f3n obligada de la carga asistencial dentro del servicio de radiodiagn\u00f3stico, fue necesaria una reorganizaci\u00f3n de los recursos t\u00e9cnicos y del personal. El papel destacado de las pruebas radiol\u00f3gicas en el diagn\u00f3stico y seguimiento de la neumon\u00eda 3---5 exigi\u00f3 un cambio en la estructura y la din\u00e1mica de trabajo, priorizando el soporte al Servicio de Urgencias, UCI y las distintas plantas de ingreso para pacientes COVID-19. Este orden de prioridades llev\u00f3 a cancelar la realizaci\u00f3n de pruebas consideradas no esenciales en momentos de crisis (p. ej., cribado poblacional del c\u00e1ncer de mama). Adem\u00e1s, hubo una menor realizaci\u00f3n de algunas pruebas diagn\u00f3sticas por la disminuci\u00f3n de ciertas patolog\u00edas durante la pandemia (p. ej., disminuci\u00f3n de politraumatismos debido al confinamiento).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Circuitos de actuaci\u00f3n asistencial"
        },
        {
            "text": "En l\u00ednea con lo dispuesto en otras especialidades, nuestra organizaci\u00f3n y din\u00e1mica de trabajo fue la siguiente: se establecieron dos sectores de actividad radiol\u00f3gica asistencial. Por un lado, el sector ''COVID-19'' donde se asist\u00eda a pacientes con diagn\u00f3stico confirmado mediante RT-PCR positiva o con sospecha cl\u00ednica de infecci\u00f3n. Por otro lado, sector ''No COVID-19'' para pacientes sin sospecha cl\u00ednica de infecci\u00f3n. Entre estos dos sectores se dividieron las distintas t\u00e9cnicas por imagen, priorizando la actividad COVID-19 y manteniendo el resto de la actividad asistencial esencial. Ambos sectores contaban, de forma independiente, con sistema de radiolog\u00eda digital, sistema de radiolog\u00eda convencional port\u00e1til, TC, resonancia magn\u00e9tica y arco radioquir\u00fargico para radiolog\u00eda vascular intervencionista. Debido a la baja demanda y a la log\u00edstica en nuestro servicio, se decidi\u00f3 compartir la ecograf\u00eda de urgencias y el arco radioquir\u00fargico con el servicio de cardiolog\u00eda intervencionista. Esto significa que estas dos t\u00e9cnicas radiol\u00f3gicas eran utilizadas indistintamente por ambos sectores, previo protocolo de desinfecci\u00f3n de las salas de trabajo. Se anularon las salas de espera durante el pico de la pandemia y posteriormente se fue liberando parcialmente (aunque de manera restringida) su capacidad. En cuanto a los ''recovery'', estos quedaron anulados durante todo el estado de alarma. En la figura 2 se presenta el esquema de tecnolog\u00eda y personal utilizado durante la pandemia COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Circuitos de actuaci\u00f3n asistencial"
        },
        {
            "text": "Haciendo un an\u00e1lisis del n\u00famero de exploraciones urgentes realizadas entre marzo y abril de 2020 en comparaci\u00f3n con el mismo per\u00edodo de 2019, se constata un aumento del 88,9% de la actividad del \u00c1rea de Radiolog\u00eda Tor\u00e1cica secundario a un marcado aumento de radiograf\u00edas y TC de t\u00f3rax, aunque el n\u00famero de exploraciones radiol\u00f3gicas urgentes total disminuy\u00f3 un 43,3%. El detalle de la actividad radiol\u00f3gica urgente se muestra en la figura 3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Circuitos de actuaci\u00f3n asistencial"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de la realizaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas, el personal TSID tuvo protagonismo dentro del circuito diagn\u00f3stico de COVID-19. Gracias a la implementaci\u00f3n de la v\u00eda Figura 2 Sectores asistenciales. Esquema que muestra las diferentes t\u00e9cnicas y el personal utilizado en los diferentes sectores asistenciales (''COVID-19'' y ''No COVID-19''). ARQ CI: arco radioquir\u00fargico para cardiolog\u00eda intervencionista; ARQ RVI: arco radioquir\u00fargico para radiolog\u00eda vascular intervencionista; SRC: sistema de radiolog\u00eda convencional. telem\u00e1tica como principal modalidad de trabajo, se estableci\u00f3 un protocolo de actuaci\u00f3n, en el cual ante un hallazgo radiol\u00f3gico sospechoso de COVID-19 en el momento de realizaci\u00f3n de la TC abdominal o tor\u00e1cica programada ambulatoria (pacientes asintom\u00e1ticos), el TSID deb\u00eda informar telef\u00f3nicamente al radi\u00f3logo responsable del estudio para iniciar el circuito de diagn\u00f3stico r\u00e1pido de COVID-19 a trav\u00e9s del Servicio de Urgencias. Adem\u00e1s, el TSID enviaba un correo a la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n y Administraci\u00f3n de personal DUE-TSID.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Circuitos de actuaci\u00f3n asistencial"
        },
        {
            "text": "Pero no solo debemos describir los puntos fuertes en la organizaci\u00f3n del personal TSID durante la \u00e9poca de crisis. Tambi\u00e9n es importante y es nuestro deber detallar los Figura 3 Actividad radiol\u00f3gica urgente. Se muestra mediante gr\u00e1ficos de barras la actividad urgente durante los meses de marzo y abril de 2020 en comparaci\u00f3n con el mismo per\u00edodo del 2019: A) Actividad urgente del \u00c1rea de Radiolog\u00eda Tor\u00e1cica: B) Actividad urgente radiol\u00f3gica total.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Deficiencias y obst\u00e1culos"
        },
        {
            "text": "obst\u00e1culos, los errores y las deficiencias a las que nos vimos expuestos durante la pandemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Deficiencias y obst\u00e1culos"
        },
        {
            "text": "Sin duda, la falta de experiencia en situaciones similares fue, a nuestro entender, la deficiencia de mayor peso. Esto llev\u00f3 a una constante necesidad de adaptaci\u00f3n a las diferentes situaciones que se presentaban d\u00eda tras d\u00eda. Nadie estaba preparado para una situaci\u00f3n como la que se vivi\u00f3 y no se contaban con los planes de contenci\u00f3n necesarios para hacer frente a esta nueva realidad. La continua improvisaci\u00f3n conllevaba a un escenario de estr\u00e9s laboral que inclu\u00eda a todos los actores en todos los niveles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Deficiencias y obst\u00e1culos"
        },
        {
            "text": "Al igual que en todos los servicios de radiodiagn\u00f3stico de nuestro pa\u00eds, los fuertes recortes aplicados al presupuesto de sanidad como consecuencia de la crisis econ\u00f3mica del 2010-2012 16 provocaron un importante retraso tecnol\u00f3gico y falta de mantenimiento, que se convirti\u00f3 en otro obst\u00e1culo a superar. Tuvimos que afrontar el importante aumento de la demanda con equipos antiguos, francamente obsoletos. Esto se vio reflejado en la aver\u00eda de equipos; en nuestro caso, dos sistemas de radiograf\u00eda convencional port\u00e1tiles, lo que limit\u00f3 nuestra capacidad productiva en el tiempo de mayor necesidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Deficiencias y obst\u00e1culos"
        },
        {
            "text": "El desabastecimiento de material de protecci\u00f3n fue otra deficiencia en fases iniciales de la pandemia. Debido a esto, en algunos casos tuvimos que prolongar el tiempo de uso o reutilizar (previa esterilizaci\u00f3n) ciertos materiales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Deficiencias y obst\u00e1culos"
        },
        {
            "text": "Dentro de las medidas de salud p\u00fablica impulsadas por los gobiernos durante la pandemia COVID-19, el confinamiento se estableci\u00f3 como la herramienta principal 17 . El confinamiento salva vidas. De eso no hay duda. Pero esta medida sin precedentes no est\u00e1 exenta de consecuencias y, por el contrario, son muchos los cambios y nuevas necesidades que se presentan durante este escenario. En nuestro servicio provoc\u00f3 un aumento de bajas laborales en relaci\u00f3n con incapacidad temporal por cuidado de un menor. Se trat\u00f3 de personal en condiciones para trabajar durante la crisis que se vieron obligados a ausentarse para poder conciliar la vida familiar. En nuestro caso represent\u00f3 un 8,1% (7/86) del total del personal TSID.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 161,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Deficiencias y obst\u00e1culos"
        },
        {
            "text": "El proceso de desescalada conlleva consigo varios retos diferentes. En primer lugar, la adaptaci\u00f3n a la ''nueva realidad'', teniendo en cuenta las medidas de seguridad pospandemia 18 . En segundo lugar, la planificaci\u00f3n de un nuevo flujo de trabajo para hacer frente al elevado n\u00famero de exploraciones pendientes de realizaci\u00f3n, postergadas durante la pandemia. Por \u00faltimo, reubicar al personal en sus \u00e1reas habituales de trabajo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 182,
                    "text": "18",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desescalada"
        },
        {
            "text": "Como primera medida, y ajust\u00e1ndose a los protocolos establecidos por las autoridades sanitarias, se limit\u00f3 el aforo al centro hospitalario con restricci\u00f3n de la entrada de acompa\u00f1antes y reestructuraci\u00f3n de las salas de espera para poder mantener una distancia de seguridad. Tambi\u00e9n se espaciaron las exploraciones programadas en todos los \u00e1mbitos radiol\u00f3gicos. Al inicio de la desescalada se estableci\u00f3 una programaci\u00f3n al 50% de las agendas, la cual fue aumentando progresivamente a medida que transcurr\u00edan de las semanas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desescalada"
        },
        {
            "text": "En cuanto a la programaci\u00f3n de exploraciones pendientes, se estableci\u00f3 de forma conjunta con otras especialidades una revaloraci\u00f3n de las indicaciones a la hora de realizar, postergar o anular estudios 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 204,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desescalada"
        },
        {
            "text": "Los epidemi\u00f3logos saben que esta no ser\u00e1 la \u00faltima pandemia y solo es cuesti\u00f3n de tiempo que ocurra la pr\u00f3xima 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 113,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfY el futuro?"
        },
        {
            "text": "Para poder funcionar mejor ante una situaci\u00f3n de crisis, todos los integrantes de los diferentes grupos asistenciales deben recibir mayor y mejor informaci\u00f3n. Creemos indispensable crear protocolos de actuaci\u00f3n ante crisis y establecerlos dentro de la formaci\u00f3n de cada trabajador sanitario. Adem\u00e1s, se deben desarrollar programas de prevenci\u00f3n s\u00f3lidos frente a nuevas crisis y crear estructuras que faciliten la toma de decisiones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfY el futuro?"
        },
        {
            "text": "En esta pandemia aprendimos que los recortes en sanidad son peligrosos, y que es de suma importancia dotar a los centros sanitarios con el personal necesario y hacer realidad el recambio tecnol\u00f3gico adeudado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfY el futuro?"
        },
        {
            "text": "Con respecto a la din\u00e1mica de trabajo, creemos que se impondr\u00e1 a\u00fan m\u00e1s la modalidad de telerradiolog\u00eda, por lo que es imprescindible para su instauraci\u00f3n el desarrollo de nuevas herramientas, habilidades y canales de comunicaci\u00f3n, en especial para una correcta coordinaci\u00f3n radi\u00f3logo-TSID.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfY el futuro?"
        },
        {
            "text": "Somos conscientes de las limitaciones de este art\u00edculo. Nuestro trabajo solo refleja la experiencia de un servicio de radiodiagn\u00f3stico y el punto de vista de los autores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfY el futuro?"
        },
        {
            "text": "Futuros estudios multic\u00e9ntricos que incorporen y analicen informaci\u00f3n por medio de encuestas pueden mejorar el conocimiento de la organizaci\u00f3n de los TSID ante una pandemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfY el futuro?"
        },
        {
            "text": "Igual que todo el sistema sanitario, los servicios de radiodiagn\u00f3stico se vieron afectados y debieron adaptarse a la crisis provocada por la COVID-19. Creemos imprescindible reconocer el papel realizado por el personal TSID durante la pandemia. Este colectivo, muchas veces no reconocido por el sistema, se ha entregado con profesionalismo y dedicaci\u00f3n a la lucha frente al coronavirus. Fue uno de los actores principales en la primera l\u00ednea, que no solo ha vivido jornadas extenuantes de trabajo con directrices cambiantes, sino que, adem\u00e1s, soport\u00f3 el estr\u00e9s y la presi\u00f3n emocional que esta situaci\u00f3n cr\u00edtica conlleva. Tambi\u00e9n tuvo una actitud proactiva dentro del circuito de diagn\u00f3stico r\u00e1pido de la COVID-19, lo que le dio un importante valor a\u00f1adido a su funci\u00f3n asistencial. Gracias a las medidas implementadas y al desarrollo de nuevas din\u00e1micas de trabajo pudimos afrontar los obst\u00e1culos y las deficiencias del sistema. Ahora, lo m\u00e1s importante es aprender de esta experiencia y prepararnos para el futuro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Concepci\u00f3n del estudio: DR",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Dise\u00f1o del estudio: JD, DR",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Obtenci\u00f3n de los datos",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "An\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de los datos",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Tratamiento estad\u00edstico: NA",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "B\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica: DR, JD",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Revisi\u00f3n cr\u00edtica del manuscrito con aportaciones intelectualmente relevantes",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Dr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The role of chest cmaging in catient canagement during the COVID-19 pandemic: a multinational consensus statement from the Fleischner Society",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rubin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ryerson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Haramati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sverzellati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kanne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Raoof",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Chest",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.chest.2020.04.003"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Correlation of chest CT and RT-PCR testing in coronavirus disease 2019 (COVID-19) in China: a report of 1014 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.chest.2020.04.003"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Chest CT for detecting COVID-19: a systematic review and meta-Analysis of diagnostic accuracy",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1007/s00330-020-06934-2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The clinical and chest CT features associated with severe and critical COVID-19 pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Invest Radiol",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Portable chest X-ray in coronavirus disease-19 (COVID-19): a pictorial review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernheim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Eber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Imaging",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "35--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Crisis Sanitaria COVID-19",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Bolet\u00edn Oficial del Estado",
            "volume": "22",
            "issn": "2020",
            "pages": "1--227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Operational strategies to prevent COVID-19 spread in radiology: experience from a Singapore Radiology department after SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Goh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Chua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Leng",
                    "middle": [],
                    "last": "Ang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Am Coll Radiol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jacr.2020.03.027"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Coronavirus and Radiology. Considerations on the crisis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ros",
                    "middle": [],
                    "last": "Mendoza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Radiologia",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "165--171",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.jacr.2020.03.027"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Mild or moderate Covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Gandhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lynch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Rio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "10",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "COVID-19) in the EU /EEA and the UK ---ninth update",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "European Center for Disease Prevention and Control. Coronavirus disease",
            "volume": "2019",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Informaci\u00f3n Cient\u00edfica-T\u00e9cnica. Enfermedad por coronavirus, COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sanidad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "1--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Informe sobre la situaci\u00f3n de COVID-19 en personal sanitario en Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Renave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Cne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Guia d'actuaci\u00f3 enfront de casos d'infecci\u00f3 pel nou coronavirus SARS-CoV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "Salut",
                    "middle": [],
                    "last": "Servei Catal\u00e0 De La",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "1--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Gobierno de Espa\u00f1a. Documento t\u00e9cnico. Manejo cl\u00ednico del COVID-19: atenci\u00f3n hospitalaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sanidad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "1--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "World Health Organisation (WHO). Rights, roles and responsibilities of heath workers, including key considerations for occupational safety and health",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "WHO Interim Guid",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "1--2",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Will austerity cuts dismantle the spanish healthcare system?",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Legido-Quigley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Otero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "La",
                    "middle": [],
                    "last": "Parra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarez-Dardet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin-Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mckee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "0--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE) 67. Disposiciones generales.(14 de marzo de 2020)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "La radiolog\u00eda desde la aparici\u00f3n de la infecci\u00f3n COVID-19. Primera Edici\u00f3n",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Responding to Covid-19 -A once-in-a-century pandemic?",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "1677--1686",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Equipo de protecci\u00f3n individual. T\u00e9cnico superior en imagen para el diagn\u00f3stico que muestra el equipo de protecci\u00f3n utilizado en el sector ''COVID-19''. V\u00e9ase tabla 1.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tabla 1Equipo de protecci\u00f3n individuaI utilizado por el personal TSID seg\u00fan sectores de actividad asistencial temporal para evitar el contacto del personal, principalmente en los cambios de turno. La comunicaci\u00f3n entre los diferentes equipos de trabajo se realiz\u00f3 mediante correo electr\u00f3nico institucional. La tasa de personal TSID infectado en nuestro servicio fue del 1,16% (1/86), tasa considerablemente m\u00e1s baja que la presentada por el personal DUE y auxiliar de enfermer\u00eda del Servicio de Urgencias (27,6%; 31/112).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "En la realizaci\u00f3n de este trabajo, el impulsor y primer autor, as\u00ed como el resto de los autores que han participado en \u00e9l, declaran que no ha existido ninguna financiaci\u00f3n econ\u00f3mica ni ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "A la Dra. Eva Casta\u00f1er por su invalorable aportaci\u00f3n al manuscrito final. Al Dr. Jaume Mesquida por el aporte de datos relevantes. En especial, agradecemos a todo el personal del Servicio de Radiodiagn\u00f3stico de nuestra instituci\u00f3n su profesionalismo, dedicaci\u00f3n y entrega durante la pandemia COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ]
}