{
    "paper_id": "260528a46bf341738a85e0443d44d1c28856d073",
    "metadata": {
        "title": "Afflux massif de victimes p\u00e9diatriques",
        "authors": [
            {
                "first": "M\u00e9gane",
                "middle": [],
                "last": "Raineau",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Caroline",
                "middle": [],
                "last": "Durachergout",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": "drcarolinegout@gmail.com"
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Toute crise sanitaire (\u00e9pid\u00e9mie, pand\u00e9mie, actes terroristes, catastrophes naturelles ou faits de guerre) doit \u00eatre anticip\u00e9e par la mise en place d'un plan local, r\u00e9gional mais aussi national adapt\u00e9 aux enfants compte tenu de leur vuln\u00e9rabilit\u00e9. La faible exp\u00e9rience des \u00e9quipes associ\u00e9e \u00e0 une litt\u00e9rature pauvre nous oblige \u00e0 extrapoler les concepts appliqu\u00e9s \u00e0 l'adulte et \u00e0 la m\u00e9decine de guerre alors que les particularit\u00e9s anatomo-physiologiques li\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge imposent des l\u00e9sions et des strat\u00e9gies de prise en charge sp\u00e9cifiques. Le shock index ajust\u00e9 sur l'\u00e2ge (SIPA) est un bon reflet de l'\u00e9tat de choc h\u00e9morragique ainsi qu'un bon indicateur des besoins de transfusion, d'admission en soins critiques, de ventilation et de mortalit\u00e9 chez les enfants traumatis\u00e9s et pourrait \u00eatre utile au triage. L'afflux de victimes p\u00e9diatriques reste un d\u00e9fi organisationnel, m\u00e9dical et humain. L'optimisation de la prise en charge repose sur une mutualisation des connaissances et une implication des diff\u00e9rents acteurs (p\u00e9diatre, urgentiste, anesth\u00e9siste, r\u00e9animateur et chirurgien) afin de maintenir la qualit\u00e9 des soins. Il est important d'homog\u00e9n\u00e9iser l'organisation et la formation en ciblant une communication multimodale, en s'appuyant sur des recommandations argument\u00e9es et des outils innovants qui s'inspirent de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s durant la r\u00e9cente pand\u00e9mie (place du num\u00e9rique). La simulation (proc\u00e9durale, humaine, num\u00e9rique, de masse) est un outil n\u00e9cessaire et efficace pour l'entra\u00eenement r\u00e9gulier des \u00e9quipes afin de faire face \u00e0 ces situations exceptionnelles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La crainte de ces derni\u00e8res ann\u00e9es vis-\u00e0-vis de l'afflux massif de victimes notamment p\u00e9diatriques a \u00e9t\u00e9 en grande partie li\u00e9e au constat qu'un nombre important d'actes terroristes a \u00e9t\u00e9 commis. La trag\u00e9die de l'\u00e9v\u00e8nement de Nice le 14 juillet 2016 a \u00e9t\u00e9 l'exemple que de telles horreurs n'\u00e9pargnent pas les enfants. \u00c0 partir de ces tragiques exp\u00e9riences, les \u00e9quipes m\u00e9dicales et param\u00e9dicales se sont organis\u00e9es pour optimiser la gestion de ces situations. Or, les derniers mois nous ont appris que les attaques terroristes ne sont pas les seules \u00e0 bouleverser l'organisation hospitali\u00e8re, mais qu'une \u00e9pid\u00e9mie peut \u00e9galement affecter le syst\u00e8me de sant\u00e9. Cette p\u00e9riode, qui rentrera dans l'Histoire comme celle o\u00f9 le coronavirus a d\u00e9ferl\u00e9 sur les h\u00f4pitaux fran\u00e7ais, a vu passer le nombre de patients hospitalis\u00e9s de 2579, mardi 17 mars 2020, \u00e0 plus de 21 000, le lundi 30 mars de la m\u00eame ann\u00e9e. Ces deux types d'\u00e9v\u00e8nements impliquent des m\u00e9canismes de gestion et de traitement diff\u00e9rents, mais se rejoignent sur les capacit\u00e9s d'adaptations rapides et n\u00e9cessaires auxquelles le syst\u00e8me de sant\u00e9 doit faire face. Les services hospitaliers doivent \u00eatre flexibles face \u00e0 ces diff\u00e9rents types de crise. Mais l'anticipation de ces afflux massifs de patients gr\u00e2ce l'apprentissage des exp\u00e9riences pass\u00e9es sont n\u00e9cessaires pour assurer la s\u00e9curit\u00e9. La gestion des cas p\u00e9diatriques doit \u00e9galement prendre part \u00e0 cette probl\u00e9matique puisque les particularit\u00e9s de l'enfant n\u00e9cessitent des connaissances sp\u00e9cifiques. La mutualisation des connaissances est essentielle \u00e0 l'optimisation de leur prise en charge.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Particularit\u00e9s physio-anatomiques de la population p\u00e9diatrique Les enfants ne sont pas des petits adultes et leur prise en charge est donc sp\u00e9cifique, alors m\u00eame que leur vuln\u00e9rabilit\u00e9 face aux traumatismes est plus importante que pour l'adulte. L'enfance peut \u00eatre d\u00e9coup\u00e9e en trois grandes p\u00e9riodes : la p\u00e9riode n\u00e9onatale au cours du premier mois de vie, la petite enfance jusqu'\u00e0 2 ans et la grande enfance jusqu'\u00e0 la pubert\u00e9 [1] . Tout au long de la croissance, des modifications physiologiques vont s'op\u00e9rer jusqu'\u00e0 ressembler aux conditions physiologiques de l'adulte. Pour simplifier la prise en charge en situation d'urgence et r\u00e9server le personnel p\u00e9diatrique le plus qualifi\u00e9 \u00e0 la gestion des enfants, il est commun\u00e9ment admis que l'enfant de plus de 10 ans et/ou 30 kg peut \u00eatre pris en charge de mani\u00e8re similaire \u00e0 celle de l'adulte [2] . Pour les plus jeunes, certains points demandent une attention plus particuli\u00e8re [3] . Premi\u00e8rement, l'enfant a un rapport du volume t\u00eate/corps plus important que l'adulte avec une faible musculature axiale. De par sa petite taille, l'enfant sera plus souvent touch\u00e9 au p\u00f4le c\u00e9phalique au cours d'une agression qu'un adulte. Ceci a pour cons\u00e9quence une plus grande propension au traumatisme cr\u00e2nien qui s'accompagne fr\u00e9quemment de l\u00e9sions du rachis cervical [4] . Les enfants sont donc plus sujets \u00e0 des troubles de la conscience. La perte du tonus des muscles laryng\u00e9s, et donc des m\u00e9canismes de protection des voies a\u00e9riennes, li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9faillance neurologique augmente le risque d'obstruction des voies a\u00e9riennes dans une population particuli\u00e8rement \u00e0 risque. En effet, les voies a\u00e9riennes de l'enfant sont \u00e9troites, d'autant plus que l'enfant est jeune [5] . L'importance des tissus mous dans la cavit\u00e9 buccale (grosse langue, amygdales volumineuses) participent \u00e9galement au risque d'obstruction des voies a\u00e9riennes. L'hypox\u00e9mie r\u00e9sultante est un v\u00e9ritable probl\u00e8me chez l'enfant chez qui la consommation m\u00e9tabolique est beaucoup plus importante que chez l'adulte. Ainsi, l'arr\u00eat cardio-respiratoire hypoxique est une complication fr\u00e9quente de l'obstruction des voies a\u00e9riennes chez l'enfant et qu'il faudra donc anticiper et pr\u00e9venir [6] . D'autre part, le volume sanguin est proportionnel au poids de l'enfant (80 ml/kg). Pour l'exemple, le volume sanguin d'un nouveau-n\u00e9 est \u00e9quivalent \u00e0 une canette de 33 cl. La survenue d'un choc h\u00e9morragique est donc tr\u00e8s rapide et l'importance des pertes sanguines peut longtemps \u00eatre masqu\u00e9e par des capacit\u00e9s de compensations beaucoup plus performantes que celles de l'adulte. Les signes habituels li\u00e9s au choc h\u00e9morragique peuvent \u00eatre observ\u00e9s : tachycardie, tachypn\u00e9e, augmentation du temps de recoloration cutan\u00e9e sup\u00e9rieur \u00e0 3 secondes et troubles de la conscience. Cependant, l'hypotension sera un signe tardif et donc d'extr\u00eame gravit\u00e9 du choc h\u00e9morragique [6] . Par ailleurs, le remplissage vasculaire participe \u00e0 la dilution des facteurs de coagulation (un remplissage de 20 ml/kg chez state of haemorrhagic shock as well as of the needs for transfusion, critical care admission, ventilation and mortality in traumatised children and could be useful for triage. The influx of paediatric victims remains an organisational, medical and human challenge. The optimisation of care is based on the pooling of knowledge and the involvement of the various players (paediatrician, emergency doctor, anaesthesiologist, intensivist and surgeon) in order to maintain the quality of care. It is important to homogenise the organisation and training by targeting multimodal communication, based on well-argued recommendations and innovative tools inspired by those used during the recent pandemic (the digital area). Simulation (procedural, human, digital, mass simulation) is a necessary and effective tool for the regular training of teams to deal with these exceptional situations.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 429,
                    "end": 432,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 847,
                    "end": 850,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 933,
                    "end": 936,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1310,
                    "end": 1313,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1710,
                    "end": 1713,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 2193,
                    "end": 2196,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 2865,
                    "end": 2868,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "un jeune enfant correspond au remplacement d'un quart de sa masse sanguine). L'aggravation de l'\u00e9tat clinique li\u00e9 au choc h\u00e9morragique est augment\u00e9e par l'augmentation du risque d'hypothermie chez les enfants, li\u00e9e au fait que le ratio surface corporel/poids est augment\u00e9. Le risque de coagulopathie est donc un des points majeurs de surveillance au cours de la prise en charge initiale d'un enfant traumatis\u00e9. Les voies d'abord vasculaires sont d'acc\u00e8s parfois difficiles en p\u00e9diatrie, d'autant plus si l'enfant est en choc. En pr\u00e9hospitalier, la voie intra-osseuse sera \u00e0 privil\u00e9gier en l'absence de voies veineuses p\u00e9riph\u00e9riques, du fait d'un \u00e9tat h\u00e9modynamique pr\u00e9caire ou de la difficult\u00e9 technique [7] . En intrahospitalier, l'acc\u00e8s de plus en plus facile gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9chographie permettra la pose de cath\u00e9ter de plus gros calibre en toute s\u00e9curit\u00e9 [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 704,
                    "end": 707,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 853,
                    "end": 856,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Peu d'\u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques de la population p\u00e9diatrique fran\u00e7aise nous permettent de d\u00e9tailler pr\u00e9cis\u00e9ment les caract\u00e9ristiques l\u00e9sionnelles des enfants en cas d'attaque multivictimes. Cependant, en s'appuyant sur l'\u00e9pid\u00e9miologie traumatologique des zones de guerres ou \u00e0 partir des retours d'exp\u00e9rience des plans NOVI, nous observons que la r\u00e9gion \u00ab t\u00eate et cou \u00bb est la plus touch\u00e9e chez les enfants, d'autant plus que l'enfant est jeune, et que cette r\u00e9gion est plus s\u00e9v\u00e8rement atteinte par rapport aux autres r\u00e9gions anatomiques. Les traumatismes concernent pour plus de la moiti\u00e9 d'entre eux des traumatismes ferm\u00e9s ou li\u00e9s \u00e0 un m\u00e9canisme de blast [8] Au moment de l'attentat de Nice, les enfants pr\u00e9sentaient dans 80 % des cas un traumatisme cr\u00e2nio-facial [9] . Soit les m\u00eames caract\u00e9ristiques \u00e9pid\u00e9miologiques qu'en traumatologie civile, impliquant une sp\u00e9cificit\u00e9 de la prise en charge ax\u00e9e sur le contr\u00f4le des ACSOS. Concernant les autres l\u00e9sions, les fractures osseuses sont peu fr\u00e9quentes, mais la d\u00e9formation ou les d\u00e9placements osseux peuvent \u00eatre responsables de l\u00e9sions internes, comme des l\u00e9sions spl\u00e9niques ou h\u00e9patiques. Les traumatismes abdominaux sont la troisi\u00e8me cause de traumatismes p\u00e9diatriques et sont \u00e0 l'origine d'une morbi-mortalit\u00e9 importante. Ils r\u00e9sultent pour la majorit\u00e9 d'entre eux des traumatismes non p\u00e9n\u00e9trants dont le diagnostic est donc d'autant plus difficile \u00e0 poser. Chez les enfants, l'absence de signes cliniques comme la d\u00e9fense ne signifie pas l'absence de l\u00e9sions. L'apport du scanner et de l'\u00e9chographie sont indispensables dans ces situations [10] . Au-del\u00e0 de la l\u00e9sion physique, les enfants sont une population fortement concern\u00e9e par le psychotraumatisme. Et bien que ce point soit majeur dans la prise en charge globale des enfants au d\u00e9cours de situations de catastrophe, il existe peu de litt\u00e9rature \u00e0 ce sujet. Cependant, plus l'enfant est jeune, et plus il est \u00e0 risque de pr\u00e9senter des troubles de l'attachement ainsi qu'un stress post-traumatique [11] . Par ailleurs, la survenue de ces \u00e9v\u00e8nements peut avoir des r\u00e9percussions n\u00e9fastes sur la relation parents-enfant. Un accompagnement psychologique de ces enfants traumatis\u00e9s est indissociable de leur prise en charge somatique d\u00e8s la phase initiale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 765,
                    "end": 768,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1596,
                    "end": 1600,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 2010,
                    "end": 2014,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cificit\u00e9s l\u00e9sionnelles p\u00e9diatriques"
        },
        {
            "text": "Le manque de ressources humaines sp\u00e9cialis\u00e9es en p\u00e9diatrie limite l'optimisation de la prise en charge de cet afflux de victimes. Le nombre limit\u00e9 d'infrastructures, le faible volume d'enfants en traumatologie et la rar\u00e9faction des personnels m\u00e9dicaux et param\u00e9dicaux form\u00e9s \u00e0 la p\u00e9diatrie, ainsi que la disparit\u00e9 en termes d'offre de soins sur le territoire national ne facilitent pas la mise en oeuvre d'un syst\u00e8me efficient de prise en charge. Par ailleurs, les personnels soignants peuvent parfois \u00eatre r\u00e9ticents \u00e0 la prise en charge de ces victimes p\u00e9diatriques, par manque d'exp\u00e9rience mais aussi par le retentissement psychologique qu'implique leur prise en charge par rapport aux victimes adultes. Ces troubles psychologiques sont peu pris en compte. Tous ces \u00e9l\u00e9ments conf\u00e8rent \u00e0 ce syst\u00e8me une certaine vuln\u00e9rabilit\u00e9. De m\u00eame, le manque de donn\u00e9es nationales sur la traumatologie p\u00e9diatrique est un frein \u00e0 l'am\u00e9lioration du service m\u00e9dical propos\u00e9. En France, peu de trauma systems \u00e0 l'image de celui d\u00e9velopp\u00e9 dans la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes : TRENAU (trauma-system du r\u00e9seau nordalpin des urgences) ressemblent au trauma system am\u00e9ricain. Ainsi, les centres hospitaliers de cette r\u00e9gion sont r\u00e9pertori\u00e9s et class\u00e9s selon les caract\u00e9ristiques des trauma centres. Les traumatis\u00e9s graves sont orient\u00e9s \u00e0 partir du lieu de l'accident vers le trauma centre le plus adapt\u00e9 \u00e0 leur prise en charge gr\u00e2ce \u00e0 une centralisation des donn\u00e9es. La particularit\u00e9 est que, r\u00e9cemment, l'\u00e9quipe \u00e0 l'origine de TRENAU a d\u00e9velopp\u00e9 son trauma system p\u00e9diatrique : le Baby-RENAU, qui consiste \u00e0 optimiser la prise en charge des enfants. Des formations r\u00e9guli\u00e8res, l'\u00e9criture de fiches pratiques ainsi que le recueil de donn\u00e9es dans un registre permet d'optimiser la prise en charge de ces enfants dans la r\u00e9gion [12] . \u00c0 l'heure actuelle, il existe un registre national de trauma centres adultes (TRAUMA base). Cependant, au niveau p\u00e9diatrique, ce registre n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli. Il existe \u00e0 l'\u00e9chelle nationale une mise en place progressive de ces structures appliqu\u00e9es \u00e0 la p\u00e9diatrie coordonn\u00e9es sous l'\u00e9gide de l'ARS. Cependant, il subsiste d'importantes disparit\u00e9s selon les r\u00e9gions. En Ile-de-France, le trauma centre p\u00e9diatrique de r\u00e9f\u00e9rence de l'H\u00f4pital Universitaire Necker Enfants Malades n'est toujours pas identifi\u00e9 de mani\u00e8re officielle. L'\u00e9tude AMAVI-PED r\u00e9cemment publi\u00e9e et coordonn\u00e9e par le Groupe Francophone de R\u00e9animation et Urgences P\u00e9diatriques (GFRUP) conforte ce sentiment de vuln\u00e9rabilit\u00e9. Cette \u00e9tude avait pour objectif d'\u00e9valuer l'adaptation des services de p\u00e9diatrie fran\u00e7ais \u00e0 la suite des attentats de Paris et de Nice respectivement en 2015 et en 2016, et leur pr\u00e9paration face \u00e0 la survenue d'un nouvel \u00e9v\u00e8nement. Conduite sous la forme d'une enqu\u00eate, elle interrogeait tous les services susceptibles d'accueillir des enfants traumatis\u00e9s qui avaient un protocole de prise en charge en cas de d\u00e9ploiement d'un plan blanc. Elle a permis d'identifier une grande h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des pratiques ainsi que des formations vis-\u00e0-vis de l'accueil de victimes multiples p\u00e9diatriques au sein de ces diff\u00e9rents centres. L'absence de recommandations dans le domaine p\u00e9diatrique est l'un des arguments avanc\u00e9s par les auteurs pour expliquer cette diversit\u00e9. En effet, il n'existe pas de consensus vis-\u00e0-vis de la limite d'\u00e2ge \u00e0 fixer pour optimiser la prise en charge de patients adultes ou enfants au sein de ces services. Le statut du leader de la prise en charge intrahospitali\u00e8re est variable selon les \u00e9tablissements, la gestion des lits d'hospitalisation et du d\u00e9choquage n'est pas univoque. Dans un tiers des cas, des m\u00e9decins de l'adulte se retrouvent \u00e0 s'occuper d'enfants, alors m\u00eame que des p\u00e9diatres sont amen\u00e9s \u00e0 prendre en charge des adolescents pour qui la prise en charge est superposable \u00e0 celles des adultes. Il existe donc une inad\u00e9quation de la prise en charge traduisant une faille dans l'organisation de ces soins en cas de crise. Ce constat en retour d'exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 mis en exergue au cours de la gestion des victimes de l'attentat de Nice [13] . La mutualisation des comp\u00e9tences semble \u00eatre le ma\u00eetre mot dans la prise en charge d'un afflux massif de victimes p\u00e9diatriques ; comme il a \u00e9t\u00e9 possible de l'observer pendant la crise sanitaire li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de SARS-CoV-2. Les services ont \u00e9t\u00e9 capables d'une grande adaptabilit\u00e9 si des ressources humaines, mat\u00e9rielles et organisationnelles \u00e9taient mises \u00e0 disposition [14] . \u00c0 l'instar de cette gestion de crise r\u00e9cente, la mise en place de protocoles th\u00e9rapeutiques et techniques permettrait \u00e0 la fois aux h\u00f4pitaux adultes de prendre en charge des enfants, comme aux h\u00f4pitaux p\u00e9diatriques de prendre en charge des adultes tout en assurant la s\u00e9curit\u00e9 des patients. Dans cette id\u00e9e de mise en commun des comp\u00e9tences th\u00e9oriques et techniques, des lots de \u00ab postes sanitaires mobiles \u00bb (PSM) p\u00e9diatriques pourraient \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s sur le territoire national afin de r\u00e9pondre au manque de mat\u00e9riel p\u00e9diatrique dans les PSM classiques. Les PSM sont des ressources en mat\u00e9riel m\u00e9dicochirurgical dont le d\u00e9ploiement rapide permet de renforcer la prise en charge pr\u00e9-hospitali\u00e8re ou hospitali\u00e8re en cas de catastrophe impliquant de nombreuses victimes. Les PSM p\u00e9diatriques sont des renforts aux PSM classiques et ne peuvent pas s'y substituer. L'id\u00e9e est de d\u00e9velopper des aides d\u00e9cisionnelles et th\u00e9rapeutiques pour la prise en charge d'enfants par du personnel non p\u00e9diatrique [15] . Dans la m\u00eame id\u00e9e, il est possible d'imaginer la mise en place d'une r\u00e9serve sanitaire comp\u00e9tente en p\u00e9diatrie qui serait mobilisable pour assurer le renfort des \u00e9quipes au sein des unit\u00e9s de soins intensifs p\u00e9diatriques en cas de crise sanitaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1806,
                    "end": 1810,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 4079,
                    "end": 4083,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 4459,
                    "end": 4463,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 5465,
                    "end": 5469,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sp\u00e9cificit\u00e9s organisationnelles"
        },
        {
            "text": "Au cours de la prise en charge d'un afflux de victimes p\u00e9diatriques, deux enjeux se distinguent. Le premier est organisationnel, le second est m\u00e9dical. Pour appliquer au mieux les directives, il est essentiel que l'\u00e9quipe coordinatrice soit exp\u00e9riment\u00e9e. Cette derni\u00e8re, d\u00e9sign\u00e9e par le Pr\u00e9fet, se compose d'un trio directeur dont un commandant des op\u00e9rations de secours (COS) qui, sous son autorit\u00e9, confie le commandement des services m\u00e9dicaux au directeur des secours m\u00e9dicaux appartenant au SAMU zonal qui va r\u00e9partir de mani\u00e8re la plus appropri\u00e9e l'ensemble des ressources pr\u00e9hospitali\u00e8res et hospitali\u00e8res p\u00e9diatriques et adultes [16] . En ce qui concerne la partie organisationnelle, le premier d\u00e9fi r\u00e9side dans l'identification des victimes. Pour cela, le syst\u00e8me SINUS (syst\u00e8me d'indentification num\u00e9rique standardis\u00e9) a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question. Le num\u00e9ro SINUS permet, \u00e0 l'aide d'un QRcode et d'un num\u00e9ro d'identification unique, de recenser et de suivre les patients victimes d'accidents impliquant plus de cinq personnes lorsqu'un plan NOVI est activ\u00e9. Sa mise en place r\u00e9cente et sa faible utilisation en font un outil encore peu facile d'application au cours de situations d'urgence, d'autant plus que les probl\u00e8mes informatiques de certains centres hospitaliers compliquent la mise en place de ce dispositif. Cependant, il semble \u00eatre un outil adapt\u00e9 \u00e0 la prise en charge des patients en cas de nombreuses victimes. Un entra\u00eenement plus r\u00e9gulier et la familiarisation avec cet outil au sein des \u00e9quipes de SAMU pourrait permettre son d\u00e9veloppement. Le deuxi\u00e8me d\u00e9fi est le triage des victimes. De multiples scores existent. D'apr\u00e8s les diff\u00e9rentes exp\u00e9riences mondiales en termes de gestion de nombreuses victimes, il semble primordial de choisir un syst\u00e8me de triage familier, r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9 et adapt\u00e9 au lieu de la catastrophe pour \u00eatre le plus efficient possible. En p\u00e9diatrie, un des scores les plus utilis\u00e9s est le JUMP-START. Il consiste en un syst\u00e8me de triage adapt\u00e9 aux enfants \u00e2g\u00e9s de moins de 8 ans qui a \u00e9t\u00e9 ajust\u00e9 plus r\u00e9cemment pour mieux correspondre aux donn\u00e9es physiologiques de l'enfant. Il permet entre autres de prendre en compte la plus grande proportion de d\u00e9tresse respiratoire chez l'enfant que chez l'adulte ainsi que l'incapacit\u00e9 des enfants \u00e0 verbaliser [17] . Cependant, dans des situations d'afflux massif de victimes, aucun score n'a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9. Ces scores sont encore difficiles \u00e0 appliquer au regard de l'exp\u00e9rience des m\u00e9decins sur place, parfois peu habitu\u00e9s \u00e0 la p\u00e9diatrie [1] . Le meilleur score est donc celui qui sera le mieux adapt\u00e9 \u00e0 la situation, en fonction des ressources m\u00e9dicales disponibles sur place sous le commandement d'un leader le plus exp\u00e9riment\u00e9 possible, capable d'assumer les crit\u00e8res de triage qu'il aura pr\u00e9d\u00e9fini. Chez l'adulte, depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, un score simple compos\u00e9 de quatre cat\u00e9gories de victimes permet d'effectuer un triage rapide (urgence absolue, urgence relative, victime d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ou impliqu\u00e9e). Ce plan de triage est inscrit dans le plan NOVI [18] . Son application chez l'enfant, bien qu'aucune \u00e9tude ne puisse l'affirmer, pourrait permettre d'optimiser la prise en charge des victimes p\u00e9diatriques gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me connu de tous. En ce qui concerne la partie m\u00e9dicale, l'augmentation du temps pass\u00e9 en extrahospitalier augmente le risque de mortalit\u00e9 en intrahospitalier chez les patients traumatis\u00e9s [19] . La prise en charge initiale doit donc \u00eatre rapide et efficace. L'algorithme du MARCHE ajust\u00e9 \u00e0 la physiopathologie de l'enfant semble adapt\u00e9e \u00e0 la prise en charge de ces derniers en cas de catastrophe, et facilite son utilisation du fait de son application connue chez l'adulte (figure 1). Dans un premier temps, la prise en charge consiste en la gestion de l'h\u00e9morragie massive (massive bleeding haemorrhage) et s'inscrit dans une d\u00e9marche de Damage Control Resuscitation (DCR). Ainsi, l'objectif sera de stabiliser le plus rapidement les d\u00e9faillances li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tat de choc h\u00e9morragique tout en luttant contre la triade l\u00e9tale : coagulopathieacidose-hypothermie. Les saignements pourront \u00eatre taris \u00e0 l'aide de garrots et de pansements compressifs ou h\u00e9mostatiques sur les plaies ouvertes. La perfusion d'acide tranexamique a montr\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice sur la mortalit\u00e9 des enfants traumatis\u00e9s en choc h\u00e9morragique et pourra \u00eatre initi\u00e9e d\u00e8s la prise en charge initiale [20] . La transfusion de produits sanguins labiles (PSL) devra \u00eatre effectu\u00e9e de mani\u00e8re pr\u00e9coce avec un ratio 1 :1 :1 (culots globulaire (CGR) : plasma frais congel\u00e9 (PFC) : plaquettes) par analogie de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 chez l'adulte car la litt\u00e9rature p\u00e9diatrique reste pauvre [21] . Le shock index ajust\u00e9 sur l'\u00e2ge (SIPA) est un bon reflet de l'\u00e9tat de choc h\u00e9morragique ainsi qu'un bon indicateur des besoins de transfusion, d'admission en USI, de ventilation et de mortalit\u00e9 chez les enfants traumatis\u00e9s, et pourra \u00eatre utile au triage [22] . Il se calcule en divisant la fr\u00e9quence cardiaque par la pression art\u00e9rielle systolique. Les valeurs seuils identifi\u00e9s sont : SIPA > 1,22 entre 4 et 6 ans, > 1,0 entre 7 et 12 ans et > 0,9 entre 13-16 ans (valeur adulte) [23] . Cet indice de choc permet d'orienter de mani\u00e8re adapt\u00e9e et en toute s\u00e9curit\u00e9 les enfants dans des structures de soins en coh\u00e9rence avec leur \u00e9tat clinique [24] . L'utilisation de la FAST-Echo reste d\u00e9battue chez l'enfant h\u00e9modynamiquement stable. Sa valeur diagnostique ne semble pas aussi fiable que chez l'adulte [25] . En cas de doute, elle pourrait compl\u00e9ter l'examen clinique afin de confirmer la pr\u00e9sence d'un h\u00e9mothorax, d'un h\u00e9mop\u00e9ritoine, mais aussi afin d'ajuster le diagnostic d'une d\u00e9faillance neurologique gr\u00e2ce au doppler transcr\u00e2nien. Il faut se rappeler que la cavit\u00e9 abdominale d'un enfant peut contenir un large volume sanguin Pour citer cet article : Raineau M, DuracherGout C. Afflux massif de victimes p\u00e9diatriques. Anesth Reanim. (2020), https://doi. org/10.1016/j.anrea.2020.11.010 sans que l'on puisse observer de distension abdominale. De m\u00eame, la plasticit\u00e9 du syst\u00e8me osseux cr\u00e2nien des enfants avant 2 ans peut masquer un volumineux h\u00e9matome intracr\u00e2nien pouvant conduire au choc h\u00e9morragique [26, 27] . Dans un second temps, il est n\u00e9cessaire de s\u00e9curiser les voies a\u00e9riennes (Airways). En effet, l'obstruction des voies a\u00e9riennes est la premi\u00e8re cause de d\u00e9tresse respiratoire chez l'enfant. Apr\u00e8s la lib\u00e9ration des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures et l'administration de l'oxyg\u00e8ne, la complexit\u00e9 dans la d\u00e9cision d'intubation d'un enfant en extrahospitalier r\u00e9sulte de la difficult\u00e9 de la gestion des voies a\u00e9riennes p\u00e9diatriques. Le taux de succ\u00e8s d'intubation d\u00e8s la premi\u00e8re exposition est de 50 % chez les moins de 2 ans et de 75 % chez les moins de 16 ans, avec 14 % de complications li\u00e9es \u00e0 l'intubation [28] . Ce constat renforce l'id\u00e9e que l'intubation des enfants doit \u00eatre effectu\u00e9e par un personnel exp\u00e9riment\u00e9. Si cette ressource n'est pas disponible, il est conseill\u00e9 de transf\u00e9rer le patient sans tentative d'intubation jusqu'\u00e0 un centre hospitalier, dans la mesure du possible. Il semblerait que l'utilisation d'un vid\u00e9olaryngoscope pour l'intubation en pr\u00e9hospitalier diminue le taux d'\u00e9chec \u00e0 la premi\u00e8re intubation, en comparaison avec l'utilisation du laryngoscope classique. L'utilisation syst\u00e9matique d'un vid\u00e9olaryngoscope pourrait donc permettre de limiter la morbidit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'intubation lorsque celle-ci est indispensable [29] . Afin de limiter le retentissement h\u00e9modynamique de la mise en place de la ventilation m\u00e9canique, il est indispensable au pr\u00e9alable de r\u00e9duire les doses d'hypnotiques, d'utiliser pr\u00e9f\u00e9rentiellement de la k\u00e9tamine comme drogue d'induction, de r\u00e9aliser un remplissage pr\u00e9ventif, d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 d\u00e9buter un support vasopresseur et d'appliquer une ventilation de type protectrice. Le troisi\u00e8me temps consiste \u00e0 s'assurer qu'il n'existe pas de d\u00e9faillance respiratoire (Respiratory). Certaines l\u00e9sions thoraciques sont fr\u00e9quentes chez l'enfant du fait de l'importante compliance de la paroi thoracique. C'est le cas pour les contusions pulmonaires ou les pneumothorax et h\u00e9mothorax [30] . Ainsi, il faudra s'attacher \u00e0 \u00e9limer un pneumothorax et \u00e0 l'exsuffler si n\u00e9cessaire, d'autant plus que le m\u00e9diastin de l'enfant est plus mobile et donc peut rapidement se compliquer de choc obstructif. Un apport en oxyg\u00e8ne sera n\u00e9cessaire pour contrebalancer la faible capacit\u00e9 fonctionnelle r\u00e9siduelle p\u00e9diatrique et l'importante consommation m\u00e9tabolique en oxyg\u00e8ne. En ce qui concerne l'h\u00e9modynamique, elle devra \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9e (Circulation). L'hypotension permissive au cours du choc h\u00e9morragique chez l'enfant n'a pas fait preuve d'efficacit\u00e9 et semble au contraire \u00eatre d\u00e9l\u00e9t\u00e8re. Il est admis qu'elle est contre-indiqu\u00e9e en cas de traumatisme cr\u00e2nien [31] . En l'absence de recommandations et devant la grande proportion d'enfants avec un traumatisme cr\u00e2nien, le maintien de l'\u00e9tat h\u00e9modynamique devra \u00eatre recherch\u00e9. Un monitorage invasif de la pression art\u00e9rielle sera n\u00e9cessaire et l'adjonction d'agents vasopresseurs au cours de la prise en charge s'effectuera en parall\u00e8le d'un remplissage vasculaire raisonn\u00e9 ou titr\u00e9, associ\u00e9 \u00e0 une transfusion pr\u00e9coce afin d'en garantir leur efficacit\u00e9, sous couvert d'un monitorage clinique et paraclinique (diur\u00e8se, pression art\u00e9rielle, balance acido-basique et lactat\u00e9mie, fonction r\u00e9nale et h\u00e9patique, h\u00e9mostase) [32] . La difficult\u00e9 est qu'il existe diff\u00e9rentes d\u00e9finitions de l'hypotension syst\u00e9mique pour les enfants. Par souci de simplification, la d\u00e9finition suivante de l'hypotension peut \u00eatre envisag\u00e9e chez les enfants \u00e2g\u00e9s de 1 \u00e0 10 ans :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 636,
                    "end": 640,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 2324,
                    "end": 2328,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 2551,
                    "end": 2554,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 3069,
                    "end": 3073,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 3431,
                    "end": 3435,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 4402,
                    "end": 4406,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 4685,
                    "end": 4689,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 4947,
                    "end": 4951,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 5174,
                    "end": 5178,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 5336,
                    "end": 5340,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 5496,
                    "end": 5500,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 6202,
                    "end": 6206,
                    "text": "[26,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 6207,
                    "end": 6210,
                    "text": "27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 6817,
                    "end": 6821,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 7455,
                    "end": 7459,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 8136,
                    "end": 8140,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 8799,
                    "end": 8803,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 9406,
                    "end": 9410,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diff\u00e9rences de prises en charge"
        },
        {
            "text": "pression art\u00e9rielle systolique (PAS) < (70 + [2 \u00c2 \u00e2ge en ann\u00e9es]) ou pression art\u00e9rielle moyenne (MAP) < (40 + [1,5 \u00c2 \u00e2ge en ann\u00e9es]) mmHg Le shock index ou SIPA (indice pr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment) est un param\u00e8tre de surveillance plus pertinent que l'hypotension ajust\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge pour identifier les enfants bless\u00e9s susceptibles de n\u00e9cessiter une op\u00e9ration d'urgence, une intubation endotrach\u00e9ale ou une transfusion sanguine pr\u00e9coce. Par cons\u00e9quent, le SIPA pourrait \u00eatre utile pour aider \u00e0 identifier pr\u00e9cocement les enfants souffrant d'une h\u00e9morragie grave et pourrait permettre de guider les d\u00e9cisions pour le triage. Le quatri\u00e8me point concerne la prise en charge de la d\u00e9faillance neurologique (Head) et de l'hypothermie (Hypothermia). Comme d\u00e9crit pr\u00e9c\u00e9demment, l'enfant est \u00e0 fort risque de l\u00e9sions cr\u00e2niennes, mais aussi rachidiennes et notamment cervicales. La mise en place d'un collier cervical en compl\u00e9ment de l'examen clinique neurologique est essentielle [33] . D'autre part, la lutte contre l'hypothermie est un \u00e9l\u00e9ment fondamental de la prise en charge initiale. Elle repose sur diff\u00e9rentes modalit\u00e9s de r\u00e9chauffement qui doivent \u00eatre assur\u00e9es afin de pr\u00e9venir ou de ne pas aggraver des troubles de la coagulation. D\u00e8s la prise en charge initiale, l'\u00e9valuation et l'orientation des enfants dans des services adapt\u00e9s \u00e0 leur prise en charge pourra \u00eatre r\u00e9gul\u00e9e, dans l'id\u00e9al par un bin\u00f4me r\u00e9animateur/chirurgien p\u00e9diatriques exp\u00e9riment\u00e9s (Evacuation). Lors de l'attentat de Nice, la r\u00e9alisation de nombreux scanners a ralenti la prise en charge de certains patients. Gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9valuation de signes cliniques et paracliniques pr\u00e9coces, il semble fiable de ne pas r\u00e9aliser d'imagerie si les patients sont identifi\u00e9s \u00e0 faible risque \u00e0 partir de donn\u00e9es cliniques et biologiques [34] . La Damage Control Surgery devra \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e si celle-ci peut permettre de r\u00e9soudre de mani\u00e8re rapide la cause de l'h\u00e9morragie [35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 965,
                    "end": 969,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1785,
                    "end": 1789,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1922,
                    "end": 1926,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diff\u00e9rences de prises en charge"
        },
        {
            "text": "Dans cette nouvelle m\u00e9decine de catastrophe responsable d'un afflux massif de victimes p\u00e9diatriques, la particularit\u00e9 r\u00e9side dans le fait que les \u00e9quipes ne sont pas toujours pr\u00e9par\u00e9es \u00e0 ce \u00e0 quoi elles doivent faire face. Cependant, il est du devoir des \u00e9quipes m\u00e9dicales et param\u00e9dicales d'apprendre des exp\u00e9riences pass\u00e9es pour optimiser les prises en charge futures. La multidisciplinarit\u00e9, l'inventivit\u00e9, l'innovation dans le parcours de soins des patients ont \u00e9t\u00e9 la r\u00e8gle lors de la crise sanitaire in\u00e9dite li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de SARS-CoV-2 que nous venons de vivre, et nous devons nous en inspirer. Une approche pragmatique efficace et rapide devrait \u00eatre employ\u00e9e pour la formation. Les outils p\u00e9dagogiques telle que la simulation mais aussi des outils innovants comme les plateformes de questionnements, les webinars et les conseils en temps r\u00e9el r\u00e9alisables gr\u00e2ce aux nouveaux outils num\u00e9riques pourraient \u00eatre utiles pour se pr\u00e9parer \u00e0 l'inconnu [36] . Durant cette crise r\u00e9cente, nous avons appris qu'il \u00e9tait possible d'\u00e9changer une grande quantit\u00e9 d'informations de qualit\u00e9 entre les diff\u00e9rents acteurs au regard des exp\u00e9riences de chacun. Il semble imp\u00e9ratif de le p\u00e9renniser en r\u00e9p\u00e9tant fr\u00e9quemment ces formations pour ne pas perdre ses acquis de prise en charge sp\u00e9cifique, d'autant que ces \u00e9v\u00e8nements sont rares et que la s\u00e9curit\u00e9 des patients ne doit pas \u00eatre tributaire du syst\u00e8me.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 956,
                    "end": 960,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats : Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Accidents collectifs : triage chez l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Telion",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "M\u00e9decine Catastr -Urgences Collect",
            "volume": "4",
            "issn": "1",
            "pages": "21--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Attaques multivictimes et damage control p\u00e9diatrique. M\u00e9decine Catastr -Urgences Collect",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fogel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Vivien",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "25--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Et si c'\u00e9tait des enfants ? Adaptation de la prise en charge m\u00e9dicale en cas d'attentats terroristes avec de nombreux enfants victimes",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Alix-S\u00e9guin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lod\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Orliaguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chamorro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kerrou\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Arch P\u00e9diatrie",
            "volume": "24",
            "issn": "3",
            "pages": "280--287",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Anatomical and Physiological Differences between Children and Adults Relevant to Traumatic Brain Injury and the Implications for Clinical Assessment and Care",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Figaji",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Front Neurol",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The pediatric airway: Historical concepts, new findings, and what matters",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bissonnette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Engelhardt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Alghamdi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "29--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Circulatory Shock in Children: An Overview",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mckiernan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Rev",
            "volume": "26",
            "issn": "12",
            "pages": "451--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Choc h\u00e9morragique chez l'enfant. M\u00e9decine Intensive R\u00e9animation",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Orliaguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vergnaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Duracher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "P\u00e9diatrie de guerre : caract\u00e9ristiques \u00e9pid\u00e9miologiques des admissions en r\u00e9animation \u00e0 l'h\u00f4pital m\u00e9dicochirurgical de Kaboul",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Salvadori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittaras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pasquier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e9rat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Anesth R\u00e9animation",
            "volume": "3",
            "issn": "5",
            "pages": "426--458",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Evaluation of intra-abdominal solid organ injuries in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Seda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Acta Bio Medica Atenei Parm",
            "volume": "89",
            "issn": "4",
            "pages": "505--517",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Le traumatisme psychique de l'enfant : aspects cliniques et modalit\u00e9s d'intervention imm\u00e9diate",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rezzoug",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Baubet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "M\u00e9decine Catastr -Urgences Collect",
            "volume": "4",
            "issn": "1",
            "pages": "35--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Ann Intensive Care",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaillette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Girault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zerimech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Broucqsault-Dedrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Disaster preparedness in French paediatric hospitals 2 years after terrorist attacks of 2015",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mortamet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Roumeliotis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Javouhey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dubos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "104",
            "issn": "4",
            "pages": "322--329",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Preliminary pragmatic lessons from the SARS-CoV-2 pandemic from France. Anaesth Crit Care Pain Med",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gauss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pasquier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Joannes",
                    "middle": [
                        "-"
                    ],
                    "last": "Boyau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Constantin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-M",
                    "middle": [],
                    "last": "Langeron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouzat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "The French emergency medical services after the Paris and Nice terrorist attacks: what have we learnt?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Carli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Levraut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Millet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tourtier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ludes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "The Lancet",
            "volume": "390",
            "issn": "",
            "pages": "2735--2743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Triage Systems in Mass Casualty Incidents and Disasters: A Review Study with A Worldwide Approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bazyar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Farrokhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Khankeh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Open Access Maced J Med Sci",
            "volume": "7",
            "issn": "3",
            "pages": "482--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Instruction DGS/DUS/SGMAS no 2014-153 du 15 mai 2014 relative \u00e0 la pr\u00e9paration du syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e0 la gestion des situations sanitaires exceptionnelles",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Association of Prehospital Time to In-Hospital Trauma Mortality in a Physician-Staffed Emergency Medicine System",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gauss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F-X",
                    "middle": [],
                    "last": "Ageron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M-L",
                    "middle": [],
                    "last": "Devaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Debaty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Travers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrigue",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "JAMA Surg",
            "volume": "154",
            "issn": "12",
            "pages": "1117--1141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Tranexamic acid administration to pediatric trauma patients in a combat setting: The pediatric trauma and tranexamic acid study (PED-TRAX)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Eckert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wertin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Tyner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Izenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Trauma Acute Care Surg",
            "volume": "77",
            "issn": "6",
            "pages": "852--860",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Consensus Recommendations for RBC Transfusion Practice in Critically Ill Children From the Pediatric Critical Care Transfusion and Anemia Expertise Initiative",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Valentine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bembea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Muszynski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cholette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Doctor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Spinella",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med J Soc Crit Care Med World Fed Pediatr Intensive Crit Care Soc",
            "volume": "19",
            "issn": "9",
            "pages": "884--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Validation of the ageadjusted shock index using pediatric trauma quality improvement program data",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nordin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Coleman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wheeler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Acker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Pediatr Surg",
            "volume": "53",
            "issn": "1",
            "pages": "130--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Shock index, pediatric age-adjusted (SIPA) is more accurate than age-adjusted hypotension for trauma team activation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Acker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bredbeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Partrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kulungowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Barnett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bensard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Surgery",
            "volume": "161",
            "issn": "3",
            "pages": "803--810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Can we safely decrease intensive care unit admissions for children with high grade isolated solid organ injuries? Using the shock index, pediatric age-adjusted and hematocrit to modify APSA admission guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arbuthnot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Armstrong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mooney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Pediatr Surg",
            "volume": "52",
            "issn": "6",
            "pages": "989--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Effect of Abdominal Ultrasound on Clinical Care, Outcomes, and Resource Use Among Children With Blunt Torso Trauma: A Randomized Clinical Trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Holmes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kelley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wootton-Gorges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Utter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Abramson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "317",
            "issn": "22",
            "pages": "2290--2296",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Traumatic brain injury in infants and toddlers, 0-3 years old",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Ciurea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gorgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tascu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sandu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rizea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Med Life",
            "volume": "4",
            "issn": "3",
            "pages": "234--277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "The prognostic value of transcranial Doppler studies in children with moderate and severe head injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Trabold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Orliaguet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "1",
            "pages": "108--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Anaesthetist-provided pre-hospital advanced airway management in children: a descriptive study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarpgaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rogn\u00e5s",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Scand J Trauma Resusc Emerg Med",
            "volume": "23",
            "issn": "1",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "The Impact of Videolaryngoscopy on Endotracheal Intubation Success by a Pediatric/Neonatal Critical Care Transport Team",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Abid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Monuteaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kleinman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Prehosp Emerg Care",
            "volume": "0",
            "issn": "0",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Pediatric thoracic trauma: Current trends",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Pearson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fitzgerald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Santore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Semin Pediatr Surg",
            "volume": "26",
            "issn": "1",
            "pages": "36--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Epidemiology and early predictive factors of mortality and outcome in children with traumatic severe brain injury: Experience of a French pediatric trauma center*",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ducrocq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Orliaguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurent-Vannier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Renier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "7",
            "issn": "5",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Utility of admission serum lactate in pediatric trauma",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramanathan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Parrish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hartwich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Haynes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Pediatr Surg",
            "volume": "50",
            "issn": "4",
            "pages": "598--603",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Pediatric Cervical Spine Clearance and Immobilization Practice Among Prehospital Emergency Medical Providers: A Statewide Survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Khetarpal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhattarai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sinha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Pediatr Emerg Care",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Identifying Children at Very Low Risk for Blunt Intra-Abdominal Injury in Whom CT of the Abdomen Can Be Avoided Safely",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Streck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vogel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Santore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Am Coll Surg",
            "volume": "224",
            "issn": "4",
            "pages": "449--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Damage control appliqu\u00e9 \u00e0 la p\u00e9diatrie",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Duracher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vergnaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Vivien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Orliaguet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Anesth R\u00e9animation",
            "volume": "2",
            "issn": "4",
            "pages": "247--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Serious Game on Factory Planning for Higher Education",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Severengiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Seliger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kr\u00fcger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Procedia Manuf",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "239--285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "DuracherGout tome xx > n8x > xx 2020",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Raineau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Afflux massif de victimes p\u00e9diatriques",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Raineau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Durachergout",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Anesth Reanim",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.anrea.2020.11.010"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Figure 1",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}