{
    "paper_id": "36c60e43e89bb28811a9a551a700d2fbf43683a7",
    "metadata": {
        "title": "Die Linke zwischen internen Konflikten, der ersten Koalition im Westen, Niederlagen im Osten und dem Ramelow-Effekt",
        "authors": [
            {
                "first": "Hendrik",
                "middle": [],
                "last": "Tr\u00e4ger",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Leipzig",
                    "location": {
                        "settlement": "Leipzig",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Jahre zuvor respektive -die PDS mitber\u00fccksichtigend -den zweitniedrigsten Wert ihrer Geschichte gerutscht. Au\u00dferdem hatte Sahra Wagenknecht (zit. nach Fried 2019a, S. 5) 1 im M\u00e4rz 2019 bekannt bekanntgegeben, im Herbst nicht wieder f\u00fcr das Amt der Bundestagsfraktionsvorsitzenden zu kandidieren, und ihre Entscheidung mit den gesundheitlichen Problemen als \"eine[r] direkte[n] Folge des extremen Stresses, den ich in den letzten Jahren hatte\", begr\u00fcndet. In diesem Statement spiegeln sich die teilweise heftigen Auseinandersetzungen zwischen dem auch in den eigenen Reihen umstrittenen \"Star der Partei\" (K\u00fcpper 2016, S. 4) und gro\u00dfen Teilen der Linken wider.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Sowohl diese Personalentscheidung als auch die skizzierten Wahlergebnisse sind wichtige Wegmarken bei der Entwicklung der Linken seit der Bundestagswahl am 24. September 2017. Mit diesen Punkten und weiteren Aspekten besch\u00e4ftigt sich der vorliegende Beitrag und kn\u00fcpft damit an die \u00e4hnlich konzipierten Analysen von Gero Neugebauer und Richard St\u00f6ss seit der Bundestagswahl 1998 an (vgl. Neugebauer 2011 Neugebauer und St\u00f6ss 1999 , 2003 , 2007 . Besonders relevant sind hier die Studien seit 2005, bei denen zun\u00e4chst das Wahlb\u00fcndnis Linkspartei(.PDS) und danach Die Linke im Mittelpunkt standen. Um die einschl\u00e4gigen Studien mit der folgenden Analyse zu verkn\u00fcpfen, werden zun\u00e4chst wichtige Befunde von Neugebauer und St\u00f6ss aufgegriffen und auf dieser Grundlage Leitfragen generiert:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 359,
                    "end": 378,
                    "text": "Bundestagswahl 1998",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 403,
                    "text": "an (vgl. Neugebauer 2011",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 404,
                    "end": 429,
                    "text": "Neugebauer und St\u00f6ss 1999",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 430,
                    "end": 436,
                    "text": ", 2003",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 437,
                    "end": 443,
                    "text": ", 2007",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u2022 Anl\u00e4sslich der Bundestagswahl 2005 konstatierten Neugebauer und St\u00f6ss (2007, S. 162) , dass \"die Partei (\u2026) von einer Mehrheit ihrer W\u00e4hler als Mittel zum Protest genutzt wurde.\" Acht Jahre sp\u00e4ter beobachteten die Autoren \"eine gewisse Attraktivit\u00e4t auf ethnozentrisch gesinntes Protestpotenzial\" (Neugebauer und St\u00f6ss 2015, S. 164 Die Diskussionen \u00fcber die Positionen in der Fl\u00fcchtlings-und Asylpolitik resultierten insbesondere aus den deutlichen Verlusten der Linken bei einigen Landtagswahlen und dem gleichzeitigen Aufstieg der AfD. Die Rechtspopulisten erhielten in gro\u00dfem Umfang Stimmen von ehemaligen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern der Linken und entwickelten sich damit zu einer ernstzunehmenden Konkurrenz um Protestw\u00e4hlerinnen und -w\u00e4hler (vgl. Tr\u00e4ger 2018b, S. 4 f.) . Dies ist ein wichtiger Grund daf\u00fcr, dass Die Linke 2016 in Mecklenburg-Vorpommern \"ihr historisch schw\u00e4chstes Ergebnis\" (Koschkar & Nestler 2017, S. 39) verbuchen musste und bei der Berliner Abgeordnetenhauswahl \"in einigen Stadtrandbereichen von der AfD \u00fcberholt\" (Niedermayer 2017a, S. 48) wurde. Ein halbes Jahr sp\u00e4ter war sie im Saarland \"[n]eben den Piraten (\u2026) die gr\u00f6\u00dfte Verliererin der Wahl\" (Winkler 2018, S. 48) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 51,
                    "end": 86,
                    "text": "Neugebauer und St\u00f6ss (2007, S. 162)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 299,
                    "end": 333,
                    "text": "(Neugebauer und St\u00f6ss 2015, S. 164",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 700,
                    "end": 773,
                    "text": "Konkurrenz um Protestw\u00e4hlerinnen und -w\u00e4hler (vgl. Tr\u00e4ger 2018b, S. 4 f.)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1041,
                    "end": 1067,
                    "text": "(Niedermayer 2017a, S. 48)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1176,
                    "end": 1197,
                    "text": "(Winkler 2018, S. 48)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Zur elektoralen Bilanz der Linken in den vier Jahren der 18. Legislaturperiode des Bundestages (2013-2017) geh\u00f6ren aber auch einige Erfolge: In Brandenburg konnte 2014 die rot-rote Koalition trotz deutlicher Verluste der Regierungsparteien fortgesetzt werden (vgl. Niedermayer 2015) . In Th\u00fcringen wurde mit Bodo Ramelow erstmals ein Politiker der Linken zum Ministerpr\u00e4sidenten eines Bundeslandes gew\u00e4hlt; mit Rot-Rot-Gr\u00fcn gab es ein neues Koalitionsmodell in Deutschland (vgl. Oppelland 2015; Oppelland und Tr\u00e4ger 2016) . Nach der Berliner Abgeordnetenhauswahl 2016 verst\u00e4ndigten sich SPD, Linke und Gr\u00fcne auf ein gemeinsames B\u00fcndnis, sodass Die Linke zum ersten Mal in ihrer Geschichte gleichzeitig an drei Landesregierungen beteiligt war.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 282,
                    "text": "(vgl. Niedermayer 2015)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 441,
                    "end": 494,
                    "text": "Koalitionsmodell in Deutschland (vgl. Oppelland 2015;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 495,
                    "end": 521,
                    "text": "Oppelland und Tr\u00e4ger 2016)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "In den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern konnte die Partei -mit Ausnahme des Saarlandes (2017) -ihren Stimmenanteil entweder stabil halten oder ausbauen, schaffte es aber nur in Hessen, den beiden Stadtstaaten und dem Saarland in das Landesparlament. Im Mai 2017 scheiterte sie in Nordrhein-Westfalen -trotz ihrer \"Erfolge in den Gro\u00dfst\u00e4dten\" (Bajohr 2017, S. 626) -mit 4,9 % \u00e4u\u00dferst knapp an der F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde und spielte vor der schleswig-holsteinischen Wahl \"in der landespolitischen Auseinandersetzung kaum eine Rolle\" (Knelangen 2017, S. 581) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 522,
                    "end": 546,
                    "text": "(Knelangen 2017, S. 581)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Die anhaltenden Differenzen zwischen Ost und West spiegeln sich nicht nur in den Wahlergebnissen, sondern auch bei den Mitgliedern wider: Bundesweit schwankte die Rekrutierungsf\u00e4higkeit der Linken in den Jahren vor der Bundestagswahl 2017 zwischen 0,08 und 0,09 %; der Partei geh\u00f6rten also acht oder neun von 10.000 parteibeitrittsberechtigten Personen an. In den neuen L\u00e4ndern entwickelte sich der Wert r\u00fcckl\u00e4ufig, war aber mit 0,24 bis 0,28 % immer noch um ein Vielfaches h\u00f6her als im Westen (Abb. 1). Obgleich Die Linke also weiterhin in Ostdeutschland wesentlich st\u00e4rker verankert ist, sprach Tim Spier (2016, S. 201) zurecht nicht mehr von \"einer reinen \u201aRegionalpartei Ost' (\u2026) sondern vielmehr von einer bundesweiten Partei mit Hochburgen in Ostdeutschland.\"",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Mit Blick auf die Mitglieder der Linken ist wichtig, dass 2017 ungef\u00e4hr zwei Drittel M\u00e4nner waren und knapp ein Sechstel j\u00fcnger als 35 Jahre alt war. Der letzte Wert hatte sich seit 2009 mehr als verdoppelt. Die Linke hatte inzwischen \"proportional die meisten jungen Mitglieder\" (Klein et al. 2019, S. 87) . Gleichwohl waren die Rentnerinnen und Rentner, die mehr als die H\u00e4lfte der Mitglieder stellten, im Vergleich zur Gesamtbev\u00f6lkerung \u00fcberproportional vertreten. Gleiches ist bei Menschen mit einem (Fach-)Hochschulabschluss, Auszubildenden respektive Studierenden sowie Arbeitslosen zu beobachten. Das Gegenteil traf auf Vollerwerbst\u00e4tige sowie auf Menschen mit Hauptschulabschluss und mittlerer Reife zu (vgl. ebd., S. 89 f.). Mit 34 % ist \"der Anteil derjenigen, die sich der Unterschicht oder der unteren Mittelschicht zugeh\u00f6rig f\u00fchlten, (\u2026) deutlich h\u00f6her als bei allen anderen Parteien, aber auch h\u00f6her als in der Bev\u00f6lkerung insgesamt\" (ebd., S. 94). Das spiegelt sich letztlich auch im Wahlprogramm wider (s. u.).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 280,
                    "end": 306,
                    "text": "(Klein et al. 2019, S. 87)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Obgleich Die Linke die st\u00e4rkste Oppositionsfraktion im Bundestag war, konnte sie nicht von der Schw\u00e4che der Regierungsparteien profitieren, wie angesichts ausgew\u00e4hlter \u201aSonntagsfragen' f\u00fcr den ARD-DeutschlandTrend und das ZDF-Politbarometer deutlich wird: Seit Herbst 2013 verharrten die Werte mit acht bis zehn Prozent auf dem Niveau des letzten Wahlergebnisses (8,9 %). Auch in der Zeit, als intensiv \u00fcber die Asyl-und Integrationspolitik der Bundesregierung diskutiert wurde, gab es keine sp\u00fcrbaren Ver\u00e4nderungen. Selbst der Achtungserfolg ihres Kandidaten Christoph Butterwegge bei der Bundespr\u00e4sidentenwahl im Februar 2017 2 wirkte sich f\u00fcr Die Linke nicht positiv aus. Im Fr\u00fchjahr 2017 rutschte die Partei zeitweise sogar auf sechs beziehungsweise sieben Prozent ab, was vor allem mit dem kurzzeitigen Schulz-Hype bei der SPD erkl\u00e4rt werden kann. Bis zur Bundestagwahl kamen die Linkssozialisten nicht \u00fcber neun Prozent hinaus (Abb. 2). Die Ausgangssituation vor dem Urnengang war also keineswegs optimal, denn eine rechnerische Mehrheit f\u00fcr eine Abb. 1 Rekrutierungsf\u00e4higkeit der Linken in den Jahren 2013 bis 2017 (in Prozent). Lesebeispiel: Im Jahr 2013 geh\u00f6rten 0,09 % aller Parteibeitrittsberechtigten der Linken an. (Quelle: Eigene Darstellung nach Daten von Oskar Niedermayer 2016 , 2017b rot-rot-gr\u00fcne Koalition als einzige Machtoption der Linken war -mit Ausnahme weniger Umfragen im Fr\u00fchjahr 2017 -unrealistisch. Das wirkte sich auch auf den Wahlkampf aus, in dem die Partei \"nur noch eine untergeordnete Rolle\" (Hilmer und Gagn\u00e9 2018, S. 383) spielte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1271,
                    "end": 1293,
                    "text": "Oskar Niedermayer 2016",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1294,
                    "end": 1301,
                    "text": ", 2017b",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "In Dieser Passus und die gesamte Konstruktion des Personaltableaus machen zum einen die Dominanz der Fraktion bei der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung der Linken und zum anderen die angespannte Beziehung zwischen den beteiligten Akteuren, wegen der offenbar eine schriftliche Fixierung der Zust\u00e4ndigkeiten erforderlich war, deutlich. Das sind ung\u00fcnstige Voraussetzungen f\u00fcr einen harmonischen Wahlkampf aus einem Guss. Auch die Aufstellung der einzelnen Landeslisten war umk\u00e4mpft undeiner Untersuchung des Berliner Instituts f\u00fcr Parlamentarismusforschung (Sch\u00fcttemeyer und H\u00f6hne 2019, S. 30) zufolge -f\u00fcr \"39,0 Prozent der befragten Linke-Mitglieder (\u2026) eher nicht (32,2 Prozent) bzw. gar nicht vorhersehbar (6,8 Prozent)\". Im Durchschnitt bewarben sich 2,3 Personen f\u00fcr einen Listenplatz; nur in der AfD und bei B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen waren es noch mehr (vgl. ebd., S. 18). Ob dieser hohe Wert auf ein gro\u00dfes Interesse an einer politischen Karriere im Bundestag oder auf intensive Duelle um die sicheren Listenpl\u00e4tzen zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, muss an dieser Stelle offen bleiben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die Bundestagswahl 2017: Gewinne im Westen und Verluste im Osten"
        },
        {
            "text": "Im Juni 2017 verabschiedete Die Linke auf einem Parteitag ihr Wahlprogramm. In dessen Pr\u00e4ambel bezeichnete die Partei den bevorstehenden Urnengang als \"eine Richtungsentscheidung\" (Die Linke 2017, S. 7), bei der es um \"ein sozialeres, nachhaltigeres Land, ein gerechtes Europa und eine friedlichere Welt\" (ebd.) gehe. Angesichts der oben skizzierten sozio\u00f6konomischen Struktur der Mitglieder war es zu erwarten, dass sich die Linkssozialisten haupts\u00e4chlich f\u00fcr sozialpolitische Projekte wie eine Erh\u00f6hung des Mindestlohnes auf zw\u00f6lf Euro, die Abl\u00f6sung von Hartz IV durch \"eine bedarfsdeckende und sanktionsfreie Mindestsicherung in H\u00f6he von 1050 EUR\" (ebd., S. 10), die Einf\u00fchrung einer solidarischen Mindestrente (1.050,-EUR), eine Verm\u00f6gensteuer, und eine solidarische Gesundheitsversicherung einsetzten. Eine sofortige, steuerfinanzierte Angleichung der Renten in Ostdeutschland an das Niveau im Westen, das Ende von Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr, das Verbot von R\u00fcstungsexporten und eine Aufl\u00f6sung der NATO waren weitere bereits in fr\u00fcheren Programmen artikulierte Positionen. Mit der Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen und der Integrationspolitik besch\u00e4ftigte sich Die Linke (2017, S. 64-67, S. 97 f.) in vergleichsweise kurzen Abschnitten ihres Programmes, was angesichts der politischen Brisanz des Themas seit dem Sp\u00e4tsommer 2015 verwundert. Das l\u00e4sst sich auch mit den innerparteilichen Differenzen hinsichtlich dieses Politikfeldes erkl\u00e4ren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die Bundestagswahl 2017: Gewinne im Westen und Verluste im Osten"
        },
        {
            "text": "Sowohl die inhaltlichen Positionen in der Au\u00dfen-und Sicherheitspolitik als auch despektierliche \u00c4u\u00dferungen der Spitzenkandidatin \u00e0 la \"Raute oder Zottelbart im Kanzleramt\" (Wagenknecht 2017 ) mit Blick auf Angela Merkel und Martin Schulz sorgten daf\u00fcr, dass der Parteitag \"der letzte Sargnagel im rot-rot-gr\u00fcnen Projekt\" wurde, wie Richard Hilmer und J\u00e9r\u00e9mie Gagn\u00e9 (2018, S. 383) konstatieren. Eine Koalition aus SPD, Linken und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen wurde -einer Umfrage der Forschungsgruppe Wahlen (2017, S. 27) zufolge -ohnehin als die schlechteste aller m\u00f6glichen Kombinationen beurteilt. Die gleiche Erhebung ergab, dass das Ansehen der Linken in der Bev\u00f6lkerung seit 2013 deutlich gestiegen, aber immer \"noch m\u00e4\u00dfig negativ\" (ebd., S. 22) war. Bei den Spitzenkandidaten rangierte Wagenknecht -Bartsch wurde nicht ber\u00fccksichtigt -leicht im positiven Bereich. Allerdings wurde ihr Wert bei allen Befragten nur von jenem f\u00fcr Alexander Gauland (AfD) unterboten. Auch die eigene Anh\u00e4ngerschaft stand ihr im Vergleich zu den Kombinationen bei den anderen Parteien reserviert gegen\u00fcber (vgl. ebd., S. 32).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 189,
                    "text": "(Wagenknecht 2017",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die Bundestagswahl 2017: Gewinne im Westen und Verluste im Osten"
        },
        {
            "text": "Hinsichtlich der zugewiesenen Kompetenz lag Die Linke in allen Politikfeldern mit gro\u00dfem Abstand auf dem dritten oder vierten Platz. Lediglich bei der sozialen Gerechtigkeit kam sie mit 15 % relativ nah an die Unionsparteien (21 %) heran, hatte aber weiterhin gro\u00dfen Abstand zur SPD (34 %). Programmatisch konnte die Partei also trotz eines Wahlkampfes mit starker \"Policyzentrierung\" (Fitzpatrick 2018, S. 607) nicht \u00fcberzeugen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die Bundestagswahl 2017: Gewinne im Westen und Verluste im Osten"
        },
        {
            "text": "Ein erstaunliches Ergebnis der Vorwahlbefragung ist angesichts einer dezidierten \"Abgrenzung zur amtierenden Kanzlerin\" (Fitzpatrick 2018, S. 617) im Online-Wahlkampf, dass 74 % der Anh\u00e4ngerschaft der Linken Angela Merkel gute Arbeit attestierten; dieser Wert lag sogar knapp \u00fcber dem Durchschnitt aller Parteien (vgl. Forschungsgruppe Wahlen 2017, S. 29). Wenn gro\u00dfe Teile der Anh\u00e4ngerschaft der gr\u00f6\u00dften Oppositionspartei die Kanzlerin so positiv beurteilen, dann zeugt das davon, dass es der Linken nicht einmal im eigenen Lager gelang, sich als \u201aRegierung im Wartestand' zu pr\u00e4sentieren. Das sind ung\u00fcnstige Voraussetzungen f\u00fcr einen erfolgreichen Wahlkampf.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 146,
                    "text": "(Fitzpatrick 2018, S. 617)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die Bundestagswahl 2017: Gewinne im Westen und Verluste im Osten"
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund ist es fast \u00fcberraschend, dass Die Linke bei der Bundestagswahl 2017 ihren Zweitstimmenanteil von 8,6 auf 9,2 % leicht ausbauen und damit das zweitbeste Ergebnis ihrer Geschichte verbuchen konnte. Vor allem aufgrund der deutlich gestiegenen Wahlbeteiligung verzeichnete die Partei ein Plus von mehr als einer halben Million W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern. Auch bei den gewonnenen Direktmandaten konnte sich die Partei von vier auf f\u00fcnf geringf\u00fcgig verbessern, ohne jedoch auch nur ansatzweise in die N\u00e4he des Rekordwertes von 16 erfolgreichen Bewerberinnen und Bewerbern im Jahr 2009 zu kommen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die Bundestagswahl 2017: Gewinne im Westen und Verluste im Osten"
        },
        {
            "text": "Trotz des Stimmenzuwachses verlor Die Linke ihre Position als drittst\u00e4rkste Partei an die AfD und wurde sogar noch von der FDP \u00fcberholt, sodass sie nunmehr -abermals knapp vor B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen -lediglich f\u00fcnfst\u00e4rkste Fraktion im Bundestag ist und den Status als Oppositionsf\u00fchrerin verlor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die Bundestagswahl 2017: Gewinne im Westen und Verluste im Osten"
        },
        {
            "text": "Aufgrund der Mandatsverteilung im Parlament war ein rot-rot-gr\u00fcnes B\u00fcndnis nicht einmal mehr eine rechnerisch m\u00f6gliche Option. Infolgedessen spielte Die Linke ebenso wie die AfD keine Rolle bei der Regierungsbildung und ist nur noch eine von vier Oppositionsfraktionen. Das wirkt sich negativ auf das mediale und \u00f6ffentliche Interesse an der parlamentarischen Arbeit der Linken aus; es besteht gewisserma\u00dfen ein \"Aufmerksamkeitsdefizit\" (Lang 2018, S. 56) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 437,
                    "end": 455,
                    "text": "(Lang 2018, S. 56)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die Bundestagswahl 2017: Gewinne im Westen und Verluste im Osten"
        },
        {
            "text": "Mit Blick auf die regionale Verteilung der Zweitstimmen l\u00e4sst sich konstatieren, dass Die Linke keineswegs mehr die \"ostdeutsche Regionalpartei mit seltenen Erfolgen im Westen\" (Tr\u00e4ger 2015, S. 68 ; ausf\u00fchrlicher: Oppelland und Tr\u00e4ger 2014) wie fr\u00fcher ist. Zwar bilden weiterhin die neuen L\u00e4nder und Berlin \"eine geschlossene Gruppe mit den h\u00f6chsten Zweitstimmenanteilen\" (Tr\u00e4ger 2018a, S. 299) ; aber in Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen sowie in den \u00f6stlichen Bezirken der Hauptstadt verlor Die Linke sowohl in absoluten Zahlen als auch hinsichtlich des Stimmenanteils erheblich an W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern. Demgegen\u00fcber sind f\u00fcr alle westdeutschen L\u00e4nder Zuw\u00e4chse zwischen 1,3 und 3,4 Prozentpunkten zu verzeichnen (Tab. 1).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 196,
                    "text": "(Tr\u00e4ger 2015, S. 68",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 394,
                    "text": "(Tr\u00e4ger 2018a, S. 299)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die Bundestagswahl 2017: Gewinne im Westen und Verluste im Osten"
        },
        {
            "text": "Der insgesamt h\u00f6here Zweitstimmenanteil ist also ausschlie\u00dflich auf die gr\u00f6\u00dfere Unterst\u00fctzung im Westen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Dieser Befund ist f\u00fcr eine Partei, die ihre Hochburgen traditionell in Ostdeutschland hat, ein Alarmsignal, denn fr\u00fchere W\u00e4hlergruppen gehen verloren. Das resultiert vor allem daraus, dass Die Linke ihren \"Status als erste Adresse der Protestw\u00e4hler\" (Lang 2018, S. 5) einb\u00fc\u00dfte und infolgedessen \"ein stetiger Transfer von der Linken zur AfD\" (ebd., S. 15) stattfand. Diese auf den ersten Blick kurios wirkenden W\u00e4hlerwanderungen erkl\u00e4rt Eckhard Jesse (2018, S. 241) so: In diesem Zusammenhang warfen Wagenknecht und der Dramaturg Bernd Stegemann im Juni 2018 der Linken \"Doppelmoral\" (Stegemann und Wagenknecht 2018) vor, denn sie blende \"offensichtliche Zusammenh\u00e4nge aus, wenn sie ihr eigenes gutes Gef\u00fchl in einer Willkommenskultur pflegt, um dann die realen Verteilungsk\u00e4mpfe in ein Milieu zu verbannen, das sich weit weg vom eigenen Leben befindet.\" Durch diese \u00f6ffentliche Kritik erhielt der unmittelbar bevorstehende Bundesparteitag besondere Brisanz. Dort wurde ein Leitantrag des Parteivorstandes, in dem unter anderem \"sichere, legale Fluchtwege, offene Grenzen und ein menschenw\u00fcrdiges System der Aufnahme von Gefl\u00fcchteten und ein Lastenausgleich in Europa\" sowie \"eine Initiative zur Legalisierung von illegalisierten Menschen\" (Die Linke 2018) gefordert wurden, diskutiert. Letztlich stimmten die Delegierten mit gro\u00dfer Mehrheit der Vorlage zu, nachdem diese um einen Passus hinsichtlich der dezidierten Ablehnung von Abschiebungen erg\u00e4nzt worden ist. Die Linke bleibt also bei ihren Positionen in der Asyl-und Fl\u00fcchtlingspolitik und ist damit \"das Kontrastprogramm zur AfD\", wie es Katja Kipping (2018b) ausdr\u00fcckte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die Bundestagswahl 2017: Gewinne im Westen und Verluste im Osten"
        },
        {
            "text": "Im weiteren Verlauf des Parteitages kritisierte Wagenknecht (2018a) den innerparteilichen Umgang mit ihr und verlangte \"eine solidarische Diskussion\". Anschlie\u00dfend debattierten die Delegierten -abweichend von der Tagesordnungeine Stunde lang \u00fcber die Rede der Fraktionsvorsitzenden. Kritische Stimmen warfen ihrer Genossin vor, \"keine Debatten zuzulassen und die Positionen der Partei zu ignorieren\" (WAZ 2018).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die Bundestagswahl 2017: Gewinne im Westen und Verluste im Osten"
        },
        {
            "text": "Neben der inhaltlichen Ausrichtung gab es mit der im August 2018 gegr\u00fcndeten Sammlungsbewegung aufstehen einen weiteren Konfliktpunkt innerhalb der Linken. Auch hier spielte Sahra Wagenknecht (2018b, S. 31) die zentrale Rolle, denn sie dachte bereits wenige Monate nach der Bundestagswahl 2017 \u00fcber \"eine starke linke Volkspartei\" nach. Ein solches Projekt funktioniere allerdings nur, \"wenn prominente Pers\u00f6nlichkeiten mitmachen, die den Menschen die Hoffnung zur\u00fcckgeben, dass sich politisch etwas in ihrem Sinne bewegt\" (ebd. Die Sammlungsbewegung wurde seitens der Linken kritisiert. Der Parteivorsitzende Bernd Riexinger (zit. nach Ab\u00e9 und Lehmann 2018, S. 43) verwies darauf, dass aufstehen nicht mehr als \"140000 Klicks\" sei. Katja Kipping (zit. nach ebd.) erkl\u00e4rte, man k\u00f6nne \"nicht aus einer Ehe heraus die n\u00e4chste Hochzeit planen.\" Dietmar Bartsch (zit. nach FAZ 2018) gab zu bedenken, \"dass Oskar Lafontaine und Sahra Wagenknecht nicht zwingend f\u00fcr die Zusammenf\u00fchrung von Linken stehen.\" Benjamin Hoff (zit. ebd.), der die Th\u00fcringer Staatskanzlei leitet und dem Reformerlager zuordnet werden kann, bezeichnete die Sammlungsbewegung als \"antiaufkl\u00e4rerisch\". 6 In den folgenden Monaten kam Sahra Wagenknecht immer mehr in die \"Bredouille\" (Decker 2018, S. 2) . Dem Projekt aufstehen war letztlich kein \u00f6ffentlich wahrnehmbarer Erfolg beschieden; die Sammlungsbewegung \"war viel Sammlung, aber wenig Bewegung\" (Fried 2019b, S. 4) . Zeitweise wurde in der Bundestagsfraktion offen \u00fcber einen Sturz der Vorsitzenden diskutiert. Dazu kam es allerdings nicht, denn auch Vertreterinnen und Vertreter des Reformerlagers hielten es \"f\u00fcr gef\u00e4hrlich, Wagenknecht abzuw\u00e4hlen\" (Ab\u00e9 und Hagen 2018, S. 38) . Im Januar 2019 legten die stellvertretende Parteivorsitzende Janine Wissler, die auch die hessische Landtagsfraktion leitet, und der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Bundestagsfraktion, Jan Korte, eine \"Strategie gegen die weitere Rechtsverschiebung und gegen die weitere Erosion der Demokratie\" (Wissler und Korte 2019) vor. Das Papier, in dem es unter anderem um den Umgang mit der AfD und die damit verbundenen Herausforderungen f\u00fcr Die Linke geht, wurde \"als machtpolitische Kampfansage\" (Ab\u00e9 und Hagen 2019, S. 35) wahrgenommen. Zwei Monate sp\u00e4ter k\u00fcndigte Sahra Wagenknecht (zit. nach Fried 2019a, S. 5) an, nicht wieder f\u00fcr das Amt der Fraktionsvorsitzenden zu kandidieren, und begr\u00fcndete ihre Entscheidung mit gesundheitlichen Problemen als \"eine[r] direkte[n] Folge des extremen Stresses, den ich in den letzten Jahren hatte.\" Welche Folgen sich durch diesen R\u00fcckzug f\u00fcr aufstehen ergeben, wird sich zeigen. Bernd Stegemann (2019, S. 120), der als Vorstand des Tr\u00e4gervereins der Sammlungsbewegung fungiert, gab sich zuversichtlich und sagte: \"Wagenknecht ist ja nicht weg, sie hat sich nur aus dem Tagesgesch\u00e4ft zur\u00fcckgezogen.\"",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1169,
                    "end": 1170,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1249,
                    "end": 1268,
                    "text": "(Decker 2018, S. 2)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1419,
                    "end": 1438,
                    "text": "(Fried 2019b, S. 4)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1675,
                    "end": 1702,
                    "text": "(Ab\u00e9 und Hagen 2018, S. 38)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die Bundestagswahl 2017: Gewinne im Westen und Verluste im Osten"
        },
        {
            "text": "Auch f\u00fcr ihre Partei und Fraktion wird die Entscheidung von Wagenknecht, so umstritten sie in den eigenen Reihen ist, nicht folgenlos bleiben, denn sie ist eine der wenigen \"Reizfiguren, um \u00fcberhaupt noch Aufmerksamkeit f\u00fcr sich zu gewinnen\" (Fried 2019b, S. 4) . Als Nachfolgerin w\u00e4hlte die Bundestagsfraktion im November 2019 die weitgehend unbekannte Abgeordnete Amira Mohamed Ali. Diese Personalentscheidung hatte letztlich \"weniger mit der Strahlkraft der Frau aus Niedersachsen zu tun als mit den Machtverh\u00e4ltnissen in der seit langem zerstrittenen Fraktion\" (Wehner 2019, S. 8) . Ob Dietmar Bartsch, der bisher oft im Schatten seiner Co-Vorsitzenden stand, die L\u00fccke in der \u00f6ffentlichen und medialen Wahrnehmung alleine schlie\u00dfen kann, ist unwahrscheinlich.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 242,
                    "end": 261,
                    "text": "(Fried 2019b, S. 4)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 584,
                    "text": "(Wehner 2019, S. 8)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die Bundestagswahl 2017: Gewinne im Westen und Verluste im Osten"
        },
        {
            "text": "Angesichts der innerparteilichen Kontroversen und des dadurch entstandenen Eindruckes, Die Linke w\u00fcrde sich haupts\u00e4chlich mit sich selbst besch\u00e4ftigen, kann es kaum verwundern, dass die Partei den \u201aSonntagsfragen' zufolge nicht von der eklatante Schw\u00e4che der SPD als der bisher gr\u00f6\u00dften Partei im Mitte-Links-Lager profitieren konnte. Seit der Bundestagswahl 2017 oszillierten die Umfragewerte zwischen sieben und elf Prozent. Die Hochphase war jedoch nach einem Jahr vorbei; mittlerweile befindet sich Die Linke allenfalls auf dem Niveau ihres letzten Wahlergebnisses. Zwischenzeitlich sah es so aus, als k\u00f6nnte die F\u00fcnf-Prozent-Marke gef\u00e4hrlich nahe kommen (Abb. 3). Wie weit die Linkssozialisten in den Bereich um die Sperrklausel kommen, wurde bei der Europawahl im Mai 2019 deutlich: Damals k\u00e4mpfte Die Linke (2019, S. 6) -dem ersten Satz ihres Wahlprogrammes zufolge -\"f\u00fcr ein soziales Europa, f\u00fcr eine andere Europ\u00e4ische Union, in der alle gut arbeiten und leben k\u00f6nnen.\" Mit Vorschl\u00e4gen f\u00fcr ein Verbot von R\u00fcstungsexporten, h\u00f6here L\u00f6hne, \"eine linke Energiepolitik in Europa\" (ebd., S. 33), eine \"Mobilit\u00e4t mit weniger Verkehr\" (ebd., S. 34) und einen \"Kontinent der Solidarit\u00e4t statt [einer; H. 16.000 an AfD entschied, sodass Die Linke nach zehn Jahren wieder auf die Oppositionsb\u00e4nke wechseln musste. Wirkte sich in Brandenburg und Sachsen das angesichts der \u201aSonntagsfragen' zu erwartende \u201aKopf-an-Kopf-Rennen' zwischen der Partei des Ministerpr\u00e4sidenten und der AfD negativ auf das Wahlergebnis der Linke aus, ist f\u00fcr Th\u00fcringen genau das Gegenteil zu beobachten. Der dortige Landesverband konnte \"dank eines pr\u00e4sidial-b\u00fcrgerlichen und b\u00fcrgernahen Ramelow, der die Koalition aus Linken, SPD und Gr\u00fcnen f\u00fcnf Jahre lang sicher durch alle F\u00e4hrnisse der Landespolitik gelotst hat\" (Deckers 2019, S. 1), seinen Stimmenanteil im Vergleich zu 2014 vergr\u00f6\u00dfern und wurde mit 31,0 % erstmals st\u00e4rkste politische Kraft in einem Bundesland. Allerdings verlor die Koalition ihre parlamentarische Mehrheit; neben einer rot-rot-gr\u00fcnen Minderheitsregierung k\u00f6nnte Die Linke allenfalls in einem B\u00fcndnis mit der AfD oder der CDU regieren. Angesichts der unklaren Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im Erfurter Landtag bleibt den Christdemokraten gegenw\u00e4rtig \"im Grunde keine andere Wahl, als mehr oder weniger offiziell\" (Oppelland 2019) die rot-rot-gr\u00fcne Koalition, deren Ministerpr\u00e4sident Ramelow im Februar 2020 \u00fcberraschend dem FDP-Kandidaten Thomas Kemmerich unterlag und vier Wochen sp\u00e4ter doch wieder zum Regierungschef gew\u00e4hlt wurde, zu tolerieren. Vor diesem Hintergrund wird sich zeigen, ob es zu \"eine[r] weitere[n] \u00d6ffnung der CDU f\u00fcr die weithin sozialdemokratisch auftretenden Linkspartei in Ostdeutschland\" (Holzhauser 2019, S. 148) kommt. Mit Blick auf die \u201aRote-Socken'-Kampagne, die der damalige CDU-Generalsekret\u00e4r Peter Hintze 1994 aus Anlass der von der PDS tolerierten rot-gr\u00fcnen Minderheitsregierung in Sachsen-Anhalt entwickelte (vgl. Tr\u00e4ger 2011, S. 363 ff.), ist es eine Ironie der Geschichte, dass ausgerechnet die CDU eine Regierung unter F\u00fchrung der Linken tolerieren muss.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die elektorale Ebene: mehr R\u00fcckschl\u00e4ge als Lichtblicke"
        },
        {
            "text": "Zum Abschluss des Beitrages werden die vier in der Einleitung herausgearbeiteten Leitfragen aufgegriffen:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit: schwierige Zeiten f\u00fcr zweitkleinste Oppositionsfraktion"
        },
        {
            "text": "\u2022 Die Linke ist inzwischen nicht mehr die \"erste Adresse der Protestw\u00e4hler\" (Lang 2018, S. 5), denn sie geh\u00f6rt nach mehreren Regierungsbeteiligungen auf Landesebene und kontinuierlicher Zugeh\u00f6rigkeit zum Bundestag mittlerweile zu den etablierten Parteien. Infolgedessen verliert sie gro\u00dfe Teile ihrer fr\u00fcheren W\u00e4hlerschaft an die AfD, die trotz ihrer Verortung am anderen Ende des politischen Spektrums eine ernstzunehmende Konkurrenz f\u00fcr Die Linke ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit: schwierige Zeiten f\u00fcr zweitkleinste Oppositionsfraktion"
        },
        {
            "text": "\u2022 Durch das neue Konkurrenzverh\u00e4ltnis entstand ein innerparteilicher Konflikt \u00fcber die Ausrichtung in der Asyl-und Integrationspolitik, in dem vor allem Sahra Wagenknecht eine zentrale Rolle spielte. Ausweislich der Wahlergebnisse l\u00e4sst sich konstatieren, dass Die Linke mit ihrem programmatischen Angebot kaum \u00fcberzeugen kann. In den gegenw\u00e4rtig besonders virulenten Politikfeldern -der Zuwanderung und Migration einerseits sowie bei Umweltund Klimaschutz andererseits -haben die Linkssozialistinnen und Linkssozialisten kaum eine Chance. Anders als AfD und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen profitieren sie nicht von der eklatanten Schw\u00e4che der Regierungsparteien, sondern sind selbst mit niedrigen Umfragewerte und schlechten Wahlergebnissen konfrontiert. Die Partei trabt also \u00e4hnlich wie vor einem Jahrzehnt \"neben oder hinter den Debatten her\" (Neugebauer 2011, S. 167 In ihrer gegenw\u00e4rtigen Verfassung muss Die Linke, so kurios das klingen mag, hoffen, dass die Gro\u00dfe Koalition m\u00f6glichst bis zum turnusgem\u00e4\u00dfen Ende der Legislaturperiode des Bundestages h\u00e4lt. Vorgezogene Neuwahlen w\u00fcrden die Partei in einer ung\u00fcnstigen Situation treffen, denn sie leidet als zweitkleinste von sechs Parlamentsfraktionen unter einem \"Aufmerksamkeitsdefizit\" (Lang 2018, S. 56) , muss den R\u00fcckzug von Sahra Wagenknecht aus der ersten Reihe kompensieren und sich programmatisch erkennbarer profilieren. Hinzukommt, dass die SPD im Dezember 2019 mit Saskia Esken und Norbert Walter-Borjans zwei im linken Teil der Sozialdemokratie zu verortende Politiker zu ihren neuen Vorsitzenden w\u00e4hlte und damit in der Linken zumindest kurzzeitig eine Debatte \u00fcber eine \"Fusion mit der SPD\" (Decker 2019) ausl\u00f6ste. Inwieweit die SPD auf der elektoralen Ebene den Linkssozialisten wieder gef\u00e4hrlich werden k\u00f6nnte, wird sich zeigen. Die politischen Akteure der Linken stehen vor einer wahren Herkulesaufgabe, \u00fcber der das Damoklesschwert einer Bundestagswahl, die -zumindest vor der Covid-19-Pandemie -zwischenzeitlich auch vor dem turnusgem\u00e4\u00dfen Termin erwartet wurde, schwebt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 838,
                    "end": 862,
                    "text": "(Neugebauer 2011, S. 167",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1236,
                    "end": 1254,
                    "text": "(Lang 2018, S. 56)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit: schwierige Zeiten f\u00fcr zweitkleinste Oppositionsfraktion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Souver\u00e4n geht anders",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ab\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Deggerich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "F\u00fcr das Volk. Der Spiegel",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Zeit f\u00fcr den Neustart",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ab\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hagen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Der Spiegel",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "34--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Frisch geschl\u00fcpft. Der Spiegel",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ab\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "42--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Die nordrhein-westf\u00e4lische Landtagswahl vom 14",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bajohr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Schwarz-Gelb statt Rot-Gr\u00fcn. Zeitschrift f\u00fcr Parlamentsfragen",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "614--633",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5771/0340-1758-2017-3-614"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Wer aufsteht, muss auch vorw\u00e4rts gehen",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Barley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kellner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Hinschauen, offen bleiben. Frankfurter Allgemeine Zeitung",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingener",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Schlachtfest ohne Schlachteplatte. Frankfurter Allgemeine Zeitung",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bubrowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Heft 3: Endg\u00fcltige Ergebnisse nach Wahlkreisen",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bundeswahlleiter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Heft 3: Endg\u00fcltige Ergebnisse nach kreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bundeswahlleiter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Wahl der Abgeordneten des Europ\u00e4ischen Parlaments aus der Bundesrepublik Deutschland am 25. Mai",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Heft 3: Endg\u00fcltige Ergebnisse nach kreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bundeswahlleiter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Gr\u00fcne reagieren reserviert auf SPD-Avancen. Leipziger Volkszeitung",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Cleven",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Nach dem Wahldesaster: Die Linke in Sachsen k\u00e4mpft ums \u00dcberleben. Leipziger Volkszeitung",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Debski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Oktober 2018: Fortsetzung der schwarz-gr\u00fcnen Wunschehe mit starken Gr\u00fcnen und schwacher CDU",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Debus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Faas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Zeitschrift f\u00fcr Parlamentsfragen",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "245--262",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5771/0340-1758-2019-2-245"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Wagenknecht in der Bredouille. Leipziger Volkszeitung, 2. Decker, M. (10. Dezember",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Decker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Oktober 2019). Ramelow. Frankfurter Allgemeine Zeitung, 1. Die Linke",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Deckers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Spitzenteam zur Bundestagswahl",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Sozial. Gerecht. Frieden. F\u00fcr alle -Die Zukunft, f\u00fcr die wir k\u00e4mpfen! Wahlprogramm der Partei DIE LINKE zur Bundestagswahl",
            "authors": [
                {
                    "first": "Die",
                    "middle": [],
                    "last": "Linke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "DIE LINKE -Partei in Bewegung. Beschluss der 1. Tagung des 6. Parteitages der Partei DIE LINKE vom 8. bis 10. Juni 2018 in Leipzig",
            "authors": [
                {
                    "first": "Die",
                    "middle": [],
                    "last": "Linke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Wahlprogramm der Partei DIE LINKE zur Europawahl",
            "authors": [
                {
                    "first": "Die",
                    "middle": [],
                    "last": "Linke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "F\u00fchrende Linkspolitiker grenzen sich von Wagenknecht ab",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Faz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Was zusammengeh\u00f6rt. Der Spiegel",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldenkirchen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Zwitschern f\u00fcr Stimmen. Der Einsatz von Twitter im Bundestagswahlkampf 2017",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fitzpatrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Zeitschrift f\u00fcr Parlamentsfragen",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "603--617",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5771/0340-1758-2018-3-603"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Bundestagswahl. Eine Analyse der Wahl vom 24",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Forschungsgruppe Wahlen E",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Mannheim: Forschungsgruppe Wahlen e",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Europawahl. Eine Analyse der Wahl vom 26. Mai 2019 (=Berichte der Forschungsgruppe Wahlen e. V., Mannheim; Nr. 175). Mannheim: Forschungsgruppe Wahlen e",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Forschungsgruppe Wahlen E",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Aus der Balance",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fried",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Die Bundestagswahl 2017: GroKo IV -ohne Alternative f\u00fcr Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gagn\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Zeitschrift f\u00fcr Parlamentsfragen",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "372--406",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5771/0340-1758-2018-2-372"
                ]
            }
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Erosion der Abgrenzung? Das Verh\u00e4ltnis der CDU zur Linkspartei in historischer Perspektive",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Holzhauser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Zeitschrift f\u00fcr Parlamentsfragen",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "130--148",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5771/0340-1758-2019-1-130"
                ]
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Wandelnder Widerspruch. Der Spiegel",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hujer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "40--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Die Bundestagswahl 2017 im Spiegel der repr\u00e4sentativen Wahlstatistik",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jesse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Zeitschrift f\u00fcr Parlamentsfragen",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "223--242",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5771/0340-1758-2018-2-223"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "DIE LINKE -eine gescheiterte Partei? M\u00fcnchen: Olzog",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jesse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Eine weitere linke Partei spaltet das fortschrittliche Lager",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kipping",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Leipziger Volkszeitung",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Zukunft, wir kommen! (Rede auf dem Leipziger Parteitag",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kipping",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Empirische Befunde der Deutschen Parteimitgliederstudien",
            "authors": [],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "81--98",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5771/0340-1758-2019-1-81"
                ]
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Die schleswig-holsteinische Landtagswahl vom 7. Mai 2017: Niederlage der \"K\u00fcstenkoalition\" und erstmals",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Knelangen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Jamaika\" im Norden. Zeitschrift f\u00fcr Parlamentsfragen",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "575--593",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5771/0340-1758-2017-3-575"
                ]
            }
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Z\u00e4sur des regionalen Parteienwettbewerbs und Fortsetzung der Gro\u00dfen Koalition",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "; M"
                    ],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nestler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Leipziger Volkszeitung, 1. Koschkar",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "25--39",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5771/0340-1758-2017-1-25"
                ]
            }
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Das nationalbolschewistische Kalk\u00fcl. Frankfurter Allgemeine Zeitung",
            "authors": [
                {
                    "first": "C.-P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kosfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Abschied vom Osten? Die Linke nach der Bundestagswahl",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Eine Genugtuung f\u00fcr die Linke. Frankfurter Allgemeine Zeitung",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Locke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Vernunftheirat\" f\u00fchrt zur ersten Gro\u00dfen Koalition nach 50 Jahren. Zeitschrift f\u00fcr Parlamentsfragen",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller-Rommel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "3--22",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5771/0340-1758-2018-1-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Quo vadis? Wie die LINKE versucht, sich als Partei und f\u00fcr sich eine Position im Parteiensystem zu finden",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Neugebauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "O. Niedermayer (Hrsg.), Die Parteien nach der Bundestagswahl",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "157--177",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/978-3-531-93223-1_7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Nach der Bundestagswahl",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Neugebauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00f6ss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Die PDS in stabiler Seitenlage? In O. Niedermayer (Hrsg.), Die Parteien nach der Bundestagswahl",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "119--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Die PDS in Not",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Neugebauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00f6ss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "O. Niedermayer (Hrsg.), Die Parteien nach der Bundestagswahl",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "125--158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Die Partei Die Linke. Nach der Gr\u00fcndung in des Kaisers neuen Kleidern?",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Neugebauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00f6ss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eine politische Bedarfsgemeinschaft als neue Partei im deutschen Parteiensystem. In O. Niedermayer (Hrsg.), Die Parteien nach der Bundestagswahl 2005",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "151--199",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Den Zenit \u00fcberschritten: Die Linkspartei nach der Bundestagswahl",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Neugebauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00f6ss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Die Parteien nach der Bundestagswahl 2013",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "159--173",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/978-3-658-02852-7_7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Die brandenburgische Landtagswahl vom 14",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Niedermayer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Die Linke wird abgestraft, bleibt aber Regierungspartei. Zeitschrift f\u00fcr Parlamentsfragen",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "21--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Parteimitgliedschaften im Jahre 2015. Zeitschrift f\u00fcr Parlamentsfragen",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Niedermayer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "411--436",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5771/0340-1758-2016-2-411"
                ]
            }
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Die Berliner Abgeordnetenhauswahl vom 18",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Niedermayer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Zersplitterung des Parteiensystems und halber Machtwechsel. Zeitschrift f\u00fcr Parlamentsfragen",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "40--56",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5771/0340-1758-2017-1-40"
                ]
            }
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Parteimitgliedschaften im Jahre",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Niedermayer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "370--396",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5771/0340-1758-2017-2-370"
                ]
            }
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Die Entwicklung des deutschen Parteiensystems",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Niedermayer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Zur Bedeutung kurzfristiger Faktoren im Jahrzehnt des europ\u00e4ischen Wandels. Zeitschrift f\u00fcr Parlamentsfragen",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "286--303",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5771/0340-1758-2018-2-286"
                ]
            }
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Parteimitgliedschaften im Jahre",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Niedermayer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "346--371",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5771/0340-1758-2018-2-346"
                ]
            }
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Startschuss zum Experiment einer rot-rot-gr\u00fcnen Koalition unter linker F\u00fchrung",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Oppelland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Zeitschrift f\u00fcr Parlamentsfragen",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "39--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Th\u00fcringen vor der Landtagswahl vom 27",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Oppelland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "DIE LINKE: Die Macht der Str\u00f6mungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Oppelland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tr\u00e4ger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Wie entscheiden Parteien? Prozesse innerparteilicher Willensbildung in Deutschland",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "189--217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Die Linke. Willensbildung in einer ideologisch zerstrittenen Partei",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Oppelland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tr\u00e4ger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Ein neuer Koalitionstyp: Voraussetzungen f\u00fcr rot-rote bzw. rot-rot-gr\u00fcne Koalitionen unter F\u00fchrung der Linken auf Landesebene",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Oppelland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tr\u00e4ger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Zeitschrift f\u00fcr Politik",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "24--44",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5771/0044-3360-2016-1-24"
                ]
            }
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Die bayerische Landtagswahl vom 14",
            "authors": [
                {
                    "first": "R.-O",
                    "middle": [],
                    "last": "Schultze",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Oktober 2018: Signal f\u00fcr nachhaltigen Wandel auch im Bund? Zeitschrift f\u00fcr Parlamentsfragen",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "223--244",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5771/0340-1758-2019-2-223"
                ]
            }
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Durch das Nadel\u00f6hr der Demokratie. Die Kandidatenaufstellung der Partei DIE LINKE zur Bundestagswahl",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sch\u00fcttemeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f6hne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Die Linke. Von der Regionalpartei Ost zur Partei des sozialen Souterrains",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Spier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Parteien und soziale Ungleichheit",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "191--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Von linker Moral und neoliberalen Interessen",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Stegemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagenknecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Auf diesem Dampfer steuert die Linke in den Untergang",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Stegemann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Der Spiegel",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "118--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Die ostdeutschen Landesverb\u00e4nde in den Bundesparteien. Personelle, inhaltlich-programmatische und finanzielle Beziehungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tr\u00e4ger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Ein Vierteljahrhundert Wahlen in Ost und West (1990 bis 2014): regionale Unterschiede und Gemeinsamkeiten",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tr\u00e4ger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Zeitschrift f\u00fcr Parlamentsfragen",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "57--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Die Bundestagwahl 2017 in Ostdeutschland: ein Alarmsignal f\u00fcr die Volksparteien",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tr\u00e4ger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "295--301",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3224/gwp.v67i3.02"
                ]
            }
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Neue innerparteiliche Konflikte in der LINKEN und Wagenknechts Bewegung aufstehen",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tr\u00e4ger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Merkel verantwortet schlimmsten Rechtsruck nach 1945",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagenknecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Wir wollen soziale Gerechtigkeit, wir wollen Frieden (Parteitagsrede)",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagenknecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Dieses Land ver\u00e4ndern (Rede auf dem Leipziger Bundesparteitag",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagenknecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Ich w\u00fcnsche mir eine linke Volkspartei",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagenknecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "(Interview). Der Spiegel",
            "volume": "",
            "issn": "25",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Nach Wagenknecht-Rede eskaliert Linken-Streit \u00fcber Asyl",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Waz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Linke Blitzkarriere. Frankfurter Allgemeine Zeitung",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wehner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Die Zwangsehe. Der Spiegel",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "34--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Wundern \u00fcber Sahra. Der Spiegel",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiedmann-Schmidt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Best\u00e4tigung der CDU-gef\u00fchrten Gro\u00dfen Koalition",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Winkler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Zeitschrift f\u00fcr Parlamentsfragen",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "40--56",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5771/0340-1758-2018-1-40.1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Die K\u00e4mpfe verbinden",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wissler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Korte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Eine Torte schlie\u00dft die Reihen. Frankfurter Allgemeine Zeitung",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "). Wurde Die Linke auch im September 2017 vorrangig als Ausdruck des Protestes gew\u00e4hlt? Oder hat sich die Motivlage ihrer W\u00e4hlerschaft gewandelt? \u2022 Nach der Wahl 2009 kritisierte Gero Neugebauer (2011, S. 172) auch, dass Die Linke \"entweder neben oder hinter den Debatten her\" trabe und \"kein Gesicht [pr\u00e4sentiert; H.T.], das sich in der Wahrnehmung der \u00d6ffentlichkeit mit einem bestimmten Politikfeld verbindet.\" Infolgedessen w\u00fcrde die Partei mit ihren Anliegen weder bei den Medien noch in der \u00d6ffentlichkeit Interesse wecken und deshalb in Umfragen verlieren oder zumindest stagnieren. L\u00e4sst sich \u00c4hnliches auch gegenw\u00e4rtig beobachten? Fokus auf die Entwicklung der Partei seit September 2017. Dabei wird sowohl auf die Debatten \u00fcber die Positionen von Sahra Wagenknecht in der Fl\u00fcchtlingspolitik und die Sammlungsbewegung \u201aaufstehen' (Abschn. 4) als auch auf die Ergebnisse der Linken bei den Landtagswahlen und der Europawahl (Abschn. 5) eingegangen. Bei der Regelung der Nachfolge entschied sich die Fraktion f\u00fcr \"eines der verr\u00fcckteren Politikexperimente der bundesdeutschen Geschichte\" (Wiedmann-Schmidt 2016a, S. 34): Mit Sahra Wagenknecht und Dietmar Bartsch wurde eine Doppelspitze gebildet, die keineswegs als politisches \"Traumpaar\" (Kosfeld 2015, S. 12) gelten kann, sondern die verschiedenen Str\u00f6mungen innerhalb von Partei und Fraktion widerspiegelt. W\u00e4hrend Wagenknecht, die seit 2014 mit Oskar Lafontaine verheiratet ist, als ehemalige Vertreterin der Kommunistischen Plattform (KPF) dem orthodoxen Lager der Linken zugeordnet werden kann, geh\u00f6rt Bartsch zu den Reformern und den innerparteilichen Kritikern von Lafontaine. Wagenknecht entwickelte sich f\u00fcr Partei und Fraktion als Segen und Fluch zugleich: Einerseits ist die \"wortgewandte, zuspitzende Diskutantin\" (Jesse und Lang 2012, S. 361) eine medienwirksame Repr\u00e4sentantin der Linken, die relativ schnell \u00e4hnlich hohe Beliebtheitswerte wie ihr Vorg\u00e4nger erreichte (vgl. Hilmer und Gagn\u00e9 2018, S. 399). Andererseits bringt die \"Frau, die in kein Schema passt\" (Hujer 2015, S. 40), h\u00e4ufig die eigenen Genossinnen und Genossen gegen sich auf. So kritisierte sie unmittelbar vor den drei Landtagswahlen im M\u00e4rz 2016 die Fl\u00fcchtlingspolitik der Bundesregierung, erkl\u00e4rte, \"dass Kapazit\u00e4ten nicht unbegrenzt sind\" (Wagenknecht 2016), und warnte \"vor \u201aParallelwelten'\" (Wiedmann-Schmidt 2016c, S. 32). Solche Wortmeldungen sind nicht mit den Beschl\u00fcssen der Linken kompatibel und verleiteten innerparteiliche Kritikerinnen und Kritiker dazu, Wagenknecht in die N\u00e4he der AfD zu r\u00fccken. In diesem Zusammenhang attestierte wiederum Oskar Lafontaine (2016, S. 31) seiner Partei einen \"schlechte[n] Stil\". Die Situation eskalierte letztlich so weit, dass auf dem Parteitag im Mai 2016 ein Aktivist Wagenknecht eine Torte ins Gesicht warf; au\u00dferdem wurden Flyer mit dem Aufdruck \"Torten f\u00fcr Menschenfeinde\" (Wyssuwa 2016, S. 2) verteilt. Im weiteren Verlauf des Jahres nahm auch die Kritik aus den Reihen der Bundestagsfraktion zu; mit Jan van Aken forderte ein Abgeordneter sogar den R\u00fccktritt der Vorsitzenden (vgl. K\u00fcpper 2016, S. 4; Wiedmann-Schmidt 2016b, S. 38).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tab. 1 Die Linke bei der Bundestagswahl 2017 Verlusten im Osten und sp\u00fcrbaren Gewinne im Westen ist Die Linke im Bundestag \"keine prim\u00e4r ostdeutsche Partei mehr\", wie Richard Hilmar und J\u00e9r\u00e9mie Gagn\u00e9 (2018, S. 391) feststellen. Den Recherchen von J\u00fcrgen P.Lang (2018, S. 22)  zufolge stammt \"der gr\u00f6\u00dfere Anteil an Abgeordneten aus den radikal-linken Westverb\u00e4nden\". Diese Ver\u00e4nderungen d\u00fcrften sich nachhaltig auf die Arbeit innerhalb der Fraktion und das \u00e4u\u00dfere Erscheinungsbild der gesamten Partei auswirken. Mit Blick auf die Landesverb\u00e4nde sind jedoch eindeutige Tendenzen zu konstatieren: W\u00e4hrend die Gebietsgliederungen im Westen und in Berlin seit 2015 jedes Jahr fast fl\u00e4chendeckend mehr Mitglieder als im Vorjahr verbuchen konnten, ist Die Linke im Osten kontinuierlich mit signifikanten Verlusten konfrontiert. Dadurch verschieben sich die Gr\u00f6\u00dfenordnungen der Landesverb\u00e4nde. Im Jahr 2018 gab es in Nordrhein-Westfalen die meisten Linkssozialistinnen und Linkssozialisten, sodass erstmals in der Geschichte von PDS, Linkspartei und Die Linke ein westdeutscher Landesverband der gr\u00f6\u00dfte der Partei ist. Der langj\u00e4hrige Spitzenreiter Sachsen liegt nur noch knapp auf dem zweiten Platz und d\u00fcrfte auf dieser Position bald von Berlin abgel\u00f6st werden. Inwieweit das f\u00fcr das innerparteiliche Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis relevant ist, wird sich zeigen. Wenn die f\u00fcnf ostdeutschen Landesverb\u00e4nde deutlich weniger als die H\u00e4lfte der Mitglieder stellen, d\u00fcrfte sich das negativ auf ihren Einfluss auswirken. Daran wird die Tatsache, dass Die Linke hinsichtlich der Rekrutierungsf\u00e4higkeit \"immer noch eine ostdeutsche Regionalpartei, die im Westen -mit Ausnahme des Saarlandseine geringe Organisationsbasis aufweist\" (Niedermayer 2019, S. 387), ist, wahrscheinlich wenig \u00e4ndern.Allerdings ist zu ber\u00fccksichtigen, dass in der Linken nicht nur die Gebietsgliederungen und deren Personalst\u00e4rke entscheidend, sondern haupts\u00e4chlich die ideologischen Str\u00f6mungen \"nach wie vor wesentliche Machtzentren\"(Oppelland  und Tr\u00e4ger 2012, S. 213)  sind. Grunds\u00e4tzlich l\u00e4sst sich zwischen den realpolitisch orientierten Reformern (v. a. Forum Demokratischer Sozialismus), dem vielf\u00e4ltig zusammengesetzten Spektrum der Orthodoxen (z. B. Antikapitalistische Linke, Kommunistische Plattform, Sozialistische Linke) und der lagerunabh\u00e4ngigen Emanzipatorischen Linken differenzieren (vgl. Oppelland und Tr\u00e4ger 2014, S. 111 ff.). Au\u00dferdem kann die Jugendorganisation Linksjugend ['solid] durch beobachten. W\u00e4hrend beispielsweise die Parteivorsitzende Katja Kipping \"eine junge, weltoffene und avantgardistische Linke\" (Ab\u00e9 und Deggerich 2017, S. 46) anstrebt, sieht die Sahra Wagenknecht \"in der Fl\u00fcchtlingspolitik (\u2026) die Hauptursache f\u00fcr die W\u00e4hlerwanderung von links nach rechts\" (ebd.). Dieser Richtungsstreit, der sich haupts\u00e4chlich auf die erheblichen Verluste an die AfD zur\u00fcckf\u00fchren l\u00e4sst, bringt Die Linke in ein strategisches Dilemma. Letztlich geht es darum, ob die Partei ihre asyl-und migrationspolitischen Positionen substanziell \u00e4ndert oder wesentliche Teile ihrer fr\u00fcheren W\u00e4hlerschaft, die mittlerweile aus Protest gegen\u00fcber den etablierten Parteien f\u00fcr die Rechtspopulisten votieren, aufgibt (vgl. Tr\u00e4ger 2018b).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "). Dieses Vorhaben stie\u00df in der Partei auf erhebliche Vorbehalte und Widerstand. Die Parteivorsitzende Kipping (2018a, S. 5) warnte vor einer weiteren Spaltung des linken Lagers und schlug vor, \"die Linke weiter als Partei in Bewegung auf[zu]stellen.\" Einen entsprechenden Beschluss fassten die Delegierten im Juni 2018 auf dem Parteitag. Dem Leitantrag des Parteivorstandes folgend bezeichnete sich Die Linke (2018) als \"Partei in Bewegung\" und erkl\u00e4rte, dass darin \"kein Gegensatz\" bestehe. Unabh\u00e4ngig von der Beschlusslage ihrer Partei bereitete Wagenknecht gemeinsam mit einem Unterst\u00fctzerkreis, zu dem Politikerinnen und Politiker aus den Reihen von SPD, Linken und Gr\u00fcnen, 3 Kulturschaffende 4 sowie Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler 5 geh\u00f6rten, ihr Projekt weiter vor (vgl. aufstehen 2018b): Anfang August 2018 schaltete die neue Sammlungsbewegung aufstehen ihren Internetauftritt frei, auf dem sich Interessenten registrieren lassen konnten. Diese M\u00f6glichkeit wurde bereits innerhalb der ersten Tage intensiv genutzt (vgl. Feldenkirchen 2018, S. 33), obgleich noch nichts Genaueres \u00fcber die Initiative bekannt war. Wagenknecht (2018b, S. 25) hatte lediglich ein \"Angebot f\u00fcr alle, die mit der herrschenden Politik unzufrieden sind und sich eine Erneuerung des Sozialstaates und eine friedliche Au\u00dfenpolitik w\u00fcnschen\", angek\u00fcndigt. Erst am 4. September 2018 wurde der Gr\u00fcndungsaufruf von aufstehen (2018a) vorgestellt; in dem Papier ist unter anderem von einer neuen Friedenspolitik, sicheren Arbeitspl\u00e4tzen, naturvertr\u00e4glichem Wirtschaften, 3 Die \u00fcberregional bekanntesten sind die Bundestagsabgeordneten Marco B\u00fclow und Sevim Dagdelen, die Kieler Oberb\u00fcrgermeisterin Simone Lange, der ehemalige Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt Ludger Volmer und die fr\u00fchere Bundestagsvizepr\u00e4sidentin Antje Vollmer. 4 Exemplarisch werden Dramaturg Bernd Stegemann, Liedermacher Konstantin Wecker, S\u00e4ngerin Nina Hagen und Kabarettistin Lisa Fitz genannt. 5 Darunter ist der Soziologe Wolfgang Streeck, der bis zu seiner Emeritierung das renommierte Max-Planck-Institut f\u00fcr Gesellschaftsforschung leitete. \"[e]xzellente[r] Bildung f\u00fcr alle\" und der Rettung der Demokratie die Rede. Konkrete Positionen sollte ein Arbeitsausschuss erarbeiteten.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "T.] Festung Europa\" (ebd., S. 39) konnte die Partei aber nicht \u00fcberzeugen. In einer Vorwahlbefragung nannten auf die Frage \"Welche Partei vertritt bei \u201aEuropa' eine Politik in Ihrem Sinne?\" (Forschungsgruppe Wahlen 2019, S. 22) lediglich f\u00fcnf Prozent Die Linke; das ist -gleichauf mit der FDP -der niedrigste Wert f\u00fcr alle im Bundestag vertretenen Parteien. Entsprechend schlecht fiel mit 5,5 % das Wahlergebnis aus. Die Sperrklausel, die bei Europawahlen nicht mehr gilt, ist so nahe wie seit der Bundestagswahl 2002 nicht mehr; das sollte die Alarmglocken der gesamten Partei schrillen lassen. Trotz deutlich gestiegener Wahlbeteiligung entfielen auf die Linkssozialisten 112.406 Stimmen weniger als 2014. In absoluten Zahlen stehen die fast fl\u00e4chendeckenden Zuw\u00e4chse im Westen den erheblichen Verlusten im Osten gegen\u00fcber. Aufgrund der h\u00f6heren Partizipationsquoten sind jedoch \u00fcberall niedrigere Stimmenanteile zu verbuchen; das gilt vor allem f\u00fcr die neuen L\u00e4nder und Berlin. Gleichwohl sollte nicht vernachl\u00e4ssigt werden, dass das Wahlergebnis in Ostdeutschland mit 13,4 % dreieinhalbmal so hoch in Westdeutschland ist. Die Linke hat also ihre Hochburgen immer noch auf dem Gebiet der ehemaligen DDR (Tab. 3). Ein ambivalentes Bild ergibt sich auch mit Blick auf die sieben Landtagswahlen seit Herbst 2017 (s. Tab. 4): Bei allen vier Abstimmungen im Westen konnte Die Linke deutliche Gewinne verbuchen; gleichwohl blieb sie in Niedersachsen und Bayern au\u00dferparlamentarisch (vgl. Meyer und M\u00fcller-Rommel 2018; Schultze 2019). In Hessen stellt die Partei trotz der deutlichen Vergr\u00f6\u00dferung von sechs auf neun Abgeordnete die kleinste der sechs Fraktionen und spielte aufgrund einer fehlenden Mehrheit f\u00fcr Rot-Rot-Gr\u00fcn -genauso wie auf der Bundesebene -keine Rolle bei der Regierungsbildung (vgl. Debus und Faas 2019). Anders gestaltete sich die Situation in Bremen, denn dort konnte Die Linke gemeinsam mit B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen die Verluste der SPD so weit ausgleichen, dass ein B\u00fcndnis der drei Parteien deutlich auf eine parlamentarische Mehrheit kommt. Der rot-gr\u00fcn-rote Senat, in dem die Linkssozialisten mit Abb. 3 Die Linke in den \u201aSonntagsfragen' seit der Bundestagswahl 2017 (in Prozent). F\u00fcr die Monate mit mehreren \u201aSonntagsfragen' ist der Wert der jeweils letzten Umfrage abgebildet. (Quelle: Eigene Darstellung nach Daten von www.wahlrecht.de) Die Linke zwischen internen Konflikten \u2026 Claudia Bernhard und Kristina Vogt die Senatorinnen f\u00fcr Gesundheit, Frauen und Verbraucherschutz sowie f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Europa stellen, ist seit August 2019 im Amt. Zw\u00f6lf Jahre nach ihrer Gr\u00fcndung ist Die Linke erstmals in einem westdeutschen Bundesland an einer Regierung beteiligt. Angesichts der ersten Regierungsbeteiligung der Linken im Westen war es nicht \u00fcberraschend, dass im Sommer 2019 auch auf Bundesebene wieder \u00fcber Rot-Rot-Gr\u00fcn (vgl. Bingener 2019; Cleven 2019; Koch 2019) diskutiert wurde. In dieser Situation erlebte die Partei allerdings bei den Wahlen in Brandenburg und Sachsen ein unerwartetes \"Desaster\" (Bubrowski 2019, S. 2). Anders als die \u201aSonntagsfragen' vermuten lie\u00dfen, st\u00fcrzte Die Linke in beiden L\u00e4ndern auf Stimmenanteile zwischen zehn und elf Prozentpunkten ab, sodass die Fraktionen so klein wie noch nie seit der Wiedervereinigung sind. In Sachsen haben die Linkssozialisten weiterhin keine Machtoption. In Brandenburg verlor die rotrote Regierung ihre Mehrheit; f\u00fcr Rot-Rot-Gr\u00fcn ist der Mandatsvorsprung mit 45 von 88 Abgeordneten so gering, dass sich die SPD von Ministerpr\u00e4sident Dietmar Woidke f\u00fcr eine \u201aKenia'-Koalition mit CDU und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen Tab. 4 Die Linke bei den Landtagswahlen zwischen Oktober 2017 und Oktober 2019 Anmerkung: Sofern der gr\u00f6\u00dfte Abwanderungsstrom nicht zur AfD ging, wurde die entsprechende Partei in Klammern verzeichnet. Quelle: Eigene Darstellung und Berechnungen nach Daten der Landeswahlleiter und der Wahltagsbefragungen von infratest dimap (wahl.tagesschau.de)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "). \u2022 Die \u00f6ffentliche und mediale Wahrnehmung der Linken wird weiterhin durch die Bundestagsfraktion, die seit 2017 nur noch die zweitkleinste ist und ihren Status als Oppositionsf\u00fchrerin an die AfD verloren hat, gepr\u00e4gt. Das l\u00e4sst sich insbesondere auf die starke Pr\u00e4senz von Sahra Wagenknecht zur\u00fcckf\u00fchren, die sowohl mit ihren Wortmeldungen als auch mit ihrer Sammlungsbewegung aufstehen das Bild der Partei zeitweise in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe als ihre Vorg\u00e4nger dominierte. Aber auch nach dem R\u00fcckzug Wagenknechts wird die Fraktion eine wichtige Rolle im Kosmos der Linken spielen, denn Dietmar Bartsch ist wesentlich prominierter als die Parteivorsitzenden Katja Kipping und Bernd Riexinger. Die Linke bleibt aller Wahrscheinlichkeit nach eine Fraktionspartei. \u2022 Bei der Bundestagswahl 2017 konnte Die Linke ihren Zweitstimmenanteil auf 9,2 % geringf\u00fcgig verbessern. Das darf jedoch nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass die Sperrklausel zwischenzeitlich in gef\u00e4hrliche N\u00e4he r\u00fcckte. Neben den \u201aSonntagsfragen', die als Momentaufnahmen ohne l\u00e4ngerfristige Aussagekraft ignoriert werden k\u00f6nnten, waren die Europawahl im Mai 2019 sowie die Urneng\u00e4nge in Brandenburg und Sachsen wenige Monate sp\u00e4ter ernstzunehmende Alarmsignale f\u00fcr die elektorale Schw\u00e4che der Linken. Die Landtagswahl in Th\u00fcringen ist wegen des weit \u00fcber das eigene politische Lager hinaus popul\u00e4ren Ministerpr\u00e4sidenten 7 eine Ausnahme vom generellen Trend. Ob sich die Partei bis zur regul\u00e4r im September 2021 stattfindenden Bundestagswahl wieder fangen kann, wird sich zeigen. Gegenw\u00e4rtig sieht es so aus, als hatten Gero Neugebauer und Richard St\u00f6ss (2015, S. 170) Recht, als sie nach der Wahl 2013 davon sprachen, dass Die Linke \"den Zenit ihrer Entwicklung bereits \u00fcberschritten\" habe.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}