{
    "paper_id": "4bdb61291cb556c3d7775748710aca8da9b9a244",
    "metadata": {
        "title": "The foreshadow of a second wave: An analysis of current COVID-19 fatalities in Germany",
        "authors": [
            {
                "first": "Matthias",
                "middle": [],
                "last": "Linden",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jonas",
                "middle": [],
                "last": "Dehning",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sebastian",
                "middle": [
                    "B"
                ],
                "last": "Mohr",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jan",
                "middle": [],
                "last": "Mohring",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Fraunhofer Institute for Industrial Mathematics",
                    "location": {
                        "addrLine": "Fraunhofer-Platz 1",
                        "postCode": "67663",
                        "settlement": "Kaiserslautern"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Michael",
                "middle": [],
                "last": "Meyer-Hermann",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Helmholtz Centre for Infection Research",
                    "location": {
                        "addrLine": "Rebenring 56",
                        "postCode": "38106",
                        "settlement": "Braunschweig"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Iris",
                "middle": [],
                "last": "Pigeot",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Leibniz Institute for Prevention Research and Epidemiology -BIPS",
                    "location": {
                        "addrLine": "Achterstra\u00dfe 30",
                        "postCode": "28359",
                        "settlement": "Bremen"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Anita",
                "middle": [],
                "last": "Sch\u00f6bel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Technische Universit\u00e4t Braunschweig",
                    "location": {
                        "postCode": "38106",
                        "settlement": "Braunschweig"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Viola",
                "middle": [],
                "last": "Priesemann",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "A second wave of SARS-CoV-2 is unfolding in dozens of countries. Compared to the first wave, this second wave manifests itself strongly in newly reported cases, but less so in death counts. However, already the increasing case numbers put the mitigation strategy at risk, because with case numbers being too high, local tipping points are crossed, which makes the control increasingly difficult, impedes the targeted protection of the vulnerable people, and leads to self-accelerating spread [1, 2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 492,
                    "end": 495,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 496,
                    "end": 498,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Importantly, a tipping point is reached when case numbers surpass the test-trace-and-isolate (TTI) capacity of the local health authority, thus potentially long before hospitals are overwhelmed [1]: When TTI breaks down, testing and tracing can only be carried out insufficiently and with considerable delay, which leads to more and more missed chains of infections. Thereby increasingly more SARS-CoV-2 carriers remain unnoticed, and thus transmit the virus inadvertently -also to people at risk. As unaware carriers are strong drivers of the spread of SARS-CoV-2, the case numbers start to rise more quickly, and the spread spills over to the vulnerable population. In the following, we present evidence for a second wave and the crossing of this tipping point.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "In Germany, as in many other countries, the emergence of the second wave has been questioned, because only the case numbers have been rising since July, while hospitals were not overwhelmed and death numbers stayed almost constant (Fig. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 236,
                    "text": "(Fig.",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "A second wave of SARS-CoV-2 is unfolding in dozens of countries. Compared to the first wave, this second wave manifests itself strongly in newly reported cases, but less so in death counts. However, already the increasing case numbers put the mitigation strategy at risk, because with case numbers being too high, local tipping points are crossed, which makes the control increasingly difficult, impedes the targeted protection of the vulnerable people, and leads to self-accelerating spread [1, 2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 492,
                    "end": 495,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 496,
                    "end": 498,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Importantly, a tipping point is reached when case numbers surpass the test-trace-and-isolate (TTI) capacity of the local health authority, thus potentially long before hospitals are overwhelmed [1] : When TTI breaks down, testing and tracing can only be carried out insufficiently and with considerable delay, which leads to more and more missed chains of infections. Thereby increasingly more SARS-CoV-2 carriers remain unnoticed, and thus transmit the virus inadvertently -also to people at risk. As unaware carriers are strong drivers of the spread of SARS-CoV-2, the case numbers start to rise more quickly, and the spread spills over to the vulnerable population. In the following, we present evidence for a second wave and the crossing of this tipping point.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 197,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "In Germany, as in many other countries, the emergence of the second wave has been questioned, because only the case numbers have been rising since July, while hospitals were not overwhelmed and death numbers stayed almost constant (Fig. 1) . We investigated this apparent discrepancy using age-stratified case and death reports [3] , and an age-dependent infection fatality rate (IFR). The IFR is derived from a meta-analysis of seroprevalence studies and extensive PCR tracing programs [4] . Approximately, the IFR increases by a factor of 10 for every 20 years of age, being about 10% at age 82. From this age-dependent IFR we predict the temporal evolution of the COVID-19associated deaths by delaying each age group's observed weekly cases by two weeks and multiplying by the IFR (see supplementary material). (left) , and the number of predicted and actual COVID-19-associated deaths are displayed for each age group (middle). The observed number deaths (black) in each age group matches well the predicted deaths calculated from the case numbers (color) using an age-dependent infection-fatality rate from a metaanalysis [4] . Despite a rise in total reported cases since mid July (bottom), cases in the older age groups only started to rise in September (blue arrows). As a consequence, a rise in deaths is expected to unfold soon (right). The forecast scenarios A and B (gray, right column) predict a further increase in case numbers and deaths. The recent rise of infections in the older age groups together with the overall rise in cases clearly indicates a loss of control over the spreading and the start of a second wave.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 331,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 487,
                    "end": 490,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 814,
                    "end": 820,
                    "text": "(left)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1127,
                    "end": 1130,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 239,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "The temporal evolution of the predicted COVID-19associated deaths (color) matches the actually observed ones (black) well in each age group (Fig. 1, right) . Even the absolute numbers match, suggesting a low fraction of unobserved SARS-CoV-2 infection chains. This agestratified analysis plausibly resolves the apparent discrepancy between the total reported infections and deaths: The rise in reported cases has been mainly driven by younger generations (younger than 60), who contribute only little to the absolute death counts, whereas the elderly (60+ years) managed to maintain low case numbers until recently. However, in September cases among the elderly started to increase steeply. This finding is not confounded by increased testing, because the test numbers in that age group stayed almost constant [3] . This spill-over to the elderly strongly suggests a failure to protect the vulnerable people due to an increased number of unaware SARS-CoV-2 carriers. Moreover, this loss of control over the spread is also marked by the increase of the reproduction number R since begin of October (Table I ). The spill-over and the increase of R are clear signatures of crossing the tipping point to uncontrolled spread.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 810,
                    "end": 813,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 155,
                    "text": "(Fig. 1, right)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 1097,
                    "end": 1105,
                    "text": "(Table I",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "During summer 2020, the age groups 60+ apparently were protected well: If the virus had been spreading independently equally among all age groups, an estimated 1.3% to 2.0% of the infected would have died (calculated from the IFR in [4] ). However, the case fatality rate CFR was only 0.39% in August (Table I) . Now, with the strongly increasing number of infections among the elderly (Fig. 1) , the CFR will most likely increase soon. This indicates that protecting the people at risk might be possible whilst case numbers are low, but likely fails under high COVID-19 incidence.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 233,
                    "end": 236,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 301,
                    "end": 310,
                    "text": "(Table I)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 394,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "For the coming two weeks, the already reported cases clearly predict that the number of weekly deaths will almost double. Beyond two weeks forecasts are difficult, because the death counts depend on the not-yet-reported cases. To account for this uncertainty, we display two future scenarios, where in (A) we assume a linear increase, and in (B) an exponential increase in cases (see supplementary material). The resulting forecasts range between 500 and 800 weekly deaths in early November, but case numbers might even grow faster in case the second wave fully unfolds.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "If the test-trace-and-isolate (TTI) system is overwhelmed and stops to function as a powerful means of control, mitigation of the spread breaks down and the rise of case numbers accelerates [1] . Thus, the current development in Germany puts the past successful management of the pandemic seriously at risk. To re-establish control and to avoid crossing the tipping point when the TTI capacity is exceeded, case numbers have to be lowered without further delay. Otherwise the control of the spread and the protection of vulnerable people will inevitably require much more restrictive measures -at latest when the hospital capacity is reached. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 190,
                    "end": 193,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "a. Data sources For Germany, the age-stratified data used in this document was retrieved from the national health agency, the Robert Koch Institute (RKI): both the number of reported SARS-CoV-2 cases and the number of deaths are available in age groups of ten years [3] , and the reported cases are also available with 5-year stratification up to the age of 80 from [5] . It was verified that the number of cases in the two sources matches. The time points of the case and death numbers correspond to their reporting dates, and not necessarily to the actual testing or date of death.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 266,
                    "end": 269,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 366,
                    "end": 369,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUPPLEMENTARY MATERIAL"
        },
        {
            "text": "The population age distribution of Germany was retrieved from the United Nation's database [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 94,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUPPLEMENTARY MATERIAL"
        },
        {
            "text": "b. IFR calculation The overall goal is to estimate death numbers from past reported cases per age group and compare them to the observed number of deaths. We used an age-dependent infection-fatality rate (IFR) equation, following recent meta-studies [4, 7] : Let a be the age of an infected person. Then the infection fatality rate for this age is estimated as",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 253,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 254,
                    "end": 256,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUPPLEMENTARY MATERIAL"
        },
        {
            "text": "This equation formalizes that at 82 years, the IFR is 10% and decreases by a factor of 10 every 20 years. The age group 100+ is treated separately as 60%, in accordance with the supplementary calculations in [4] . In our analysis, we omit cases below the age of 20, as the weekly reported death numbers in that group are too low for any meaningful analysis. The equation (1) is very close to the published one [4] , but has been rounded to integers for simplicity. For comparison see table II.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 211,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 413,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUPPLEMENTARY MATERIAL"
        },
        {
            "text": "As reported cases are available with 5-year stratification, equation (1) was evaluated centered in the respective age group. For instance, the IFR of the age group 40-44 is approximated as:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUPPLEMENTARY MATERIAL"
        },
        {
            "text": "One has to distinguish this IFR calculation from the CFR calculation which we calculate by simply dividing the number of deaths by the observed cases two weeks before, as discussed in more detail in paragraph h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUPPLEMENTARY MATERIAL"
        },
        {
            "text": "c. Estimating the number of deaths from the reported SARS-CoV-2 cases The number of deaths is estimated by multiplying the published weekly number of reported cases in 5-years-wide age groups by the associated IFR (equation (2)). To obtain the time point of the expected number of deaths, we delayed the number of reported cases by two weeks. This accounts for a one week delay between infection and case reporting, and a three weeks delay between infection and death. Thus, the total delay of two weeks between reported case and death amounts to the difference between the infection-case and infectiondeath delay. In addition, two weeks matches a median delay of 10 days, which can be derived from individual case histories supplied by the RKI's publicly available database [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 775,
                    "end": 778,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUPPLEMENTARY MATERIAL"
        },
        {
            "text": "An alternative approach would have been to take those case histories, infer a delay-distribution between reporting and death with a one-day temporal resolution and predict daily deaths. Unfortunately, the age-groups of this dataset are between 20 and 25 years wide, compared to 5 year groups with weekly temporal resolution [5] . Due to the strong age-specificity of the IFR we opted for smaller age-groups.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 324,
                    "end": 327,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUPPLEMENTARY MATERIAL"
        },
        {
            "text": "The observed number of deaths is only available in 10-years-wide age groups. Thus, to match the coarser stratification, we summed the corresponding two 5-yearswide age groups for all the plots.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUPPLEMENTARY MATERIAL"
        },
        {
            "text": "d. Uncertainties of predictions Our estimations features a number of uncertainties: The IFR probably decreased over the course of the pandemic because of better treatments. This leads to some overestimation of the IFR as reported by Levin et al [4] , which uses data from early in the pandemic. A fraction of cases remains unobserved, and people at risk may protect themselves better than earlier in the pandemic. Moreover, the assumed two-week delay between case detection and death is an approximation, the observed delay of individual cases features a wider distribution. Overall however, the evidence indicates that in Germany half or more of all cases are currently detected [9] . In relative numbers across age-groups, uncertainties are smaller, because systematic errors in the IFR and the delay approximations are expected to effect all age groups similarly.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 248,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 680,
                    "end": 683,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUPPLEMENTARY MATERIAL"
        },
        {
            "text": "e. Accounting for non-matching age groups If reported cases are not available with a 5-year stratification, but only coarser , we distribute the reported cases of the coarser age groups in 5-years-wide age groups, proportional to the population-age distribution of the respective country [6] . This approach is necessary for ages above 80 years for Germany, where only 10-years-wide age groups are available: 80-89, 90-99 and 100+.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 288,
                    "end": 291,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUPPLEMENTARY MATERIAL"
        },
        {
            "text": "f. Prediction We consider two distinct scenarios for the future spread of the virus. Scenario A is a linear extrapolation fitted to the reported cases in the respective age groups over the last 5 weeks, which we chose since linear growth can reflect the local and heterogeneous spreading of SARS-CoV-2. Furthermore, Scenario B is an exponential forecast using the reproduction rate R 0 = 1.2 given by the RKI [3] in early October and represents a worser scenario. For the forecast, the corresponding weekly increase of 37.5% is applied to the latest week of age-stratified case numbers.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 409,
                    "end": 412,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUPPLEMENTARY MATERIAL"
        },
        {
            "text": "g. Effective infection fatality rate The effective infection fatality rate IFR eff is defined as the infection fatality rate given the age distribution of reported cases. It is calculated by weighting the IFR of the age groups (eq. (2)) by the number of current reported cases. This approach to calculate the effective IFR accounts for varying case distributions within the age groups, which therefore leads to a time-dependence of the effective IFR. Note that this IFR eff is not a case-fatality rate, because only the age distribution of reported cases is used to weight the IFR(a) in each age group appropriately; this is different from the case-fatality rate, which corresponds to the ratio of observed deaths to reported cases.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUPPLEMENTARY MATERIAL"
        },
        {
            "text": "We used this definition of an effective IFR to calculate the effective IFR for Germany assuming eq. (2) and a case distribution proportional to the population's age distribution: IFR DE mix = 1.83. With equal spread across all age groups, 65% of deaths would originate from the 80+ age group (Tabl. II). With values from [4] for the age-specific IFR (instead of eq. (2) h. Case fatality rate In order to compare the theoretical effective infection fatality rate to the actual reported deaths, we calculated a case fatality rate. The approach was to divide the number reported deaths occurring two weeks later by the reported cases. This doesn't take into account the wide distribution of delays between infections and deaths. We mitigate the errors introduced by this simple assumption by using at least 2 weeks of data (Tab. I).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 321,
                    "end": 324,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUPPLEMENTARY MATERIAL"
        },
        {
            "text": "i. Testing The steep increase in the number of cases throughout all age-groups starting in October is not driven by increased testing activity: Between the end of June and the end of September, the rate of positive tests stayed below 1% except for the age group 15-34, which stayed between 1-1.5% [10] . Until mid-September, it even remained below 0.5% in the age groups 60-79 and 80+. In conjunction with a consistently high number of tests of 600-700 per 100000 in the age group 80+, well above the 300-400 tests per 100000 in the other groups, we assume adequate coverage of that age group, and as a result a constant low number of undetected cases. The twofold increase in overall testing from beginning to end of August, 500000 to 1 million tests per week [3] , was driven by tests in the age groups < 60, temporarily lowering the fraction of positive tests in those groups until mid-September. From then on the number of tests continues to be around 1 million tests per week, leading to our conclusion that the increase of cases since September is not driven by increased test activity. [4] evaluated at the center of the age group alongside 95% confidence interval bounds. The second column list the IFR values used in the analysis, which are calculated using eq. (2). The right half displays the predicted and observed percentage of deaths in each age group, cumulatively summing over all preceding age groups. For the estimated percentage for Germany, the age-specific IFR from the 3rd column is multiplied with the fraction of population in the age group. The observation refers to deaths in weeks 31-40 [3] . The observed fraction of deaths was almost twice as large as the estimated one in the age group up to 60 years (last two columns), reflecting that the virus spread more among the younger people than expected. These columns also show that 5.23 % (10.1%) of all deaths are expected among the age group up to 60, thus almost 95 % (90 %) of all deaths are expected to originate from the age groups 60+ assuming age-independent (or age-dependent) spreading.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 297,
                    "end": 301,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 761,
                    "end": 764,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1093,
                    "end": 1096,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1614,
                    "end": 1617,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SUPPLEMENTARY MATERIAL"
        },
        {
            "text": "Eine zweite Welle von SARS-CoV-2 breitet sich in Dutzenden von L\u00e4ndern aus. Die zweite Welle zeigt sich zwar stark in neu gemeldeten F\u00e4llen, aber im Vergleich zur ersten Welle weniger in der Zahl der Todesf\u00e4lle. Jedoch gef\u00e4hrden bereits diese steigenden Fallzahlen die Eind\u00e4mmung von COVID-19, denn bei zu hohen Fallzahlen werden lokal Kipppunkte\u00fcberschritten, was die Kontrolle erschwert, den gezielten Schutz von Risikogruppen behindert und zu einer selbstbeschleunigenden Ausbreitung f\u00fchrt [1, 2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 493,
                    "end": 496,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 497,
                    "end": 499,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "HAUPTTEXT"
        },
        {
            "text": "Ein Kipppunkt wird erreicht, wenn die t\u00e4glichen Neuinfektionen die Kapazit\u00e4t einer lokalen Gesundheitsbeh\u00f6rde\u00fcbersteigen, so dass sie nicht mehr effektiv testen und Kontakte nachverfolgen k\u00f6nnen (TTI, test-traceisolate). Diese Situation kann eintreten lange bevor die Krankenh\u00e4user\u00fcberlastet sind, und ist daher besonders kritisch [1] : Wenn das TTI zusammenbricht, k\u00f6nnen Tests und R\u00fcckverfolgung nur unzureichend oder mit gro\u00dfen Verz\u00f6gerungen durchgef\u00fchrt werden, wodurch Infektionsketten zunehmend nicht erkannt werden. Dadurch bleiben mehr SARS-CoV-2-Tr\u00e4ger unentdeckt und k\u00f6nnen das Virus unbeabsichtigterweise\u00fcbertragen -auch auf Risikogruppen. Da die unentdeckten Tr\u00e4ger die Ausbreitung entscheidend vorantreiben, steigen die Fallzahlen immer schneller und Ansteckungen breiten sich auch in vorher effektiv gesch\u00fctzten Risikogruppen aus. Im Folgenden pr\u00e4sentieren wir Hinweise f\u00fcr eine zweite Welle und di\u00eb Uberschreitung dieses Kipppunktes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 331,
                    "end": 334,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "HAUPTTEXT"
        },
        {
            "text": "In Deutschland, wie in vielen anderen L\u00e4ndern, ist die Entstehung einer zweiten Welle in Frage gestellt worden, da nur die Fallzahlen seit Juli gestiegen sind, w\u00e4hrend die Krankenh\u00e4user nicht\u00fcberlastet waren und die Todesf\u00e4lle nahezu konstant blieben (Abb. 2). Wir untersuchten diese offensichtliche Diskrepanz anhand von altersstratifiziertn Fall-und Sterbezahlen [3] und einer altersabh\u00e4ngigen Infektionssterblichkeitsrate (IFR, infection fatality rate). Die IFR basiert auf einer Metaanalyse von Seropr\u00e4valenzstudien und umfangreichen PCR-Tracing-Programmen [4] . Die IFR steigt f\u00fcr jedes 20. Lebensjahr etwa um den Faktor und betr\u00e4gt im Alter von 82 Jahren rund 10%. Aus dieser altersabh\u00e4ngigen IFR prognostizieren wir die zeitliche Entwicklung der COVID-19-assoziierten Todesf\u00e4lle, indem wir die w\u00f6chentlich beobachteten F\u00e4lle jeder Altersgruppe um zwei Wochen verz\u00f6gern und mit der entsprechenden IFR multiplizieren. Weitere Informationen und Ergebnisse finden sich in den \"supplementary material\".",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 365,
                    "end": 368,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 561,
                    "end": 564,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "HAUPTTEXT"
        },
        {
            "text": "Der zeitliche Verlauf der vorhergesagten COVID-19assoziierten Todesf\u00e4lle (farbig) stimmt mit den tats\u00e4chlich beobachteten (schwarz) in jeder Altersgruppe gut\u00fcberein (Abb. 2, rechts). Selbst die absoluten Zahlen stimmen uberein, was auf einen niedrigen Anteil unbeobachteter SARS-CoV-2-Infektionsketten hindeutet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "HAUPTTEXT"
        },
        {
            "text": "Unsere altersstratifizierte Analyse l\u00f6st die scheinbare Diskrepanz zwischen den insgesamt gemeldeten Infektionen und Todesf\u00e4llen plausibel auf: Der Anstieg der FIG. 2. Die Anzahl der w\u00f6chentlichen COVID-19-F\u00e4lle (links) sowie die Anzahl der prognostizierten und beobachteten COVID-19-assoziierten Todesf\u00e4lle werden f\u00fcr jede Altersgruppe (Mitte) angezeigt. Die Vorhersage der Anzahl der Todesf\u00e4lle anhand der Fallzahlen (farbig) stimmt mit den gemeldeten Todesf\u00e4llen (schwarz) in jeder Altersgruppe gu\u1e97 uberein, wobei eine altersabh\u00e4ngige Infektionsfatalit\u00e4tsrate basierend auf einer Meta-Analyse [4] zugrunde gelegt wurde. Trotz eines Anstiegs der Gesamtzahl der gemeldeten F\u00e4lle seit Mitte Juli (unten) stiegen die F\u00e4lle in den\u00e4lteren Altersgruppen erst seit September an (blaue Pfeile). Infolgedessen erwarten wir, dass bald ein deutlicher Anstieg der Todesf\u00e4lle beobachtet werden kann. Die Prognoseszenarien A und B (grau, rechte Spalte) sagen einen weiteren Anstieg der Fallzahlen und Todesf\u00e4lle voraus. Der j\u00fcngste Anstieg der Infektionen in den\u00e4lteren Altersgruppen zusammen mit dem Gesamtanstieg der F\u00e4lle weist eindeutig auf einen Kontrollverlust\u00fcber die Ausbreitung und den Beginn einer zweiten Welle hin gemeldeten F\u00e4lle wurde haupts\u00e4chlich von den j\u00fcngeren Generationen (j\u00fcnger als 60 Jahre) verursacht, die nur wenig zu den absoluten Todesf\u00e4llen beitragen, w\u00e4hrend es bei den\u00e4lteren Menschen (60+ Jahre) bis vor Kurzem gelang, die Fallzahlen niedrig zu halten. Im September stiegen die F\u00e4lle bei\u00e4lteren Menschen jedoch steil an. Diese Beobachtung l\u00e4sst sich nicht auf die Zunahme der durchgef\u00fchrten Tests zur\u00fcckf\u00fchren, da die Anzahl der Tests in dieser Altersgruppe nahezu konstant blieb [3] . Dieses\u00dcberschwappen auf\u00e4ltere Menschen legt nahe, dass es aufgrund der wachsenden Zahl unbemerkter SARS-CoV-2 Infizierter nicht gelungen ist, die Risikogruppen zu sch\u00fctzen. Dar\u00fcber hinaus ist dieser Kontrollverlust seit Anfang Oktober auch durch einen Anstieg der Reproduktionszahl R gekennzeichnet (Tabelle III). Das Uberschwappen auf die\u00e4ltere Generation und die Zunahme in R sind beides klare Zeichen daf\u00fcr, dass der Kipppunkt zur unkontrollierten Ausbreitung\u00fcberschritten wurde.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 596,
                    "end": 599,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1700,
                    "end": 1703,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "HAUPTTEXT"
        },
        {
            "text": "Im Sommer 2020 waren die Altersgruppen 60+ offenbar gut gesch\u00fctzt: H\u00e4tte sich das Virus unabh\u00e4ngig und gleichm\u00e4\u00dfig\u00fcber alle Altersgruppen verbreitet, w\u00e4ren sch\u00e4tzungsweise 1,3% bis 2,0% der Infizierten gestorben, wenn man von der in [4] berichteten IFR ausgeht. Die Todesfallrate (CFR, case fatality rate) lag im August jedoch nur bei 0,39% (Tabelle III) . Jetzt, mit der stark zunehmenden Anzahl der Infektionen unter\u00e4lteren Menschen (Abb. 2), wird die CFR h\u00f6chstwahrscheinlich bald ansteigen. Dies weist darauf hin, dass ein Schutz der Risikopersonen m\u00f6glich ist, solange die Fallzahlen niedrig sind, aber wahrscheinlich bei hoher COVID-19-Inzidenz scheitert.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 233,
                    "end": 236,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 341,
                    "end": 354,
                    "text": "(Tabelle III)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "HAUPTTEXT"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die kommenden zwei Wochen kann alleine aufgrund der bereits gemeldeten F\u00e4lle der letzten zwei Wochen vorhergesagt werden, dass sich die Zahl der w\u00f6chentlichen Todesf\u00e4lle fast verdoppeln wird. Prognosen\u00fcber mehr als zwei Wochen hinaus gestalten sich als schwierig, da die Zahl der Todesf\u00e4lle von den noch nicht gemeldeten F\u00e4llen abh\u00e4ngt. Um diese Unsicherheit einzugrenzen, setzen wir zwei Zukunftsszenarien an, wobei wir in (A) einen linearen Anstieg und in (B) einen exponentiellen Anstieg der F\u00e4lle annehmen (Methoden in den \"supplementary material\"). Die sich daraus ergebenden Vorhersagen bewegen sich zwischen 500 und 800 w\u00f6chentlichen Todesf\u00e4llen Anfang November. Die Fallzahlen k\u00f6nnten jedoch noch schneller ansteigen, falls sich die zweite Welle voll entfaltet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "HAUPTTEXT"
        },
        {
            "text": "Wenn die Kapazit\u00e4tsgrenze f\u00fcr Testung und Kontaktnachverfolgung (TTI)\u00fcberschritten ist, brechen die Eind\u00e4mmungsma\u00dfnahmen dieses Kontrollsystems zusammen und der Anstieg der Fallzahlen beschleunigt sich [1] . Die aktuelle Entwicklung in Deutschland bringt somit die in der Vergangenheit erfolgreiche Bew\u00e4ltigung der Pandemie ernsthaft in Gefahr. Um die Kontrolle wieder zu erlangen und um ein\u00dcberschreiten des Kipppunktes bei\u00dcberlastung der TTI-Kapazit\u00e4t zu vermeiden, m\u00fcssen die Fallzahlen unverz\u00fcglich gesenkt werden. Andernfalls werden die Eind\u00e4mmung der Ausbreitung und der Schutz der Risikogruppen zwangsl\u00e4ufig sehr viel restriktivere Ma\u00dfnahmen erfordern -sp\u00e4testens wenn die Krankenhauskapazit\u00e4t erreicht ist. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 205,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "HAUPTTEXT"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The challenges of containing SARS-CoV-2 via test-trace-andisolate",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sebastian",
                    "middle": [],
                    "last": "Contreras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jonas",
                    "middle": [],
                    "last": "Dehning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Matthias",
                    "middle": [],
                    "last": "Loidolt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "Paul"
                    ],
                    "last": "Spitzner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jorge",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Urrea-Quintero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sebastian",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mohr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Michael",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilczek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Johannes",
                    "middle": [],
                    "last": "Zierenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Michael",
                    "middle": [],
                    "last": "Wibral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Viola",
                    "middle": [],
                    "last": "Priesemann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "arXiv": [
                    "arXiv:2009.05732"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Together we can do it: Each individual contribution protects health, society, and the economy",
            "authors": [
                {
                    "first": "Michael",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer-Hermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Iris",
                    "middle": [],
                    "last": "Pigeot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Viola",
                    "middle": [],
                    "last": "Priesemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Anita",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00f6bel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "RKI Tuesdays' situation reports",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Assessing the age specificity of infection fatality rates for COVID-19: Systematic review, meta-analysis, and public policy implications. medRxiv",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "William",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Nana",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kensington",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Owusu-Boaitey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Seamus",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cochran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gideon",
                    "middle": [],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyerowitz-Katz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "medRxiv:10.1101/2020.07.23.20160895v5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "SurvStat@RKI 2.0 API",
            "authors": [
                {
                    "first": "Robert",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch-Institut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "United nations world population database",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Assessing the age-and gender-dependence of the severity and case fatality rates of COVID-19 disease in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Moraga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Di Ketcheson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hc Ombao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Duarte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "RKI) dl-de/by 2-0. ArcGIS database of the RKI's COVID-19 dashboard",
            "authors": [
                {
                    "first": "Robert",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch-Institut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Reconstructing the early global dynamics of under-ascertained covid-19 cases and infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Timothy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Nick",
                    "middle": [],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Joel",
                    "middle": [],
                    "last": "Golding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sam",
                    "middle": [],
                    "last": "Hellewell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lawrence",
                    "middle": [],
                    "last": "Abbott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A B",
                    "middle": [],
                    "last": "Carl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kevin",
                    "middle": [],
                    "last": "Pearson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Christopher",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Van Zandvoort",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hamish",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarvis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yang",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibbs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rosalind",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "John",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Eggo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Adam",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Edmunds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kucharski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "RKI Laborbasierte Surveillance SARS-CoV-2 report of 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "The number of weekly COVID-19 cases",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Age group Levin et al. Eq. (2) of pop. pred. obs.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "TABLE III. Vergleich der prognostizierten und beobachteten Todesf\u00e4lle. Diese Tabelle fasst die in (Abb. 2 vorgestellten Zahlen zusammen. F\u00fcr jeden Zeitraum im Sommer 2020 werden die Anzahl der gemeldeten COVID-19 Neuinfektionen (\"F\u00e4lle\") zusammen mit der Anzahl der Todesf\u00e4lle aufgef\u00fchrt, die beobachtet (beob.) und auf Basis von [4] prognostiziert (prog.) werden. Um dem zeitlich verz\u00f6gerten Zusammenhang zwischen Fall-und Todesmeldung Rechnung zu tragen, werden alle Todesf\u00e4lle zwei Wochen fr\u00fcher terminiert. Die prognostizierten Todesf\u00e4lle weichen von den beobachteten Todesf\u00e4llen um weniger als 20% ab. Die Fallsterblichkeit (CFR) wird als Verh\u00e4ltnis der beobachteten Todesf\u00e4lle zu den gemeldeten F\u00e4llen berechnet. Zum Vergleich: Wenn die F\u00e4lle gleichm\u00e4\u00dfig\u00fcber die Altersgruppen verteilt w\u00e4ren und keine F\u00e4lle unentdeckt blieben, w\u00fcrde die CFR der theoretischen Infektionssterblichkeit (IFR) entsprechen, die f\u00fcr Deutschland bei 1,61 liegt mit einem 95%-Konfidenzintervall von [1,29;2,02] [4]. Die letzte Spalte zeigt die Reproduktionszahl R, wie vom Robert Koch-Institut (RKI) gemeldet.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}