{
    "paper_id": "5e620f21eb23a1e4dfd60b660d381dc2350078bf",
    "metadata": {
        "title": "Reinfecci\u00f3n por SARS-CoV-2",
        "authors": [
            {
                "first": "I",
                "middle": [],
                "last": "Romera",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "K",
                "middle": [],
                "last": "N\u00fa\u00f1ez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Calizaya",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "I",
                "middle": [],
                "last": "Baeza",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Molina",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Morillas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Este trabajo no ha recibido ning\u00fan tipo de financiaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflictos de inter\u00e9s."
        },
        {
            "text": "Todos los autores dan su consentimiento para la publicaci\u00f3n de este manuscrito.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consentimiento para la publicaci\u00f3n."
        },
        {
            "text": "Sr. Editor:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras: 905"
        },
        {
            "text": "Conforme transcurre un nuevo periodo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, nos enfrentamos a la interrogante acerca de una posible reinfecci\u00f3n y su forma de manifestaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras: 905"
        },
        {
            "text": "Presentamos el caso de un hombre de 78 a\u00f1os con antecedentes de diabetes mellitus tipo II, dislipemia, hiperuricemia y un n\u00f3dulo pulmonar bajo control peri\u00f3dico, que realizaba tratamiento domiciliario con atorvastatina, alopurinol y tamsulosina. A finales de enero de 2020 present\u00f3 febr\u00edcula, rinorrea, tos no productiva y malestar general. Niega ageusia, anosmia o diarrea. Se realiz\u00f3 un estudio serol\u00f3gico el 15/05/20 por t\u00e9cnica de enzimoinmunoan\u00e1lisis tipo ELISA para SARS-CoV-2 con IgM <2,3 UA/mL (10-12 UA/mL) e IgG 26,67 UA/mL (10-12 UA/mL).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras: 905"
        },
        {
            "text": "El 07/10/20 inici\u00f3 con cl\u00ednica de odinofagia, diarreas y mal estado general, y el 14/10/20 se a\u00f1adi\u00f3 insuficiencia respiratoria. En la radiograf\u00eda de t\u00f3rax se objetivaron infiltrados bilaterales perif\u00e9ricos compatibles con neumon\u00eda bilateral COVID-19. Anal\u00edticamente destacaba un d\u00edmero-D de 741 ng/mL(0-250), ferritina s\u00e9rica >2,000 ng/mL (25-360 ng/mL), IL-6 de 21,87 pg/mL(0,01-7 mmol/L), PCR 130 mg/L (0-3 mg/L), procalcitonina 0,21 pg/mL (0,01-0,5 pg/mL) y troponina-I 44 pg/mL (0-39,2 pg/mL). La detecci\u00f3n del ant\u00edgeno y PCR para SARS-CoV-2 en frotis nasofar\u00edngeo fueron positivos y el estudio serol\u00f3gico por inmunoensayo de quimioluminiscencia (CMIA) no detect\u00f3 anticuerpos (IgM \u00edndex 0,13 (positivo si > 1,0); IgG \u00edndex 0,40 (positivo si > 1,4). El paciente requiri\u00f3 ingreso en UCI para soporte ventilatorio, alternando ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva y oxigenoterapia de alto flujo, con una evoluci\u00f3n lenta pero sin criterios para la intubaci\u00f3n orotraqueal. Recibi\u00f3 tratamiento con remdesivir seg\u00fan protocolo durante cinco d\u00edas, dos dosis de 600 mg de tocilizumab y metilprednisolona a 1 mg/kg/d\u00eda, siendo dado de alta de UCI a los doce d\u00edas de ingreso y, posteriormente, a su domicilio. La nueva serolog\u00eda realizada el 28/10/20 mostr\u00f3 positivizaci\u00f3n de los anticuerpos (IgM \u00edndex 27,63 (positivo si > 1,0); IgG \u00edndex 3,30 (positivo si > 1,4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras: 905"
        },
        {
            "text": "En lo referente a la reinfecci\u00f3n por SARS-CoV-2 a\u00fan queda mucho por aclarar, ya que ni siquiera disponemos de una definici\u00f3n establecida. En la literatura encontramos reportes de casos y la experiencia en distintos centros del mundo, con series que observan tasas de reinfecci\u00f3n desde el 3% al 31% (1). La mayor\u00eda de los estudios definen como reinfecci\u00f3n a la detecci\u00f3n del ARN viral cuando previamente hab\u00eda presentado dos muestras de PCR negativas consecutivas. Esta definici\u00f3n implica varias cuestiones: el desconocimiento del grado de protecci\u00f3n de la respuesta inmunol\u00f3gica frente al virus; la duraci\u00f3n de la inmunidad protectora; y la dificultad para diferenciar entre la detecci\u00f3n de material no viable del virus, la propia reactivaci\u00f3n del virus y la infecci\u00f3n por una cepa viral distinta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras: 905"
        },
        {
            "text": "Los coronavirus estacionales, tales como el SARS-CoV y el MERS-CoV, comparten caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, gen\u00e9ticas y epidemiol\u00f3gicas con SARS-CoV-2 de modo que su estudio podr\u00eda ayudar a comprender mejor la respuesta inmunitaria frente al virus (2). Sabemos que los coronavirus estacionales generan una inmunidad protectora de corta duraci\u00f3n, sobre todo en los casos de enfermedad leve o asintom\u00e1ticos (3, 4) , con una reducci\u00f3n progresiva de los t\u00edtulos de anticuerpos durante la fase de convalecencia (con un promedio de 39 d\u00edas desde el inicio de los s\u00edntomas (5) . En cambio, existen publicaciones en las que se detectaron anticuerpos frente SARS-CoV hasta 2 a\u00f1os tras la infecci\u00f3n e incluso se hallaron anticuerpos neutralizantes tras 17 a\u00f1os en un paciente de Singapur (1).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 401,
                    "end": 404,
                    "text": "(3,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 407,
                    "text": "4)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 562,
                    "end": 565,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras: 905"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n es desconocido el grado de protecci\u00f3n de la respuesta inmunitaria frente una nueva infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Diversos estudios indican que la mayor\u00eda de los anticuerpos generados frente al SARS-CoV-2 no son neutralizantes y que tras la reinfecci\u00f3n se produce una respuesta m\u00e1s r\u00e1pida de anticuerpos que, en su mayor\u00eda, son neutralizantes (6) . Se sugiere que la presencia de IgM tiene un uso diagn\u00f3stico en la fase aguda de la reinfecci\u00f3n, pero su ausencia no la excluye (6) . En cuanto a la gravedad, nuestro paciente experiment\u00f3 un segundo episodio m\u00e1s severo. Esto tambi\u00e9n ha sido descrito por otros autores (1), siendo a\u00fan desconocido los factores que determinan la gravedad de la reinfecci\u00f3n (7, 8) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 346,
                    "end": 349,
                    "text": "(6)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 479,
                    "end": 482,
                    "text": "(6)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 705,
                    "end": 708,
                    "text": "(7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 709,
                    "end": 711,
                    "text": "8)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras: 905"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, impresiona que dos factores clave para desarrollar una nueva infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 son la circulaci\u00f3n de diferentes cepas y la capacidad mutag\u00e9nica del virus. Se han descrito varios casos de infecci\u00f3n por cepas distintas de SARS-CoV-2, insistiendo en que el estudio gen\u00f3mico es imprescindible para diferenciar entre la reinfecci\u00f3n y la reactivaci\u00f3n del virus (5) . No obstante, la r\u00e1pida evoluci\u00f3n de la pandemia y la ausencia de secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica protocolizada de los casos positivos limita tanto la vigilancia sanitaria como la definici\u00f3n y la detecci\u00f3n de los casos de reinfecci\u00f3n (7) . En este sentido se est\u00e1n desarrollado modelos animales (9) para conocer el mecanismo de la infecci\u00f3n primaria, la reactivaci\u00f3n y la reinfecci\u00f3n por SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 377,
                    "end": 380,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 607,
                    "end": 610,
                    "text": "(7)",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras: 905"
        },
        {
            "text": "En consecuencia, conviene subrayar la importancia de conocer la fisiopatolog\u00eda de la reinfecci\u00f3n en el desarrollo y aplicabilidad de las vacunas. Ser\u00e1, por tanto, necesario considerar diferentes ep\u00edtopos para optimizar la funci\u00f3n efectora de los anticuerpos o mejorar las respuestas celulares (5, 8, 10) as\u00ed como la posible necesidad de un r\u00e9gimen multidosis (11) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 293,
                    "end": 296,
                    "text": "(5,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 297,
                    "end": 299,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 303,
                    "text": "10)",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 363,
                    "text": "(11)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras: 905"
        },
        {
            "text": "En conclusi\u00f3n, la pandemia por SARS-CoV-2 ha estado rodeada hasta el momento por un aura de incertidumbre. Es muy probable que la reinfecci\u00f3n sea m\u00e1s frecuente de lo que creemos, teniendo en cuenta las dificultades para su definici\u00f3n y diagn\u00f3stico. Conforme progresen los estudios durante la pandemia dispondremos de una evidencia m\u00e1s s\u00f3lida sobre la duraci\u00f3n de la inmunidad, la protecci\u00f3n cruzada de los coronavirus estacionales y el potencial riesgo de reinfecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras: 905"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Immune response following infection with SARS-CoV -2 and other coronaviruses: A rapid review",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Murchu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Byrne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Carty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Connolly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Gascun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "44",
            "issn": "6",
            "pages": "351--62",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/rmv.21622"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Seasonal coronavirus protective immunity is short-lasting",
            "authors": [
                {
                    "first": "Awd",
                    "middle": [],
                    "last": "Edridge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaczorowska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Acr",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bakker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Loens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Clinical and immunological assessment of asymptomatic SARS-CoV-2 infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q-X",
                    "middle": [],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q-L",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Deng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "26",
            "issn": "8",
            "pages": "1200--1204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "COVID-19 re-infection by a phylogenetically distinct SARS-coronavirus-2 strain confirmed by whole genome sequencing",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ip",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Analysis of a SARS-CoV-2-Infected Individual Reveals Development of Potent Neutralizing Antibodies with Limited Somatic Mutation",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Seydoux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Homad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Maccamy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Parks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hurlburt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Jennewein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Immunity",
            "volume": "53",
            "issn": "1",
            "pages": "98--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Genomic evidence for reinfection with SARS-CoV-2: a case study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Tillett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sevinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hartley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kerwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Crawford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gorzalski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Immunological aspects of COVID-19: What do we know?",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Velikova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Kotsev",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Georgiev",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Batselova",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "World J Biol Chem",
            "volume": "11",
            "issn": "2",
            "pages": "14--29",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "SARS-CoV-2 infection protects against rechallenge in rhesus macaques",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Science",
            "volume": "369",
            "issn": "6505",
            "pages": "812--819",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Understanding protection from SARS-CoV-2 by studying reinfection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Overbaugh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--2",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Serum Antibody Profile of a Patient With Coronavirus Disease 2019 Reinfection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Kk-W",
                    "middle": [],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "If-N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W-K",
                    "middle": [],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dn-C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "a* , K. N\u00fa\u00f1ez a , M. Calizaya a , I. Baeza a , R. Molina a , J. Morillas a . a Servicio de Medicina Intensiva, SCIAS Hospital de Barcelona, Barcelona, Espa\u00f1a *Autor para correspondencia: Direcci\u00f3n postal: Hospital de Barcelona. Avinguda Diagonal, 660, 08034 Barcelona. Correo electr\u00f3nico: irene.r.s@outlook.com Financiaci\u00f3n.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}