{
    "paper_id": "61b210181056be0bce03184a1b9929200728d82b",
    "metadata": {
        "title": "Desempe\u00f1o del sistema de vigilancia colombiano durante la pandemia de COVID-19: evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de los primeros 50 d\u00edas",
        "authors": [
            {
                "first": "Edgar",
                "middle": [
                    "F"
                ],
                "last": "Manrique-Hern\u00e1ndez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad Industrial de Santander",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Moreno-Montoya",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alexandra",
                "middle": [],
                "last": "Hurtado-Ortiz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad Industrial de Santander",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Franklyn",
                "middle": [
                    "E"
                ],
                "last": "Prieto-Alvarado",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto Nacional de Salud",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00c1lvaro",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "Idrovo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad Industrial de Santander",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Introducci\u00f3n. La pandemia de COVID es un desaf\u00edo para la vigilancia en salud p\u00fablica y una oportunidad para evaluar sus fortalezas y debilidades en aras de mejorar la respuesta. Objetivo. Evaluar el desempe\u00f1o del sistema de vigilancia en salud p\u00fablica colombiano durante los primeros 50 d\u00edas de la pandemia de COVID-19 en el pa\u00eds. Materiales y m\u00e9todos. Se analizaron los datos publicados entre el 6 de marzo y el 24 de abril de 2020 por el Instituto Nacional de Salud y la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud (OMS). Se consideraron en la evaluaci\u00f3n: i) la calidad de los datos seg\u00fan la ley de Benford y ii) la oportunidad de la informaci\u00f3n, medida como la diferencia en fechas entre los datos generados en el Instituto Nacional de Salud y los recogidos en el informe situacional de la OMS. La variabilidad en el cumplimiento de la ley de Benford se evalu\u00f3 con los valores de p en las pruebas de raz\u00f3n del logaritmo de la verosimilitud, ji al cuadrado o exacta de Moreno. Resultados. Hasta el 24 de abril hubo 4.881 casos de COVID-19 en Colombia. En la mayor\u00eda de los primeros 50 d\u00edas se cumpli\u00f3 la ley de Benford, excepto en los primeros d\u00edas de la epidemia. La diferencia entre los informes del Instituto Nacional de Salud y la OMS ha dependido, en gran medida, de la diferencia en los horarios de cierre de la informaci\u00f3n. Conclusi\u00f3n. En general, el sistema de vigilancia en salud p\u00fablica colombiano cumpli\u00f3 con la ley de Benford, lo cual sugiere que hubo calidad en los datos. En futuros estudios que comparen el desempe\u00f1o de los departamentos y distritos se podr\u00e1 mejorar el diagn\u00f3stico de la vigilancia en salud p\u00fablica del pa\u00eds.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Palabras clave: infecciones por coronavirus; epidemias; notificaci\u00f3n de enfermedad; monitoreo epidemiol\u00f3gico; distribuciones estad\u00edsticas; Colombia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Performance of the Colombian surveillance system during the COVID-19 pandemic: A rapid evaluation of the first 50 days Introduction: The COVID pandemic is a challenge for public health surveillance and an opportunity to assess its strengths and weaknesses to improve the response.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La vigilancia en salud p\u00fablica es una herramienta \u00fatil para la monitorizaci\u00f3n de enfermedades, particularmente las infecciosas, y se origin\u00f3 en el puerto mar\u00edtimo de Venecia, Italia, en 1348, cuando tres guardianes de salud p\u00fablica ten\u00edan como funci\u00f3n detectar e impedir el desembarco de personas con peste negra. Este tipo de iniciativas dieron origen a estrategias preventivas como la cuarentena, la detecci\u00f3n temprana de casos y el aislamiento (1) . Con el paso de los a\u00f1os, dicha vigilancia se ha ido refinando hasta convertirse en un elemento esencial para el manejo sanitario y la seguridad en cualquier pa\u00eds, especialmente en cuanto a las enfermedades infecciosas con potencial pand\u00e9mico (2, 3) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 447,
                    "end": 450,
                    "text": "(1)",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 695,
                    "end": 698,
                    "text": "(2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 699,
                    "end": 701,
                    "text": "3)",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan los Centers for Disease Control and Prevention (CDC) de los Estados Unidos, la vigilancia en salud p\u00fablica consiste en la \"recolecci\u00f3n continua y sistem\u00e1tica, el an\u00e1lisis, la interpretaci\u00f3n y la difusi\u00f3n de datos sobre un evento relacionado con la salud para su uso en acciones de salud p\u00fablica encaminadas a reducir la morbilidad y la mortalidad y mejorar salud\" (4) . Si bien existen otras definiciones, todas con elementos comunes, la vigilancia en salud p\u00fablica es la herramienta fundamental para el control de las epidemias, especialmente en lo tocante a los tratamientos o las vacunas para su prevenci\u00f3n (5, 6) , como en el caso de la pandemia de COVID-19.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 370,
                    "end": 373,
                    "text": "(4)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 616,
                    "end": 619,
                    "text": "(5,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 620,
                    "end": 622,
                    "text": "6)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En Colombia, la vigilancia en salud p\u00fablica no ha sido ajena a los desarrollos t\u00e9cnico-cient\u00edficos y ha seguido fundamentalmente la estrategia de formaci\u00f3n de epidemi\u00f3logos de campo del CDC (7) . Un hito en la historia de la epidemiolog\u00eda de campo en Colombia ocurri\u00f3 en 1993, cuando se inici\u00f3 la consolidaci\u00f3n del grupo del Instituto Nacional de Salud encargado del manejo y el estudio de epidemias bajo par\u00e1metros modernos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 190,
                    "end": 193,
                    "text": "(7)",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A partir de entonces, han sido innumerables los casos de manejo de conglomerados y epidemias que pueden considerarse como \u00e9xitos de la epidemiolog\u00eda de campo colombiana (8) . Es el caso del manejo de pandemias como la de la influenza A(H 1 N 1 ) en el 2009, que permiti\u00f3 hacer una evaluaci\u00f3n de la percepci\u00f3n de las competencias de los epidemi\u00f3logos y profesionales de salud p\u00fablica para manejar este tipo de emergencias sanitarias (9) y contrastarla con los an\u00e1lisis objetivos del desempe\u00f1o de la vigilancia en salud p\u00fablica de otros pa\u00edses (10) . En ese momento pudieron detectarse, asimismo, algunas deficiencias que han tenido diversos cursos de soluci\u00f3n con el paso del tiempo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 172,
                    "text": "(8)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 542,
                    "end": 546,
                    "text": "(10)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En ese sentido, el presente trabajo tuvo como objetivo evaluar el desempe\u00f1o del sistema de vigilancia en salud p\u00fablica colombiano durante los primeros 50 d\u00edas de la pandemia de COVID-19 en el pa\u00eds.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se analizaron los datos oficiales del sistema colombiano disponibles en la p\u00e1gina web del Instituto Nacional de Salud (https://www.ins.gov.co/Noticias/ Paginas/Coronavirus.aspx) y los informes situacionales de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) (https://www.who.int/emergencies/diseases/novelcoronavirus-2019/situation-reports/). Si bien el sistema de vigilancia en salud p\u00fablica est\u00e1 activo todo el tiempo, se incluyeron en este an\u00e1lisis los datos a partir del d\u00eda en que fue diagnosticado el primer caso de COVID-19, el cual se report\u00f3 en Bogot\u00e1 el 6 de marzo de 2020.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Materiales y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se entiende que la evaluaci\u00f3n cobija todos los procesos involucrados en las labores de los epidemi\u00f3logos de campo en los equipos de respuesta inmediata, as\u00ed como el procesamiento de muestras en el laboratorio y la generaci\u00f3n de los reportes situacionales que se divulgan a nivel nacional e internacional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Materiales y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se consideraron dos indicadores: i) la calidad de los datos seg\u00fan el cumplimiento de la ley de Benford, y ii) la oportunidad de la informaci\u00f3n. Este \u00faltimo indicador se consider\u00f3 en atenci\u00f3n a las necesidades internacionales o fronterizas de vigilancia de los fen\u00f3menos migratorios en el curso de una pandemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Materiales y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Esta ley matem\u00e1tica, tambi\u00e9n denominada \"ley de los primeros d\u00edgitos\" , \"ley de Newcomb-Benford\" o \"ley de los n\u00fameros an\u00f3malos\" (11), se\u00f1ala que en un conjunto de n\u00fameros, aquellos que empiezan con el n\u00famero 1 son m\u00e1s frecuentes que los que empiezan con otros d\u00edgitos, siguiendo un orden decreciente que se puede expresar como P(d)=log [1+(1=d)] d=1, 2, . . . , 9, donde una serie de n\u00fameros P(d) corresponde a la probabilidad de que un d\u00edgito sea el n\u00famero inicial (12, 13) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 467,
                    "end": 471,
                    "text": "(12,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 475,
                    "text": "13)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La ley de Benford"
        },
        {
            "text": "Este m\u00e9todo matem\u00e1tico ha sido particularmente \u00fatil y exitoso en la detecci\u00f3n de datos fraudulentos (14, 15) . En el campo de la vigilancia en salud p\u00fablica, se us\u00f3 por primera vez durante la pandemia de influenza A(H 1 N 1 ) y, despu\u00e9s, en las epidemias de dengue en Paraguay (16), de Zika en Am\u00e9rica (17) y de COVID-19 en China (18) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 100,
                    "end": 104,
                    "text": "(14,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 105,
                    "end": 108,
                    "text": "15)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 334,
                    "text": "(18)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La ley de Benford"
        },
        {
            "text": "La oportunidad de la informaci\u00f3n se evalu\u00f3 calculando la diferencia entre el tiempo en que se informaba el n\u00famero de casos y fallecidos de Colombia en el portal del Instituto Nacional de Salud y el tiempo en que aparec\u00eda dicha informaci\u00f3n en el portal de la OMS. Dada la importancia de contar con informaci\u00f3n integral y oportuna a nivel mundial para definir las acciones multinacionales, este indicador puede entenderse como una evaluaci\u00f3n de la magnitud del \"rezago temporal\" .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La ley de Benford"
        },
        {
            "text": "Para evaluar el nivel de cumplimiento de la distribuci\u00f3n descrita por la ley de Benford en los datos observados (casos diarios acumulados), se usaron las pruebas de raz\u00f3n del logaritmo de la verosimilitud y de ji al cuadrado mediante la macro digdis desarrollada por Ben Jann (ETH, Zurich). Para verificar el cumplimiento de la ley de Benford en los datos de las muestras peque\u00f1as durante los primeros d\u00edas de reporte, se us\u00f3 la prueba exacta de Moreno (19) , ya que result\u00f3 tener un mejor desempe\u00f1o que la prueba de Kuiper (20) . Dichos an\u00e1lisis se hicieron con el programa estad\u00edstico Stata 14\u2122 (Stata Corporation, USA) o el programa R.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 453,
                    "end": 457,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 528,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos estad\u00edsticos"
        },
        {
            "text": "En el cuadro 1 se encuentran los resultados del an\u00e1lisis del cumplimiento de la ley de los primeros d\u00edgitos en el n\u00famero de casos acumulados d\u00eda a d\u00eda desde el 6 de marzo hasta el 24 de abril de 2020.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Dado que las pruebas estad\u00edsticas para evaluar el cumplimiento de la ley de Benford son pruebas de bondad de ajuste, los valores de p m\u00e1s peque\u00f1os sugieren que esta no se cumpli\u00f3. Debido a que se contaba con pocas observaciones en los primeros d\u00edas, para estos datos se us\u00f3 exclusivamente la prueba exacta de Moreno, cuyos resultados sugieren un buen desempe\u00f1o el primer d\u00eda; despu\u00e9s disminuy\u00f3 la calidad de los datos hasta que entre los d\u00edas 3 y 11 de la vigilancia (8 a 16 de marzo) no se cumpli\u00f3 la ley de Benford. Para los datos a partir del d\u00eda 8 de la vigilancia (13 de marzo) la evaluaci\u00f3n se hizo con las pruebas de raz\u00f3n del logaritmo de la verosimilitud y de ji al cuadrado, las cuales registraron una mejor\u00eda en el cumplimiento de la ley de Benford; los d\u00edas de mejor desempe\u00f1o fueron el 28 y el 29 de marzo (p>0,80). Con valores m\u00e1s bajos, aunque estad\u00edsticamente satisficieron la ley de Benford, aparecen los d\u00edas 20, 23 y 24 de abril, con valores de p entre 0,15 y 0,20. En el cuadro 2 y la figura 1 se presentan en detalle los resultados del \u00faltimo d\u00eda de vigilancia incluido en este an\u00e1lisis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "En la figura 2 se observan los casos acumulados seg\u00fan lo reportado por el Instituto Nacional de Salud y la OMS para Colombia en las mismas fechas. Como se puede apreciar, la l\u00ednea azul se encuentra siempre por debajo de la l\u00ednea negra, lo que equivale a una igualdad en los reportes, por lo que se concluye que hay un claro rezago (de dos d\u00edas usualmente) en la informaci\u00f3n publicada por la OMS. transmitidos por insectos vectores. Sin embargo, cabe destacar que el mejor desempe\u00f1o del sistema se registr\u00f3 con los casos probables de Zika valorados a partir de criterios cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos, y relacionado con un mayor reconocimiento de cuadros sindr\u00f3micos espec\u00edficos, como el de Guillain-Barr\u00e9, y el de los defectos cong\u00e9nitos relacionados (22) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 748,
                    "end": 752,
                    "text": "(22)",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "En cuanto a la oportunidad de la informaci\u00f3n, se pudo observar un rezago temporal importante entre el Instituto Nacional de Salud y la OMS, que corresponde, en gran medida, a las diferentes horas de cierre de cada informe situacional. La OMS suele hacer su cierre de datos hacia las 03:00 hora de Colombia (10:00, hora de verano de Europa Central), en tanto que el Instituto Nacional de Salud ha variado las horas, siendo m\u00e1s frecuente en las tardes (14:00 a 18:00) de cada d\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "En este sentido, es interesante anotar que el Center for Systems Science and Engineering (CSSE) de la Johns Hopkins University organiz\u00f3 un tablero interactivo en internet (https://coronavirus.jhu.edu/) que disminuye notoriamente este rezago temporal, pues recibe directamente de cada pa\u00eds o territorio los datos y va actualizando la informaci\u00f3n, lo que permite tenerla casi en tiempo real (23) . Este tablero ha sido la fuente m\u00e1s confiable en tiempo real de la pandemia alrededor del mundo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 389,
                    "end": 393,
                    "text": "(23)",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Uno de los avances m\u00e1s importantes del sistema de vigilancia colombiano es la disponibilidad de datos abiertos (https://www.ins.gov.co/Noticias/ Paginas/Coronavirus.aspx), que permiten verificar la oportunidad del sistema en t\u00e9rminos del reporte de los casos confirmados, casos que han sido investigados desde la condici\u00f3n probable en t\u00e9rminos de la contenci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Los hallazgos aqu\u00ed descritos no corresponden a una evaluaci\u00f3n completa de un sistema de vigilancia en salud p\u00fablica. Otros elementos como la simplicidad, la flexibilidad, la aceptabilidad, la sensibilidad, la representatividad, la estabilidad y el valor predictivo positivo (24) deben contemplarse para tener una visi\u00f3n integral. Sin embargo, este an\u00e1lisis preliminar de la calidad de los datos y de su oportunidad en etapas iniciales de una epidemia resulta muy \u00fatil, pues permite realimentar r\u00e1pidamente el sistema de vigilancia, con el fin de adoptar medidas correctivas si es el caso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Dado que en Colombia son muy diversas las capacidades en salud p\u00fablica y epidemiolog\u00eda, en futuros an\u00e1lisis se podr\u00e1n evaluar los sistemas de vigilancia en los departamentos y distritos para as\u00ed determinar acciones a ese nivel que favorezcan el mejoramiento continuo de la vigilancia en salud p\u00fablica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Public health surveillance: Historical origins, methods and evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Declich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Bull World Health Organ",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "285--304",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Health security as a public health concept: a critical analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Aldis",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Health Pol Plan",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "369--75",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/heapol/czn030"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Cumplimiento de la ley de Benford (valores de p en la prueba de raz\u00f3n del logaritmo de la verosimilitud) de la vigilancia en salud p\u00fablica en Colombia durante las epidemias de influenza A(H1N1)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "* Incluye solamente los primeros 50 d\u00edas a partir del diagn\u00f3stico del primer caso en Colombia",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "Casos Influenza A",
            "volume": "",
            "issn": "H1N1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Virus COVID-19",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The geopolitics of global public health surveillance in the twenty-first century",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Weir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mykhalovskiy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Medicine at the border",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "240--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Guidelines for evaluating surveillance systems",
            "authors": [],
            "year": 1988,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "COVID-19: Towards controlling of a pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bedford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Enria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Giesecke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Heymann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ihekweazu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "1015--1023",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20)30673-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Investigation of three clusters of COVID-19 in Singapore: Implications for surveillance and response measures",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chiew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mic",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Clapham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "30528--30534",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20)30528-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "La otra transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica: hitos en el desarrollo de la epidemiolog\u00eda de los factores de riesgo en Colombia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Idrovo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Eslava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Biom\u00e9dica",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "480--96",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.7705/biomedica.v28i4.54"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "H\u00e9roes de a pie: voces y memorias de los detectives de la salud y la epidemiolog\u00eda de campo en Colombia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "D\u00e1guer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez-Tasco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Percepci\u00f3n de competencias en epidemiolog\u00eda en M\u00e9xico y Colombia durante la epidemia de influenza A(H 1 N 1 ) entre estudiantes de salud p\u00fablica",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Idrovo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Ni\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Boj\u00f3rquez-Chapela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Agudelo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Pacheco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Rev Panam Salud P\u00fablica",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "361--370",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Performance of public health surveillance systems during the influenza A(H 1 N 1 ) pandemic in the Americas: Testing a new method based on Benford's law",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Idrovo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Ni\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Boj\u00f3rquez-Chapela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno-Montoya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "1827--1861",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1017/S095026881100015X"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "The law of anomalous numbers",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Benford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1938,
            "venue": "Proceedings of the American Philosophical Society",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "551--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The first digit phenomenon",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "American Scientist",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "358--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "The Newcomb-Benford law in its relation to some common distributions",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Formann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1371/journal.pone.0010541"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "The effective use of Benford's law to assist in detecting fraud in accounting data",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Durtschi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hillison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pacini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Forensic Account",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "17--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Newcomb-Benford law helps customs officers to detect fraud in international trade",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacasa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "11--14",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1073/pnas.1819470116"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Monitoring the Paraguayan epidemiological dengue surveillance system (2009-2011) using Benford's law",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez-Camponovo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00c1",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Idrovo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Achkar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Biom\u00e9dica",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "583--92",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.7705/biomedica.v36i4.2731"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Global performance of epidemiologic surveillance of Zika virus: Rapid assessment of an ongoing epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Manrique-Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Ni\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Idrovo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Public Health",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "14--20",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s10900-016-0177-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Data quality of Chinese surveillance of COVID-19: Objective analysis based on WHO\u00b4s situation reports",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Idrovo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Manrique-Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Asia Pac J Public Health",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1177/1010539520927265"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Benford's law with small sample sizes: A new exact test useful in health sciences during epidemics",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno-Montoya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Rev Salud UIS",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "153--158",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.18273/revsal.v52n2-2020010"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Tests concerning random points on a circle",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kuiper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1962,
            "venue": "Proceedings Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen (Series A)",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "38--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Towards a genomics-informed, real-time, global pathogen surveillance system",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gardy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Loman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Nat Rev Genet",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "9--20",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/nrg.2017.88"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Zika virus disease in Colombia -Preliminary Report",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Pacheco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Beltr\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Valencia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tolosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Farr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa1604037"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "An interactive web-based dashboard to track COVID-19 in real time",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Dong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gardner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(20)30120"
                ]
            }
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Updated guidelines for evaluating public health surveillance systems: Recommendations from the Guidelines Working Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "German",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Horan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Milstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pertowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Waller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "MMWR",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "1--35",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Cumplimiento de la ley de Benford de cada uno de los reportes de n\u00famero de casos de COVID-19 en Colombia (casos acumulados)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Frecuencia de los primeros d\u00edgitos en la distribuci\u00f3n de la ley de Benford reportados en el \u00faltimo d\u00eda analizado Cuadro 2. Cumplimiento de la ley de Benford en el d\u00eda 50 de epidemia de COVID-19 en Colombia (casos acumulados) Las columnas corresponden a los datos obtenidos del reporte, con sus intervalos de confianza, y la l\u00ednea en verde a la distribuci\u00f3n te\u00f3rica de la ley de Benford Diferencia en los casos acumulados diarios de COVID-19 reportados en los portales del Instituto Nacional de Salud y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (6 de marzo y el 24 de abril de 2020).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}