{
    "paper_id": "7598898a9d1d699703758492585e57ddb7f087e9",
    "metadata": {
        "title": "SARS-CoV-2 viral loads and serum IgA/IgG immune responses in critically ill COVID-19 patients",
        "authors": [
            {
                "first": "Slim",
                "middle": [],
                "last": "Fourati",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Virology Unit, D\u00e9partement de pr\u00e9vention, diagnostic et traitement des infections, H\u00f4pitaux Universitaires Henri Mondor, Assistance Publique -H\u00f4pi-taux de Paris (AP-HP)",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "Cr\u00e9teil",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sophie",
                "middle": [],
                "last": "Hue",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "INSERM U955, Universit\u00e9 Paris-Est Cr\u00e9teil Val de Marne (UPEC)",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "Cr\u00e9teil",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jean-Michel",
                "middle": [],
                "last": "Pawlotsky",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Virology Unit, D\u00e9partement de pr\u00e9vention, diagnostic et traitement des infections, H\u00f4pitaux Universitaires Henri Mondor, Assistance Publique -H\u00f4pi-taux de Paris (AP-HP)",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "Cr\u00e9teil",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Armand",
                "middle": [],
                "last": "Mekontso-Dessap",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "INSERM U955, Universit\u00e9 Paris-Est Cr\u00e9teil Val de Marne (UPEC)",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "Cr\u00e9teil",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Nicolas",
                "middle": [],
                "last": "De Prost",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "H\u00f4pital Henri Mondor",
                    "location": {
                        "settlement": "Cr\u00e9teil",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "board (Comit\u00e9 de Protection des Personnes Ile de France II; reference number: 3675-NI). Informed consent was obtained from all patients or their relatives. Nasopharyngeal swabs and sera were collected from patients within 48 h of ICU admission. The cycle threshold values of RT-PCR were used as indicators of the viral load of SARS-CoV-2 RNA in nasopharyngeal specimens, with lower cycle threshold values corresponding to higher viral load. IgA and IgG antibodies against SARS-CoV-2 spike protein subunit 1 (S1) were quantified in patients' serum using ELISAs (Euroimmun Medizinische Labordiagnostika, L\u00fcbeck, Germany) and expressed in arbitrary units (AU). The primary clinical outcome was day-28 mortality.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Twenty-five patients [mean age 60 \u00b1 14 years; males 80% (n = 20/25)] were admitted in the ICU for severe SARS-CoV-2 infection during the study period. The median time elapsed between the first symptoms and ICU admission was 9 days [6-12]. Invasive mechanical ventilation was required in 96% (n = 24/25) of patients during ICU stay, and the mortality at day-28 of ICU admission was 32% (n = 8/25) (Supplemental Table 1 ). There was a significant correlation between the time elapsed between the first symptoms and ICU admission and the titer of both anti-S1 IgA (Spearman's r = 0.70; p < 0.001) and anti-S1 IgG (r = 0.68; p < 0.001) measured in sera obtained upon ICU admission (Fig. 1a, b) . No correlation was found between the absolute counts of peripheral B or T lymphocytes and the titers of anti-S1 IgA (r = 0.002, p = 0.99 and r = 0.10, p = 0.624, respectively) or IgG (r = 0.12, p = 0.56, and r = 0.13, p = 0.53, respectively). There was also no correlation between peripheral B or T lymphocyte counts and viral loads (r = 0.34, p = 0.093, and r = 0.24, p = 0.247, respectively). *Correspondence: nicolas.de-prost@aphp.fr 9 Service de M\u00e9decine Intensive R\u00e9animation, H\u00f4pital Henri Mondor, Cr\u00e9teil, France Full author information is available at the end of the article Slim Fourati and Sophie Hue have contributed equally to this work.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 410,
                    "end": 417,
                    "text": "Table 1",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 677,
                    "end": 689,
                    "text": "(Fig. 1a, b)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "We observed an inverse correlation between the viral load obtained from nasopharyngeal swabs and the serum level of anti-S1 IgA (r = 0.69; p < 0.001) or IgG (r = 0.72; p < 0.0001) (Fig. 1c, d) . Finally, we explored the relationship between IgA/G titers measured upon ICU admission and day-28 mortality. As shown in Fig. 1e , f, patients Fig. 1 a Correlation between the number of days since onset of symptoms and intensive care unit (ICU) admission and the serum titer of anti-S1 IgA, expressed in arbitrary units (AU) (Spearman's r = 0.70; p < 0.001; r 2 = 0.40); b correlation between the number of days since onset of symptoms of SARS-CoV-2 infection and ICU admission and the serum titer of anti-S1 IgG (AU) (Spearman's r = 0.68; p < 0.001, r 2 = 0.22); c correlation between the serum titer of anti-S1 IgA (AU) and the SARS-CoV-2 viral load measured in nasopharyngeal swabs (expressed in cycle threshold value, Ct) (Spearman's r = 0.69; p < 0.001; r 2 = 0.35); d correlation between the serum titer of anti-S1 IgG (AU) and the SARS-CoV-2 viral load measured in nasopharyngeal swabs (expressed in Ct) (Spearman's r = 0.72; p < 0.0001; r 2 = 0.29); note that the x-axis of c, d is inverted so as to reflect that the RT-PCR Ct is inversely correlated with RNA viral load; e comparisons of serum anti-S1 IgA titers obtained upon ICU admission between patients who were alive at day-28 of ICU admission and patients who died; f comparisons of serum anti-S1 IgG titers obtained upon ICU admission between patients who were alive at day 28 of ICU admission and patients who died; continuous lines represent the lines of best fit of the linear regressions and the dotted lines show their 95% confidence intervals; horizontal lines represent the median value; p values displayed in e, f come from the Mann-Whitney test who were still alive at day-28 displayed significantly higher titers of anti-S1 IgA or IgG upon admission than those who had died at day-28. Additionally, the serum titer of anti-S1 IgA was a protective factor of day-28 mortality, even after adjusting for SOFA (adjusted odds ratio (aOR) = 0.45 [0.21-0.98]; p = 0.045) or age (aOR = 0.56 [0.33-0.95]; p = 0.032) (Supplemental Table 2 ), two important determinants of outcome during severe SARS-CoV-2 infections.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 192,
                    "text": "(Fig. 1c, d)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 323,
                    "text": "Fig. 1e",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 338,
                    "end": 344,
                    "text": "Fig. 1",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2192,
                    "end": 2199,
                    "text": "Table 2",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Our study certainly has some limitations, related to its monocenter design as well as to the small number of patients included, limiting our ability to adjust the observed relationship between anti-S1 IgA/G titers and day-28 mortality for potential confounders. Yet, our results suggest that the absence of early humoral response in a subset of severe patients is associated with a higher viral load in the upper respiratory tract upon admission and might have a deleterious impact on survival.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "The online version of this article (https ://doi.org/10.1007/s0013 4-020-06157 -5) contains supplementary material, which is available to authorized users. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Electronic supplementary material"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Intensive care management of coronavirus disease 2020 (COVID-19): challenges and recommendations",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Phua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Weng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Egi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Divatia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Shrestha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Arabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gomersall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nishimura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Koh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Respir Med",
            "volume": "8",
            "issn": "5",
            "pages": "506--517",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Risk factors associated with acute respiratory distress syndrome and death in patients with coronavirus disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "JAMA Intern Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamainternmed.2020.0994"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Baseline characteristics and outcomes of 1591 patients infected with SARS-CoV-2 admitted to ICUs of the Lombardy Region",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Grasselli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zangrillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabrini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Castelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cereda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Coluccello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Foti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fumagalli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Iotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Latronico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Merler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Natalini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Piatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Ranieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Scandroglio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Storti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cecconi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pesenti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "323",
            "issn": "16",
            "pages": "1574--1581",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Clinical course and outcomes of critically ill patients with SARS-CoV-2 pneumonia in Wuhan, China: a single-centered, retrospective, observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Respir Med",
            "volume": "8",
            "issn": "5",
            "pages": "475--481",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "1 Virology Unit, D\u00e9partement de pr\u00e9vention, diagnostic et traitement des infections, H\u00f4pitaux Universitaires Henri Mondor, Assistance Publique -H\u00f4pitaux de Paris (AP-HP), Cr\u00e9teil, France. 2 INSERM U955, Universit\u00e9 Paris-Est Cr\u00e9teil Val de Marne (UPEC), Cr\u00e9teil, France. 3 INSERM U955 Team \u00ab Virus Hepatology Cancer \u00bb, Cr\u00e9teil, France. 4 D\u00e9partement Immunologie-H\u00e9matologie, H\u00f4pitaux Universitaires Henri Mondor, Assistance Publique -H\u00f4pitaux de Paris (AP-HP), Cr\u00e9teil, France. 5 INSERM U955 Team 16, Cr\u00e9teil, France. 6 Vaccine Research Institute (VRI), Facult\u00e9 de M\u00e9decine, Universit\u00e9 Paris Est Cr\u00e9teil, 94010 Cr\u00e9teil, France. 7 M\u00e9decine Intensive R\u00e9animation, H\u00f4pitaux Universitaires Henri Mondor, Assistance Publique -H\u00f4pitaux de Paris (AP-HP), Cr\u00e9teil, France. 8 Groupe de Recherche Clinique CARMAS, Universit\u00e9 Paris Est-Cr\u00e9teil, Cr\u00e9teil, France. 9 Service de M\u00e9decine Intensive R\u00e9animation, H\u00f4pital Henri Mondor, Cr\u00e9teil, France.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "The authors would like to thank Dr In\u00e8s Bendib, Thiziri Sadaoui, Thomas Frapart, and Simon Rivoal for helping collect clinical data, Audrey Riou, Alexandre Soulier, and Asma Beldi-Ferchiou for performing laboratory analyses, and Prof. Marie-H\u00e9l\u00e8ne Delfau-Larue for critically reviewing the manuscript.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Acknowledgements"
        },
        {
            "text": "None.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Funding"
        },
        {
            "text": "Conflicts of interest SF, SH, AMD, and NDP have no conflict of interest to disclose. JMP has received research grants from Abbott, Abbvie, and Gilead; he has served as an advisor for Abbott, Abbvie, Gilead, Merck, and Siemens Healthcare.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Compliance with ethical standards"
        },
        {
            "text": "Springer Nature remains neutral with regard to jurisdictional claims in published maps and institutional affiliations.Accepted: 9 June 2020",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Publisher's Note"
        }
    ]
}