{
    "paper_id": "7adf3b451ad7bff9cd827e5dff15cfbdbfbe11ad",
    "metadata": {
        "title": "Psychotherapeutische Versorgung in \u00d6sterreich: Kassenfinanzierte Psychotherapie f\u00fcr Menschen mit chronisch psychischen Erkrankungen im Jahresvergleich 2017 bis 2020",
        "authors": [
            {
                "first": "Friedrich",
                "middle": [],
                "last": "Riffer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Rehabilitationsklinik Gars am Kamp",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum f\u00fcr Psychosomatische Medizin Eggenburg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Grafenberger Stra\u00dfe 2, Kremserstra\u00dfe 656, Karl Landsteiner Privatuniversit\u00e4t f\u00fcr Gesundheitswissenschaften, Dr. Karl-Dorrek-Stra\u00dfe 30",
                        "postCode": "3730, 3571, 3500",
                        "settlement": "Eggenburg, Krems",
                        "country": "\u00d6sterreich, \u00d6sterreich, \u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Magdalena",
                "middle": [],
                "last": "Knopp",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Rehabilitationsklinik Gars am Kamp",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum f\u00fcr Psychosomatische Medizin Eggenburg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Grafenberger Stra\u00dfe 2, Kremserstra\u00dfe 656, Karl Landsteiner Privatuniversit\u00e4t f\u00fcr Gesundheitswissenschaften, Dr. Karl-Dorrek-Stra\u00dfe 30",
                        "postCode": "3730, 3571, 3500",
                        "settlement": "Eggenburg, Krems",
                        "country": "\u00d6sterreich, \u00d6sterreich, \u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": "magdalena.knopp@kl.ac.at"
            },
            {
                "first": "Claudia",
                "middle": [],
                "last": "Oppenauer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Rehabilitationsklinik Gars am Kamp",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum f\u00fcr Psychosomatische Medizin Eggenburg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Grafenberger Stra\u00dfe 2, Kremserstra\u00dfe 656, Karl Landsteiner Privatuniversit\u00e4t f\u00fcr Gesundheitswissenschaften, Dr. Karl-Dorrek-Stra\u00dfe 30",
                        "postCode": "3730, 3571, 3500",
                        "settlement": "Eggenburg, Krems",
                        "country": "\u00d6sterreich, \u00d6sterreich, \u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Manuel",
                "middle": [],
                "last": "Sprung",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Rehabilitationsklinik Gars am Kamp",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum f\u00fcr Psychosomatische Medizin Eggenburg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Grafenberger Stra\u00dfe 2, Kremserstra\u00dfe 656, Karl Landsteiner Privatuniversit\u00e4t f\u00fcr Gesundheitswissenschaften, Dr. Karl-Dorrek-Stra\u00dfe 30",
                        "postCode": "3730, 3571, 3500",
                        "settlement": "Eggenburg, Krems",
                        "country": "\u00d6sterreich, \u00d6sterreich, \u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Riffer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Rehabilitationsklinik Gars am Kamp",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum f\u00fcr Psychosomatische Medizin Eggenburg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Grafenberger Stra\u00dfe 2, Kremserstra\u00dfe 656, Karl Landsteiner Privatuniversit\u00e4t f\u00fcr Gesundheitswissenschaften, Dr. Karl-Dorrek-Stra\u00dfe 30",
                        "postCode": "3730, 3571, 3500",
                        "settlement": "Eggenburg, Krems",
                        "country": "\u00d6sterreich, \u00d6sterreich, \u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Sprung Psychosomatisches",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Rehabilitationsklinik Gars am Kamp",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum f\u00fcr Psychosomatische Medizin Eggenburg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Grafenberger Stra\u00dfe 2, Kremserstra\u00dfe 656, Karl Landsteiner Privatuniversit\u00e4t f\u00fcr Gesundheitswissenschaften, Dr. Karl-Dorrek-Stra\u00dfe 30",
                        "postCode": "3730, 3571, 3500",
                        "settlement": "Eggenburg, Krems",
                        "country": "\u00d6sterreich, \u00d6sterreich, \u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Zentrum",
                "middle": [],
                "last": "Waldviertel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Rehabilitationsklinik Gars am Kamp",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum f\u00fcr Psychosomatische Medizin Eggenburg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Grafenberger Stra\u00dfe 2, Kremserstra\u00dfe 656, Karl Landsteiner Privatuniversit\u00e4t f\u00fcr Gesundheitswissenschaften, Dr. Karl-Dorrek-Stra\u00dfe 30",
                        "postCode": "3730, 3571, 3500",
                        "settlement": "Eggenburg, Krems",
                        "country": "\u00d6sterreich, \u00d6sterreich, \u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Knopp",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Rehabilitationsklinik Gars am Kamp",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum f\u00fcr Psychosomatische Medizin Eggenburg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Grafenberger Stra\u00dfe 2, Kremserstra\u00dfe 656, Karl Landsteiner Privatuniversit\u00e4t f\u00fcr Gesundheitswissenschaften, Dr. Karl-Dorrek-Stra\u00dfe 30",
                        "postCode": "3730, 3571, 3500",
                        "settlement": "Eggenburg, Krems",
                        "country": "\u00d6sterreich, \u00d6sterreich, \u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Oppenauer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Rehabilitationsklinik Gars am Kamp",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum f\u00fcr Psychosomatische Medizin Eggenburg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Grafenberger Stra\u00dfe 2, Kremserstra\u00dfe 656, Karl Landsteiner Privatuniversit\u00e4t f\u00fcr Gesundheitswissenschaften, Dr. Karl-Dorrek-Stra\u00dfe 30",
                        "postCode": "3730, 3571, 3500",
                        "settlement": "Eggenburg, Krems",
                        "country": "\u00d6sterreich, \u00d6sterreich, \u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Sprung",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Rehabilitationsklinik Gars am Kamp",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum f\u00fcr Psychosomatische Medizin Eggenburg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Grafenberger Stra\u00dfe 2, Kremserstra\u00dfe 656, Karl Landsteiner Privatuniversit\u00e4t f\u00fcr Gesundheitswissenschaften, Dr. Karl-Dorrek-Stra\u00dfe 30",
                        "postCode": "3730, 3571, 3500",
                        "settlement": "Eggenburg, Krems",
                        "country": "\u00d6sterreich, \u00d6sterreich, \u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "In \u00d6sterreich wird die psychotherapeutische Versorgung im niedergelassenen Bereich finanziell \u00fcber die Kostenzuschussregelung und kassenfinanzierten Psychotherapiestunden geregelt. Die vorliegende Studie untersucht, inwiefern sich der Anteil an selbstfinanzierten und kassenfinanzierten Psychotherapieeinheiten \u00fcber die Jahre 2017-2020 unter Ber\u00fccksichtigung des sozio\u00f6konomischen/ krankheitsbezogenen und behandlungsbezogenen Status ver\u00e4ndert hat. Hierf\u00fcr wurde eine Stichprobe von 6387 Patient*innen mit psychischen St\u00f6rungen im Rahmen einer station\u00e4ren Behandlung befragt. Der gr\u00f6\u00dfte Teil (70 %) der Patient*innen ist seit mehr als zwei Jahren an einer psychischen St\u00f6rung erkrankt und hatte bereits einen station\u00e4ren Aufenthalt (46 %) oder ambulante psychotherapeutische Behandlung (82 %) in Anspruch genommen. Im Zuge der ambulanten psychotherapeutischen Vorbehandlung haben 45 % der Patient*innen einen Kassenplatz f\u00fcr Psychotherapie erhalten. Von den Patient*innen, die die Psy-Die Autoren F. Riffer und M. Knopp haben gleicherma\u00dfen zur Arbeit beigetragen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "chotherapie privat finanziert haben, hat der Gro\u00dfteil der Patient*innen (72 %) f\u00fcr eine psychotherapeutische Behandlung bis zu 100 bezahlt -bei einem Anteil von 70 % von Patient*innen, die vor der station\u00e4ren Behandlung arbeitsunf\u00e4hig waren und 39 % von Patient*innen, deren monatliches Einkommen weniger als 1000 ausmacht. Die Studiendaten zeigen auch, dass sich der Anteil der Patient*innen, die eine kassenfinanzierte Psychotherapie in Anspruch nehmen konnten seit 2017 nicht erh\u00f6ht hat. Die vorliegende Studie verdeutlicht, dass die Inanspruchnahme von ambulanter Psychotherapie und Kassenpl\u00e4tzen f\u00fcr Psychotherapie bei Patient*innen mit chronisch psychischen Erkrankungen in den letzten vier Jahren, trotz Erh\u00f6hung des Kassenzuschuss im Jahr 2018 und etwaiger Aufstockungen an Kassenpl\u00e4tzen, unver\u00e4ndert geblieben ist. Angesichts der limitierten Kassenpl\u00e4tze ist deshalb ein transparentes System f\u00fcr die Zuteilung von Kassenpl\u00e4tzen zu fordern, um die Inanspruchnahme von ambulanter Psychotherapie bei allen Patient*innen mit chronischen psychischen Erkrankungen zu erm\u00f6glichen. originalarbeit 2017-2020, considering the socio-economic-/diseaseand treatment related status of patients. A sample of 6387 inpatients with a mental illness was surveyed during inpatient treatment. The majority (70%) of inpatients had suffered from a mental illness for more than two years and had previously received inpatient (46%) or outpatient (82%) psychotherapeutic treatment. Of the patients with prior outpatient psychotherapeutic treatment, 45% received a health insurance funded psychotherapy. Of the patients who self-financed psychotherapy, the majority of patients (72%) paid up to 100 for psychotherapeutic treatment-with 70% of patients who were unable to work prior inpatient treatment and 39% of patients whose monthly income is less than 1000. The study data also show that the number of patients who have been able to use health insurance funded psychotherapy has not increased since 2017. The present study illustrates that the use of outpatient psychotherapy and health insurance funded psychotherapy amongst patients with chronic mental illnesses remained unchanged in the last four years, despite the increase in the health insurance subsidy in 2018 and any increases in health insurance funded psychotherapy hours. Given the limited health insurance funded psychotherapy hours, a transparent system for the allocation of health insurance funded psychotherapy hours is required to enable the use of outpatient psychotherapy for all patients with chronic mental illnesses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Keywords Psychotherapy \u00b7 Mental health care \u00b7 Mental disorders \u00b7 Public insurance funded psychotherapy Einleitung Psychische Erkrankungen tragen im hohen Ma\u00dfe zur Krankheitslast bei und stellen f\u00fcr das \u00f6sterreichische Gesundheitssystem eine Herausforderung dar. Etwa jeder f\u00fcnfte Mensch hat in den letzten 12 Monaten an einer psychischen Erkrankung gelitten, und ein Drittel der Allgemeinbev\u00f6lkerung ist im Laufe des Lebens von psychischen St\u00f6rungen betroffen (Steel et al. 2014 (Cuijpers et al. 2020) , und gesundheits\u00f6konomische Studien auch ein positives Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis nach Abzug der Kosten f\u00fcr Psychotherapie aufzeigen (Margraf 2009 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 460,
                    "end": 478,
                    "text": "(Steel et al. 2014",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 479,
                    "end": 501,
                    "text": "(Cuijpers et al. 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 634,
                    "end": 647,
                    "text": "(Margraf 2009",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "In den vergangenen Jahren ist in \u00d6sterreich auch eine Zunahme der Inanspruchnahme von Gesundheitsleistungen infolge psychischer Erkrankungen zu verzeichnen (Sagerschnig et al. 2018) . Eine psychotherapeutische Behandlung kann auch zu Einsparungen von indirekten Kosten beitragen. Die Kosten f\u00fcr psychotherapeutische Behandlung werden durch die Einsparungen, aufgrund der Reduktion von Hospitalisierungen, Medikamenten und Produktivit\u00e4tsverlusten, mehr als aufgewogen (Margraf 2009 ). Ein fr\u00fcher Diagnosezeitpunkt und eine rechtzeitige Behandlung sind weiters f\u00fcr die Eind\u00e4mmung der Kosten entscheidend, wie z. B. Schneider und Dreer in einer Analyse der volkswirtschaftlichen Kosten von Burnout gezeigt haben (Schneider und Dreer 2013) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 181,
                    "text": "(Sagerschnig et al. 2018)",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 480,
                    "text": "(Margraf 2009",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 709,
                    "end": 735,
                    "text": "(Schneider und Dreer 2013)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df dem Allgemeinen Sozialversicherungsgesetz der Republik \u00d6sterreich ist eine Psychotherapie bei Vorliegen einer psychischen Erkrankung (nach der Internationalen statistischen Klassifikation der Krankheiten ICD-10) eine Pflichtleistung der \u00f6sterreichischen Gesundheitskasse(n). Es ist jedoch festzustellen, dass in \u00d6sterreich nur ein Teil der Personen mit psychischen Erkrankungen eine psychotherapeutische Behandlung erh\u00e4lt ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Die Ergebnisse zur psychotherapeutischen Vorbehandlung und geplanten weiterf\u00fchrenden Behandlung sind in Tab. 2 und 3 angegeben. Eine ambulante psychotherapeutische Vorbehandlung hatten 4283 Patient*innen (81,7 %), wobei diese bei 53,9 % l\u00e4nger als ein Jahr dauerte. Eine weiterf\u00fchrende ambulante Psychotherapie hatten 88,1 % der Patient*innen geplant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Behandlungsbezogene Daten"
        },
        {
            "text": "Von jenen Patienten*innen mit einer ambulanten psychotherapeutischen Vorbehandlung hatten 1932 (45,5 %) einen Kassenplatz und 2318 (54,5 %) keinen Kassenplatz. Vergleicht man Patient*innen mit/ohne einen Kassenplatz, hatten Patient*innen mit einem Kassenplatz ein signifikant geringeres Einkommen als jene ohne Kassenplatz (t = 12,69, p = 0,022). Zudem hatten Patient*innen mit einem Kassenplatz signifikant h\u00e4ufiger eine station\u00e4re Vorbehandlung als jene ohne (t = -10,83, p = 0,041). Von jenen die keinen Kassenplatz hatten, zahlten 71,7 % bis zu 100 pro Psychotherapieeinheit.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Behandlungsbezogene Daten"
        },
        {
            "text": "In Tab. 4 sind die privaten Kosten f\u00fcr nicht kassenfinanzierte Psychotherapie, sowie der Anteil der Patient*innen mit einer psychotherapeutischen Vorbehandlung vor und nach der Erh\u00f6hung des Kostenzuschusses am 01.09.2018 aufgelistet. Der Anteil der privaten Kosten f\u00fcr eine Psychotherapieeinheit ist demnach auch nach der Erh\u00f6hung des Kostenzuschusses 2018 unver\u00e4ndert hoch.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Behandlungsbezogene Daten"
        },
        {
            "text": "Der Anteil der Patient*innen mit bzw. ohne Kassenplatz ist in Abb. 1 im Jahresvergleich von 2017 bis 2020 dargestellt. Es zeigt sich demnach zwischen 2017 und 2020 keine signifikanten Ver\u00e4nderungen in der Inanspruchnahme von Kassenpl\u00e4tzen (Kruskal-Wallis H (3) = 1,681, p = 0,641).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Behandlungsbezogene Daten"
        },
        {
            "text": "Im Vergleich von Patient*innen mit versus ohne Kassenplatz zeigten sich keine signifikanten Unterschiede in Hinblick auf den Schweregrad der krankheitsbezogenen Symptomatik, z. B. depressiv/ \u00e4ngstliche Symptome (siehe Tab. 5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Behandlungsbezogene Daten"
        },
        {
            "text": "Die Ergebnisse zeigen, dass Patient*innen mit chronischer psychischer Erkrankung, trotz teilweise wiederholter station\u00e4rer psychotherapeutischer Aufenthalte nur zur H\u00e4lfte (54,5 %), einen Kassenplatz Knapp 30 % der Patient*innen ohne Kassenplatz haben ein geringes Einkommen (weniger als 1000 im Monat). Die privat finanzierten Kosten f\u00fcr Psychotherapie (ca. 4000 pro Jahr) stellen eine erhebliche finanzielle Belastung dar (Schosser et al. 2021) . Die Studienergebnisse zeigen weiters, dass sich im Zusammenhang mit der Erh\u00f6hung des Kostenzuschusses der Anteil der Patient*innen mit chronisch psychischen Erkrankungen, die Psychotherapie in Anspruch nehmen, nicht ver\u00e4ndert hat und die finanziellen Belastungen durch die privat finanzierten Kosten unver\u00e4ndert hoch sind.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 188,
                    "end": 199,
                    "text": "Kassenplatz",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 446,
                    "text": "(Schosser et al. 2021)",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diskussion"
        },
        {
            "text": "Es zeigt sich auch, dass der Anteil der Patient*innen mit chronisch psychischen Erkrankungen, die einen Kassenplatz in Anspruch nehmen konnten, im Zeitraum zwischen 2017-2020 trotz Erh\u00f6hung des Kassenzuschuss und etwaiger Aufstockungen an Kassenpl\u00e4tzen unver\u00e4ndert geblieben ist. Die Pr\u00e4valenz von psychischen Erkrankungen hat jedoch seit der COVID-19 Pandemie zugenommen (Duarte 2021) und die subjektive Belastung und der Behandlungsbedarf sind bei Patient*innen mit chronischen psychischen Erkrankungen ungleich h\u00f6her als bei Patient*innen mit physischen Erkrankungen (Oppenauer et al. 2021) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 570,
                    "end": 593,
                    "text": "(Oppenauer et al. 2021)",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diskussion"
        },
        {
            "text": "Die Wirksamkeit von Psychotherapie ist gut belegt (Cuijpers et al. 2020) . Es ist bedauerlich, dass in \u00d6s-terreich zwar fast alle Patient*innen mit chronischen psychischen Erkrankungen eine Psychopharmaka Therapie in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, jedoch nur die H\u00e4lfte eine Psychotherapie in Anspruch nehmen kann (Grabenhofer-Eggerth und Sator 2019; Hauptverband der \u00f6sterreichischen Sozialversicherungstr\u00e4ger 2011). Die Effekte von Psychotherapie haben sich zudem im Vergleich zur Psychopharmaka Therapie als langfristiger erwiesen (Cuijpers et al. 2013 Die in diesem Artikel enthaltenen Bilder und sonstiges Drittmaterial unterliegen ebenfalls der genannten Creative Commons Lizenz, sofern sich aus der Abbildungslegende nichts anderes ergibt. Sofern das betreffende Material nicht unter der genannten Creative Commons Lizenz steht und die betreffende Handlung nicht nach gesetzlichen Vorschriften erlaubt ist, ist f\u00fcr die oben aufgef\u00fchrten Weiterverwendungen des Materials die Einwilligung des jeweiligen Rechteinhabers einzuholen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 50,
                    "end": 72,
                    "text": "(Cuijpers et al. 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 527,
                    "end": 548,
                    "text": "(Cuijpers et al. 2013",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diskussion"
        },
        {
            "text": "Weitere Details zur Lizenz entnehmen Sie bitte der Lizenzinformation auf http://creativecommons.org/licenses/by/4. 0/deed.de.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diskussion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Behandlungsbezogenen Angaben (geplante weiterf\u00fchrende psychotherapeutische Behandlung)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Geplante psychotherapeutische Weiterbehandlung Kassenplatz % (n)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Keine weiterf\u00fchrende Behandlung geplant",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Gender effects on outcomes of psychosomatic rehabilitation are reduced",
            "authors": [
                {
                    "first": "Literatur",
                    "middle": [],
                    "last": "Burghardt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Riffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sprung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "PLOS ONE",
            "volume": "16",
            "issn": "8",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1371/journal.pone.0256916"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Does cognitive behaviour therapy have an enduring effect that is superior to keeping patients on continuation pharmacotherapy? A metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuijpers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hollon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Straten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bockting",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Berking",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "BMJ Open",
            "volume": "3",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/bmjopen-2012-002542"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Psychotherapy for depression across different age groups: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuijpers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Karyotaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Eckshtain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Corteselli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Noma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Quero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Weisz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA Psychiatry",
            "volume": "77",
            "issn": "7",
            "pages": "694--702",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamapsychiatry.2020.0164"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Health at a glance 2021: OECD indicators highlights for Austria",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Duarte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Elektronisches Routine-Outcome-Monitoring (eROM) in Psychiatrie und klinischer Psychologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Egeter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wintner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Huber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rumpold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sperner-Unterweger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bliem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Holzner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "19--27",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00739-018-0490-2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Mental health in the workplace",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabriel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M.-R",
                    "middle": [],
                    "last": "Liimatainen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "?p=4954519 International Labour Organization",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Psychotherapieals Sozialversicherungsleistung -Inanspruchnahme und Finanzierung",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Grabenhofer-Eggerth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "&amp;sator",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Analyse der Versorgung psychisch Erkrankter",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "Pflege und Konsumentenschutz Hauptverband der \u00f6sterreichischen Sozialversicherungstr\u00e4ger",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "The Computer-based Health Evaluation Software (CHES): a software for electronic patient-reported outcome monitoring",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Holzner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Giesinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinggera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zugal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00f6pf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Oberguggenberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gamper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zabernigg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rumpold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "BMC Medical Informatics and Decision Making",
            "volume": "12",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/1472-6947-12-126"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "The global burden of mental disorders: an update from the WHO World Mental Health (WMH) surveys",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kessler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguilar-Gaxiola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chatterji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ormel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "\u00dcst\u00fcn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Epidemiologia E Psichiatria Sociale",
            "volume": "18",
            "issn": "1",
            "pages": "23--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "The patient health questionnaire somatic, anxiety, and depressive symptom scales: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kroenke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Spitzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B W"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f6we",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "General Hospital Psychiatry",
            "volume": "32",
            "issn": "4",
            "pages": "345--359",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.genhosppsych.2010.03.006"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "The reliability and validity of the World Health Organization Disability Assessment Schedule(WHODAS-II)instroke.Disability and Rehabilitation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "K\u00fc\u00e7\u00fckdeveci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u015e",
                    "middle": [],
                    "last": "Kutlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Y\u0131ld\u0131zlar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6ztuna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Elhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tennant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "214--220",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3109/09638288.2012.690817"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Kosten und Nutzen der Psychotherapie: Eine kritische Literaturauswertung",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Margraf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Mental health and work: Austria",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Oecd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Psychological distress during the COVID-19 pandemic in patients with mental or physical diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Oppenauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Burghardt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Riffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sprung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "Frontiers in Psychology",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3389/fpsyg.2021.703488"
                ]
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Detecting somatoform disorders in primary care with the PHQ-15",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u00d6sterreichische",
                    "middle": [],
                    "last": "Gesundheitskasse ; Van Ravesteijn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wittkampf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucassen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Van De Lisdonk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Weert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Huijser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Weel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Speckens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Kostenzuschuss f\u00fcr Psychotherapie",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "232--238",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1370/afm.985"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Geschlechtsspezifische Unterschiede in der psychotherapeutischen Versorgung",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00278-021-00523-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Evaluationsergebnisse der Rehabilitationsklinik Gars am Kamp",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Riffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sprung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Spectrum Psychiatrie",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "34--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Station\u00e4re medizinische Rehabilitation von Patienten mit psychiatrischen oder psychosomatischen Erkrankungen: Erste Evaluationsergebnisse der Rehabilitationsklinik Gars am Kamp",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Riffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sprung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Streibl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Das Fremde: Flucht -Trauma -Resilienz: Aktuelle traumaspezifische Konzepte in der Psychosomatik",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "227--241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Psychotherapeutische Versorgungslage: Aktuelle Daten. psychopraxis. neuropraxis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Riffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sprung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Streibl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "128--132",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00739-018-0468-0"
                ]
            }
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Inanspruchnahme von Psychotherapie und psychiatrischer Rehabilitation im Kontext der Angebote (S. 50)",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sagerschnig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Grabenhofer-Eggerth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sator",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuba",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Hauptverbandes der \u00f6sterreichischen Sozialversicherungstr\u00e4ger",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Volkswirtschaftliche Analyse eines rechtzeitigen Erkennens von Burnout",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Thebenefitofanambulant psychiatric rehabilitation program in Vienna, Austria:anuncontrolledrepeatedmeasuresstudy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schosser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Senft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "&amp;rauner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "Central European Journal of Operations Research",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s10100-021-00773-2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "A brief measure for assessing generalized anxiety disorder: the GAD-7",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Spitzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kroenke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B W"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f6we",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Archives of Internal Medicine",
            "volume": "166",
            "issn": "10",
            "pages": "1092--1097",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/archinte.166.10.1092"
                ]
            }
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "The global prevalence of common mental disorders: a systematic review and meta-analysis 1980-2013",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Steel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marnane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Iranpour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Silove",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "International Journal of Epidemiology",
            "volume": "43",
            "issn": "2",
            "pages": "476--493",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/ije/dyu038"
                ]
            }
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Pflege und Konsumentenschutz und des Hauptverbands der \u00f6sterreichischen Sozialversicherungstr\u00e4ger",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tanios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Grabenhofer-Eggerth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Valady",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Ergebnisbericht Wittchen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rehm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gustavsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Svensson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "J\u00f6nsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Olesen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Allgulander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Faravelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fratiglioni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jennum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Maercker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Os",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Preisig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Salvador-Carulla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H.-C",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinhausen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Analyse der Versorgungswirksamkeit von Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten in freier Praxis (S. 32). : Bundesministeriums f\u00fcr Soziales",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "655--679",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.euroneuro.2011.07.018"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "). Die gesch\u00e4tzte 12-Monats-Pr\u00e4valenz von psychischen Erkrankungen liegt europaweit bei 38,2 % (Wittchen et al. 2011). Aus einer WHO-Studie geht hervor, dass psychische St\u00f6rungen zu den zehn Krankheiten z\u00e4hlen, die am h\u00e4ufigsten mit massiven Einschr\u00e4nkungen im Alltag und dem Verlust der Arbeitsf\u00e4higkeit einhergehen (Kessler et al. 2009). Die Folgen von psychischen Erkrankungen ziehen sowohl individuelle als auch volkswirtschaftliche Belastungen nach sich. Besonders indirekte Kos-Mio. f\u00fcr Psychotherapie aufgewendet hatten. Im Vergleich dazu wurden 2014 von den Krankenkassen 256 Mio. f\u00fcr Psychopharmaka ausgegeben (Grabenhofer-Eggerth und Sator 2019). Demnach werden die Mittel der \u00f6sterreichischen Gesundheitskassen \u00fcberwiegend f\u00fcr Psychopharmakotherapie ausgeben, obwohl die nachhaltige Wirksamkeit von Psychotherapie in vielen Studien best\u00e4tigt wurde",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "). Unzureichende finanzielle Mittel werden von den Betroffenen als h\u00e4ufige Gr\u00fcnde f\u00fcr eine ausbleibende Behand-Psychotherapeutische Versorgung in \u00d6sterreich: Kassenfinanzierte Psychotherapie f\u00fcr Menschen mit. . . originalarbeit lung angegeben. Die Ergebnisse einer aktuellen bev\u00f6lkerungsrepr\u00e4sentativen Umfrage zeigen, dass in \u00d6sterreich nur 27 % der Personen mit psychischen Erkrankungen einen Kassenplatz f\u00fcr Psychotherapie erhalten. Weitere 21 % bezahlen die Psychotherapie g\u00e4nzlich aus privaten Mitteln. Die Mehrheit der Betroffenen (52 %) muss die Kosten f\u00fcr ambulante Psychotherapie, bis auf einen Kostenzuschuss von 28 , selbst tragen(Tanios et al. 2020). Der Kostenzuschuss f\u00fcr Psychotherapie wurde 2018 erstmal seit 27 Jahren von 21,80 auf 28 erh\u00f6ht (\u00d6sterreichische Gesundheitskasse 2020).Selbst bei Patient*innen mit einer chronischen psychischen Erkrankung und Niedrigsteinkommen aufgrund von Arbeitslosigkeit oder Erwerbsunf\u00e4higkeit infolge ihrer psychischen Erkrankung erh\u00e4lt nur etwas mehr als die H\u00e4lfte (59 %) einen Kassenplatz f\u00fcr Psychotherapie(Riffer et al. 2018b). Bei durchschnittlichen Behandlungskosten von 80 bis 120 pro psychotherapeutischer Behandlungseinheit k\u00f6nnen sich besonders einkommensschwache Menschen eine psychotherapeutische Behandlung sehr schwer leisten.Die vorliegende Studie untersucht m\u00f6gliche Ver\u00e4nderungen in der psychotherapeutischen Versorgungslage in \u00d6sterreich und erforscht inwiefern sich das Verh\u00e4ltnis von selbstfinanzierten und kassenfinanzierten Psychotherapieeinheiten unter Ber\u00fccksichtigung des sozio\u00f6konomischen/krankheitsbezogenen und behandlungsbezogenen Status ver\u00e4ndert hat. Die Daten wurden \u00fcber die Jahre 2017-2020 erhoben, um auch m\u00f6gliche Ver\u00e4nderungen in der Versorgungslage \u00fcber die Jahre hinweg, insbesondere auch in Bezug auf die Anhebung des Kostenzuschusses im Jahr 2018, untersuchen zu k\u00f6nnen.DesignIm Rahmen einer naturalistischen Studie wurden Routinedaten, die im Psychosomatischen Zentrum Waldviertel (Universit\u00e4tsklinikum Eggenburg und Rehaklinik Gars am Kamp) zwischen Juli 2017 und April 2020 gesammelt wurden, retrospektiv ausgewertet. Die Stichprobe umfasst 6387 station\u00e4re Patient*innen mit chronisch psychischen Erkrankungen, die im Zuge einer station\u00e4ren psychotherapeutischen Behandlung zu ambulanter Psychotherapie befragt wurden. Das durchschnittliche Alter betr\u00e4gt 47,9 Jahre, mit einem Frauenanteil von 65 %. Im Universit\u00e4tsklinikum Eggenburg werden Patient*innen mit folgenden psychischen St\u00f6rungen behandelt: ca. ein Drittel mit neurotischen, Belastungs-und somatoformen St\u00f6rungen, ca. 20 % mit affektiven St\u00f6rungen, ca. 10 % mit Pers\u00f6nlichkeits-und Verhaltensst\u00f6rungen, ca. 10 % mit psychischen-und Verhaltensst\u00f6rungen durch Alkohol und ca. 15 % mit Essst\u00f6rungenRiffer et al. 2017Riffer et al. , 2018a. In der Rehaklinik in Gars am Kamp werden vorwiegend Patient*innen mit affektiven St\u00f6rungen und neurotischen, Belastungs-und somatoformen St\u00f6rungen behandelt.Das Universit\u00e4tsklinikum Eggenburg ist ein multidisziplin\u00e4res und station\u00e4res Behandlungszentrum f\u00fcr Menschen mit chronisch psychischen Erkrankungen. Die Klinik verf\u00fcgt \u00fcber 100 station\u00e4re Betten und die interdisziplin\u00e4re Behandlung erfolgt in Kompetenzbereichen, die nach unterschiedlichen St\u00f6rungsbildern gegliedert sind. Der station\u00e4re Aufenthalt dauert im Durchschnitt zwischen 8 bis 12 Wochen, in denendie Patient*innen eine st\u00f6rungsspezifische und interdisziplin\u00e4re Therapie erhalten. In der psychiatrischen Rehabilitationsklinik Gars am Kamp betr\u00e4gt die Aufenthaltsdauer standardm\u00e4\u00dfig 6 Wochen. Die Rehabilitationsklinik verf\u00fcgt ebenso \u00fcber 100 Betten und die interdisziplin\u00e4re Behandlung erfolgt teilweise st\u00f6rungsspezifisch.Im Rahmen des routinem\u00e4\u00dfigen Outcome Monitorings (ROM(Egeter et al. 2018)) wurden zu Beginn und gegen Ende des station\u00e4ren Aufenthaltes soziodemografische, sozio\u00f6konomische Informationen, gesundheits-und krankheitsbezogene Daten, sowie Informationen zur psychotherapeutischen Vorbehandlung und geplanter weiterf\u00fchrender Behandlung, erhoben. Das ROM erfolgt \u00fcber das Health Evaluation System (CHES,Holzner et al. 2012). Symptombezogene Outcomes wurden mittels standardisierter und validierter Testverfahren, wie dem PHQ-9 (Depressionssymptome,Kroenke et al. 2010),GAD-7 (Angstsymptome, Spitzer et al. 2006), WHODAS (Funktionsf\u00e4higkeit, K\u00fc\u00e7\u00fckdeveci et al. 2013) und PHQ-15 (Somatische Symptome, van Ravesteijn et al. 2009 ermittelt. Alle Daten f\u00fcr die vorliegende Studie wurden mit dem CHES System erfasst und anschlie\u00dfend in pseudonymisierter Form mit dem Statistiksoftwareprogramm SPSS (Version 27.0) analysiert. Es wurden deskriptive Statistiken mit H\u00e4ufigkeitsverteilungen und Mittelwerten f\u00fcr die verschiedenen Variablen berechnet. Die deskriptiven Statistiken wurden anschlie\u00dfend inferenzstatistisch mit \u03c7 2 -Test, t-Tests und Kruskal-Wallis H-Test auf Signifikanz gepr\u00fcft, mit einem Signifikanz-Niveau von p = 0,05. Psychotherapeutische Versorgung in \u00d6sterreich: Kassenfinanzierte Psychotherapie f\u00fcr Menschen mit. . .Die Ergebnisse der sozio\u00f6konomischen und krankheitsbezogenen Angaben der Patient*innen sind in Tab. 1 dargestellt. Zum Zeitpunkt der Aufnahme waren 70,2 % der Patient*innen arbeitsunf\u00e4hig und 11,9 % der Patient*innen waren in Fr\u00fchpension. Mehr als ein Drittel (38,8 %) gab an, dass ihnen weniger als 1000 im Monat zu Verf\u00fcgung stehe. Es gaben 45,9% der Patient*innen an in den letzten 12 Mona-ten bis zu zwei Wochen station\u00e4r im Krankenhaus gewesen zu sein und 19,9 % gaben an mehr als 20-Mal in den letzten sechs Monaten einen Arzt konsultiert zu haben. Die Patient*innen litten zum gr\u00f6\u00dften Teil seit mehr als zwei Jahren an einer psychischen Erkrankung (70,1 %).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "f\u00fcr Psychotherapie in Anspruch nehmen k\u00f6nnen und vielfach mehrere Monate auf diesen warten m\u00fcssen. Patient*innen mit und ohne Kassenplatz weisen eine vergleichbar hohe Symptombelastung auf. Der",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "). Es ist daher f\u00fcr die langfristige Genesung von Menschen mit psychischen Krankheiten notwendig neben Psychopharmakotherapie auch eine Psychotherapie zu erm\u00f6glichen. Wir bedanken uns bei der Gesellschaft f\u00fcr Forschungsf\u00f6rderung Nieder\u00f6sterreich (GFF) f\u00fcr die finanzielle Unterst\u00fctzung im Rahmen der Stiftungsprofessur f\u00fcr Klinische Psychologie. Des Weiteren bedanken wir uns f\u00fcr eine finanzielle F\u00f6rderung durch das VAMED Institut f\u00fcr Gender Medizin und danken der Karl Landsteiner Privatuniversit\u00e4t f\u00fcr Gesundheitswissenschaften, Krems, \u00d6sterreich, f\u00fcr ihre Unterst\u00fctzung durch den Open Access Publikationsfonds. Funding Open access funding provided by Karl Landsteiner Privatuniversit\u00e4t f\u00fcr Gesundheitswissenschaften. Einhaltung ethischer Richtlinien Interessenkonflikt F. Riffer, M. Knopp, C. Oppenauer und M. Sprung geben an, dass kein Interessenkonflikt besteht. Ethische Standards Die Vorgaben der g\u00fcltigen Fassung der Deklaration von Helsinki wurden eingehalten. Ein positives Ethikvotum der Karl Landsteiner Privatuniversit\u00e4t liegt vor (EK-Nr: 1003/2021). Von allen an der Befragung Beteiligten liegt eine schriftliche Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rung vor. Psychotherapeutische Versorgung in \u00d6sterreich: Kassenfinanzierte Psychotherapie f\u00fcr Menschen mit. . . Open Access Dieser Artikel wird unter der Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz ver\u00f6ffentlicht, welche die Nutzung, Vervielf\u00e4ltigung, Bearbeitung, Verbreitung und Wiedergabe in jeglichem Medium und Format erlaubt, sofern Sie den/die urspr\u00fcnglichen Autor(en) und die Quelle ordnungsgem\u00e4\u00df nennen, einen Link zur Creative Commons Lizenz beif\u00fcgen und angeben, ob \u00c4nderungen vorgenommen wurden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}