{
    "paper_id": "82d4fbd98b8739fac8cc9e97e3a0bb69edd70c31",
    "metadata": {
        "title": "Construction des savoirs en ces temps de distanciation sociale",
        "authors": [
            {
                "first": "Douglas",
                "middle": [],
                "last": "Mcdougall",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "University of Toronto",
                    "location": {
                        "addrLine": "252 Bloor Street West",
                        "postCode": "M5S 1V6",
                        "settlement": "Toronto",
                        "region": "Ontario",
                        "country": "Canada"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Il y a \u00e9galement deux commentaires, l'un de Yasmine Abtahi, de l'Universit\u00e9 des sciences appliqu\u00e9es de la Norv\u00e8ge occidentale, et l'autre de Michael Marker et Shirley Anne Hardman, de l'Universit\u00e9 de la Colombie-Britannique. Abtahi (2020) analyse les fa\u00e7ons dont les math\u00e9matiques ont contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir certaines connaissances et fa\u00e7ons d'\u00eatre. Elle d\u00e9crit en outre comment les math\u00e9matiques ont contribu\u00e9 \u00e0 perp\u00e9tuer la supr\u00e9matie de ces connaissances. Elle d\u00e9crit les d\u00e9fis que pr\u00e9sente la non-valorisation de groupes sociaux sp\u00e9cifiques, et elle voit dans les articles th\u00e9matiques de ce num\u00e9ro sp\u00e9cial, et au-del\u00e0, des \u00e9l\u00e9ments d'espoir et de croissance. Marker et Hardman (2020) Outre le th\u00e8me sp\u00e9cial, ce num\u00e9ro contient cinq autres articles. Hanin et Van Nieuwenhoven (2020) explorent les comportements r\u00e9gulateurs cognitifs, motivationnels et \u00e9motionnels des \u00e9l\u00e8ves du primaire en r\u00e9solution de probl\u00e8mes. L'\u00e9tude se penche sur la production verbale et \u00e9crite des \u00e9l\u00e8ves dont les r\u00e9sultats en r\u00e9solution de probl\u00e8mes sont \u00ab au-dessus de la moyenne \u00bb ou \u00ab au-dessous de la moyenne \u00bb. Elle a not\u00e9 que les apprenants \u00ab sup\u00e9rieurs \u00e0 la moyenne \u00bb en r\u00e9solution de probl\u00e8mes prenaient l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de l'exigence externe et faisaient preuve d'une compr\u00e9hension approfondie du probl\u00e8me en construisant des mod\u00e8les. Ces apprenants mettent en oeuvre des strat\u00e9gies de contr\u00f4le et des processus r\u00e9gulateurs lorsqu'une erreur est d\u00e9tect\u00e9e. Ils ont confiance en eux en mati\u00e8re d'auto-efficacit\u00e9 et utilisent des strat\u00e9gies fonctionnelles de r\u00e9gulation \u00e9motionnelle et motivationnelle. Quant aux \u00e9l\u00e8ves dont les r\u00e9sultats en r\u00e9solution de probl\u00e8mes sont \u00ab inf\u00e9rieurs \u00e0 la moyenne \u00bb, certains font preuve d'un manque de confiance en leurs capacit\u00e9s, et le niveau g\u00e9n\u00e9ral de confiance en soi est plus \u00e9lev\u00e9 au d\u00e9but de la scolarit\u00e9, mais tend \u00e0 diminuer lorsque ces \u00e9l\u00e8ves passent au niveau secondaire. Cet article explore de nombreux aspects de ces deux profils d'apprenants lorsque les \u00e9l\u00e8ves participent \u00e0 des t\u00e2ches math\u00e9matiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 238,
                    "text": "Abtahi (2020)",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 660,
                    "end": 684,
                    "text": "Marker et Hardman (2020)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Bowen et Stelmach (2020) ont \u00e9tudi\u00e9 les parents d'enfants ayant particip\u00e9 \u00e0 des expo-sciences. Les parents d\u00e9crivent les fa\u00e7ons dont ils ont soutenu leurs enfants, comment ils comprenaient les aspects scientifiques des projets et comment ils percevaient cette exp\u00e9rience de l'expo-science v\u00e9cue par leurs enfants. \u00c0 travers trois cas repr\u00e9sentatifs, les auteurs d\u00e9crivent les formes d'aide que les parents apportent \u00e0 leurs \u00e9l\u00e8ves dans les projets d'expo-sciences, notamment le soutien technique et m\u00eame l'embauche de graphistes. Bowen et Stelmach se demandent dans quelle mesure une forte participation des parents \u00e0 des projets scientifiques refl\u00e8te le capital culturel communautaire des \u00e9l\u00e8ves, et non leur travail lui-m\u00eame. Ils concluent par une question cl\u00e9 : quelles sont les conditions n\u00e9cessaires pour que les projets d'expo-sciences contribuent de mani\u00e8re \u00e9gale \u00e0 l'apprentissage et aux occasions futures de tous les \u00e9l\u00e8ves du secondaire?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Dans \u00ab Calcul diff\u00e9rentiel pour les enseignants : perspectives et r\u00e9flexions de math\u00e9maticiens \u00bb, Yan et al. (2020) explorent les points de vue des math\u00e9maticiens sur un cours de calcul diff\u00e9rentiel destin\u00e9 aux futurs enseignants du secondaire. Ils ont utilis\u00e9 le cadre conceptuel EDW (Essence-Doing-Worth, soit \u00ab essence, faire, valeur \u00bb) (Hoffmann & Even, 2018 , 2019 pour \u00e9tudier la pertinence des cours de math\u00e9matiques universitaires \u00e0 l'enseignement des math\u00e9matiques au secondaire. Ils ont interview\u00e9 24 math\u00e9maticiens pour conna\u00eetre leur point de vue sur le cours de calcul diff\u00e9rentiel envisag\u00e9, et ils ont utilis\u00e9 les neuf th\u00e8mes initiaux du cadre EDW pour analyser les r\u00e9sultats. Ils ont constat\u00e9 que la majorit\u00e9 des participants reconnaissaient l'importance des recherches math\u00e9matiques et l'\u00e9tablissement de liens internes et externes au sujet. Les math\u00e9maticiens ont propos\u00e9 que le cours de calcul diff\u00e9rentiel destin\u00e9 aux enseignants du secondaire serve \u00e0 mieux comprendre la dimension humaine de l'activit\u00e9 et du d\u00e9veloppement math\u00e9matiques. Ils ont \u00e9galement \u00e9largi la cat\u00e9gorie Worth du cadre conceptuel EDW (Hoffmann & Even, 2018 , 2019 en y ajoutant \u00ab la valeur du calcul en tant qu'activit\u00e9 humaine \u00bb. Gallant et al. (2020) ont \u00e9tudi\u00e9 les points de vue sur les STEM de 184 \u00e9l\u00e8ves de 10 e et de 11 e ann\u00e9es apr\u00e8s avoir particip\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence scientifique de deux jours. Les auteurs voulaient d\u00e9terminer l'impact de la conf\u00e9rence sur la confiance des \u00e9tudiants devant la perspective d'\u00e9tudier \u00e0 l'universit\u00e9, leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 poursuivre des programmes de STEM, et savoir si ce niveau de confiance et d'int\u00e9r\u00eat diff\u00e8re chez les \u00e9tudiants de premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration. La majorit\u00e9 des \u00e9tudiants de premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration ont d\u00e9clar\u00e9 que leur niveau de confiance avait augment\u00e9 comparativement \u00e0 leur cohorte. Comme les auteurs ont \u00e9galement constat\u00e9 que ces conf\u00e9rences de deux jours renforcaient la confiance des \u00e9tudiants \u00e0 l'id\u00e9e d'entreprendre des \u00e9tudes universitaires, cette initiative de sensibilisation pr\u00e9sente de nombreux avantages pour les \u00e9tudiants de premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration. Les auteurs fournissent aussi d'autres r\u00e9sultats qui soutiennent les initiatives universitaires en STEM.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 340,
                    "end": 362,
                    "text": "(Hoffmann & Even, 2018",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 369,
                    "text": ", 2019",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1126,
                    "end": 1148,
                    "text": "(Hoffmann & Even, 2018",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1149,
                    "end": 1155,
                    "text": ", 2019",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1223,
                    "end": 1244,
                    "text": "Gallant et al. (2020)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9sultats en math\u00e9matiques des \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles primaires du Canada sont en baisse depuis plusieurs ann\u00e9es. Wickstrom et al. (2020) ont identifi\u00e9 des profils latents d'\u00e9l\u00e8ves du primaire qui participent aux tests de math\u00e9matiques \u00e0 grande \u00e9chelle en Ontario, et d\u00e9termin\u00e9 certains facteurs qui pr\u00e9disent l'appartenance \u00e0 certains sous-groupes de population. Les auteurs constatent que les plans d'enseignement individualis\u00e9s et les accommodements pour les tests pr\u00e9disent de mani\u00e8re significative l'appartenance \u00e0 un profil latent de baisse des r\u00e9sultats en math\u00e9matiques. Les auteurs d\u00e9crivent les implications de ces r\u00e9sultats pour la pratique p\u00e9dagogique et plaident pour une identification et une intervention pr\u00e9coces afin de soutenir l'apprentissage des math\u00e9matiques. Leurs r\u00e9sultats indiquent que les apprenants ayant des besoins sp\u00e9ciaux ont besoin de plus de soutien qu'ils n'en re\u00e7oivent actuellement dans les tests de math\u00e9matiques \u00e0 grande \u00e9chelle en Ontario.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 136,
                    "text": "Wickstrom et al. (2020)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Dans ce num\u00e9ro 2 du volume 20 de la RCESMT, la premi\u00e8re partie, soit le th\u00e8me sp\u00e9cial, offre aux lecteurs une r\u00e9-imagination critique du r\u00f4le des math\u00e9matiques dans les domaines des STEM et de l'enseignement des STEM, et la deuxi\u00e8me partie pr\u00e9sente \u00e0 tous nos lecteurs d'autres articles riches et stimulants \u00e0 lire en cette p\u00e9riode de crise due au virus COVID-19. Comme je l'ai \u00e9crit au d\u00e9but de cet \u00e9ditorial, nous faisons tout ce qui est en notre pouvoir pour prot\u00e9ger au mieux notre communaut\u00e9, et notre ch\u00e8re \u00e9quipe de r\u00e9daction a pris \u00e0 coeur la responsabilit\u00e9 de ce d\u00e9fi. Je tiens \u00e0 remercier les r\u00e9dacteurs et tout le personnel de la revue, ainsi que les \u00c9ditions Springer, pour leur d\u00e9vouement qui permet de partager avec vous des recherches int\u00e9ressantes et pr\u00e9cieuses. J'esp\u00e8re que vous trouverez le temps d'explorer les recherches pr\u00e9sent\u00e9es dans ce num\u00e9ro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The \"M\" in STEM as a note of caution: Resilient to what and responsive to whose culture",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Abtahi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Canadian Journal of Science, Mathematics, and Technology Education",
            "volume": "20",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s42330-020-00093-8"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Parental helping with science fair projects: a case study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bowen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Stelmach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Canadian Journal of Science, Mathematics, and Technology Education",
            "volume": "20",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s42330-020-00087-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Examining the impact of a 2-day scientific conference on high school students' interest in STEM and confidence in attending university",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bork",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carpenter-Cleland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Good",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Canadian Journal of Science, Mathematics, and Technology Education",
            "volume": "20",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s42330-020-00086-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Living landscapes, archi-text-ures, and land-guaging algo-rhythms",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Glanfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Thom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghostkeeper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Canadian Journal of Science, Mathematics, and Technology Education",
            "volume": "20",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s42330-020-00085-8"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "An exploration of the cognitive, motivational, emotional and regulatory behaviors of elementary-school novice and expert problem solvers",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Nieuwenhoven",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Canadian Journal of Science, Mathematics, and Technology Education",
            "volume": "20",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s42330-020-00092-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "What do mathematicians wish to teach teachers in secondary school about mathematics",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Even",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Proceedings of the 42nd Conference of the International Group for the Psychology of Mathematics Education",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "99--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Contribution of academic mathematics to teacher learning about the essence of mathematics",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Even",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "the Proceedings of the 43 rd Conference of the International Group for the Psychology of Mathematics Education",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "After the M in STEM: Towards mathematics for multispecies flourishing",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Canadian Journal of Science, Mathematics, and Technology Education",
            "volume": "20",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s42330-020-00089-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The math people: Unwitting agents of empire who \"like to stay in their land",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Marker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hardman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Canadian Journal of Science, Mathematics, and Technology Education",
            "volume": "20",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s42330-020-00094-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Teacher educator professional learning with/in place: Storying the work of decolonizing mathematics education within a colonial structure",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerofsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nolan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Francis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fritzlan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Canadian Journal of Science, Mathematics, and Technology Education",
            "volume": "20",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s42330-020-00080-z"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Re-imagining authentic mathematical experiences for non-STEM majors",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Radzimski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Doolittle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Canadian Journal of Science, Mathematics, and Technology Education",
            "volume": "20",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s42330-020-00084-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Canada-2067-Supporting-Education-Transformation-in-Canada_Final",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Parkin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Examining the relation between IEP status, testing accommodations, and elementary students' EQAO mathematics achievement",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wickstrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fesseha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Jang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Canadian Journal of Science, Mathematics, and Technology Education",
            "volume": "20",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s42330-020-00088-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Whole-some artifacts: (STEM) teaching and learning emerging from and contributing to community",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiseman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Borden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Beatty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Canadian Journal of Science, Mathematics, and Technology Education",
            "volume": "20",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s42330-020-00079-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Calculus for teachers: Perspectives and considerations of mathematicians",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Marmur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zazkis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Canadian Journal of Science, Mathematics, and Technology Education",
            "volume": "20",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s42330-020-00090-x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Situated perspectives on creating mathematics tasks for peace and sustainability",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Amoah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Canadian Journal of Science, Mathematics, and Technology Education",
            "volume": "20",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s42330-020-00083-w"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Publisher's Note Springer Nature remains neutral with regard to jurisdictional claims in published maps and institutional affiliations",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "posent quelques questions : que faut-il calculer ? Comment fait-on les calculs? Que sont les math\u00e9matiques et d'o\u00f9 viennent-elles ? Qui sont les math\u00e9maticiens et d'o\u00f9 viennent-ils? Peut-on utiliser les math\u00e9matiques pour mettre \u00e0 nu le curriculum cach\u00e9 et les h\u00e9g\u00e9monies du colonialisme ? Hardman parle des professeurs de math\u00e9matiques, des lieux et de la r\u00e9alit\u00e9 des communaut\u00e9s autochtones, partant de son point de vue en tant qu'administratrice dans une universit\u00e9 responsable des affaires autochtones. Marker et Hardman jettent les bases d'un enseignement des math\u00e9matiques plus autochtone, dans lequel \u00ab nous voulons inclure les apprenants autochtones et refl\u00e9ter leurs valeurs, et sensibiliser tous les \u00e9l\u00e8ves au respect des lieux, de l'histoire et des modes de connaissances des peuples autochtones \u00bb (p. 13).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}