{
    "paper_id": "8a2d5d30f622bae2fa17b7c0bafd659fed0eb574",
    "metadata": {
        "title": "Sepsis neonatal tard\u00eda por SARS CoV-2",
        "authors": [
            {
                "first": "Hernando",
                "middle": [],
                "last": "Baquero",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mar\u00eda",
                "middle": [
                    "Elena"
                ],
                "last": "Venegas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "MACSA, Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas",
                    "location": {
                        "settlement": "Barranquilla",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Lorena",
                "middle": [],
                "last": "Velandia",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "MACSA, Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas",
                    "location": {
                        "settlement": "Barranquilla",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Fredy",
                "middle": [],
                "last": "Neira",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "MACSA, Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas",
                    "location": {
                        "settlement": "Barranquilla",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Edgar",
                "middle": [],
                "last": "Navarro",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Baquero H, Venegas ME, Velandia L, Neira F",
                    "institution": "Universidad del Norte",
                    "location": {
                        "settlement": "Barranquilla",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Durante la pandemia por SARS CoV-2 la gran mayor\u00eda de pacientes ha presentado afectaci\u00f3n pulmonar como s\u00edntoma cardinal. En los ni\u00f1os, especialmente en reci\u00e9n nacidos, la sintomatolog\u00eda debida al efecto en otros sistemas diferentes al respiratorio puede dificultar el diagn\u00f3stico. Se reportan tres casos de reci\u00e9n nacidos atendidos durante la fase de mitigaci\u00f3n de la pandemia por SARS CoV-2 en el servicio de urgencias de un hospital materno-infantil en Barranquilla, Colombia, por presentar cuadros febriles que afectaban su estado general. En su evoluci\u00f3n cl\u00ednica predomin\u00f3 la sintomatolog\u00eda gastrointestinal sin que desarrollaran nunca manifestaciones respiratorias. La investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica no evidenci\u00f3 contacto con casos sospechosos o positivos para COVID-19. Sus madres no hab\u00edan tenido s\u00edntomas respiratorios en los 45 d\u00edas transcurridos desde la declaraci\u00f3n de la emergencia en salud p\u00fablica en el pa\u00eds. La ausencia de manifestaciones cl\u00ednicas respiratorias en este grupo de pacientes con COVID-19 debe llamar la atenci\u00f3n de los cl\u00ednicos sobre la necesidad de sospechar la infecci\u00f3n por SARS CoV-2 en reci\u00e9n nacidos con estados febriles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Palabras clave: infecciones por coronavirus; reci\u00e9n nacido; sepsis neonatal; virus del SARS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "During the SARS COV-2 pandemic, the vast majority of infected patients are showing symptoms related to lung damage. At pediatric ages, especially newborns, symptoms from other organ systems without respiratory illness could make COVID-19 hard to diagnose. We are reporting three cases of newborns who were attended in the course of the mitigation phase in the emergency service of a maternal hospital in Barranquilla, Colombia, for high temperature and general compromised condition. During their clinical course, they developed gastrointestinal symptoms without showing any respiratory manifestations. They were not epidemiologically linked to a contact suspected to be a COVID-19 case and their mothers had had no respiratory symptoms since the public health emergency in our country was declared 45 days before. The absence of clinical respiratory manifestations in this group of patients with COVID-19 should draw clinicians' attention to the need to suspect SARS CoV-2 infection in febrile newborns.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "El coronavirus (SARS CoV-2), agente etiol\u00f3gico de la actual infecci\u00f3n pand\u00e9mica, recibe su nombre del ingl\u00e9s severe acute respiratory syndrome coronavirus. Este virus ARN pertenece a la familia Coronaviridae, cuyos miembros producen en los humanos infecciones respiratorias con fiebre, tos y disnea y, ocasionalmente, manifestaciones gastrointestinales (1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Hasta la fecha no se ha documentado la infecci\u00f3n vertical por SARS CoV-2. Por la edad de aparici\u00f3n de las manifestaciones cl\u00ednicas y la imposibilidad de documentar la presencia viral en el l\u00edquido amni\u00f3tico y el tejido placentario, las escasas series de casos publicados de COVID-19 neonatal sugieren que la trasmisi\u00f3n es horizontal, por contagio con casos positivos para la enfermedad (2) (3) (4) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 386,
                    "end": 389,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 393,
                    "text": "(3)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 394,
                    "end": 397,
                    "text": "(4)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En el estudio retrospectivo de Wei, et al. (5) , se describen nueve pacientes menores de un a\u00f1o de edad diagnosticados en China con COVID-19, pero ninguno de ellos era menor de un mes. El curso de la enfermedad fue benigno en todos ellos. El reporte oficial de casos del Instituto Nacional de Salud de Colombia no determina cu\u00e1les corresponden a reci\u00e9n nacidos. Hasta el 19 de mayo del 2020 se hab\u00edan reportado 96 casos en menores de un a\u00f1o, tres de los cuales fallecieron y nueve fueron atendidos en unidades de cuidados intensivos (6) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 28,
                    "end": 35,
                    "text": "de Wei,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 36,
                    "end": 46,
                    "text": "et al. (5)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 536,
                    "text": "(6)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se presenta el reporte de tres casos de reci\u00e9n nacidos diagnosticados con COVID-19, cuyas madres no hab\u00edan manifestado s\u00edntomas compatibles con la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se trata de un reci\u00e9n nacido de 26 d\u00edas de vida, procedente del \u00e1rea metropolitana de Barranquilla, de raza mestiza, producto del segundo embarazo y nacido por ces\u00e1rea debido a bradicardia fetal; su peso al nacer fue de 3.100 g, la edad gestacional era de 38 semanas. Fue llevado a urgencias por presentar fiebre de tres d\u00edas de evoluci\u00f3n. La madre ten\u00eda 20 a\u00f1os de edad y era migrante irregular extranjera con pareja estable. La vacunaci\u00f3n durante la gestaci\u00f3n hab\u00eda sido adecuada y las serolog\u00edas para HIV, hepatitis B, toxoplasmosis y s\u00edfilis (VDRL) no evidenciaron infecci\u00f3n activa. Refiri\u00f3 que viv\u00eda en condiciones de hacinamiento y neg\u00f3 haber tenido contacto con personas que presentaran s\u00edntomas respiratorios en el \u00faltimo mes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso 1"
        },
        {
            "text": "En el momento del ingreso, el ni\u00f1o se mostraba activo y reactivo, afebril, con los signos vitales en los l\u00edmites normales; no se registraron datos sobre enfermedades en el examen f\u00edsico. La impresi\u00f3n diagn\u00f3stica determin\u00f3 la presencia de sepsis neonatal tard\u00eda, por lo que se hizo un estudio s\u00e9ptico y se inici\u00f3 el tratamiento con ampicilina y amikacina en las dosis usuales. Durante el primer d\u00eda de hospitalizaci\u00f3n el estado general del ni\u00f1o se deterior\u00f3, con distensi\u00f3n abdominal acentuada, mala perfusi\u00f3n perif\u00e9rica y sangrado por sonda orog\u00e1strica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso 1"
        },
        {
            "text": "En los ex\u00e1menes de laboratorio se encontr\u00f3 hemoconcentraci\u00f3n, leucopenia, funci\u00f3n hep\u00e1tica alterada y d\u00edmero-D elevado, en tanto que la prote\u00edna C reactiva (PCR) fue negativa. Dado el riesgo epidemiol\u00f3gico por el lugar de residencia de la madre, se solicit\u00f3 una PCR-RT para SARS CoV-2 en el segundo d\u00eda de hospitalizaci\u00f3n, la cual result\u00f3 positiva (muestra de hisopado de nasofaringe). Sus s\u00edntomas se manejaron con hidrataci\u00f3n endovenosa y tratamiento de sost\u00e9n. La evoluci\u00f3n fue satisfactoria y se le dio egreso en el d\u00e9cimo d\u00eda de tratamiento (cuadro 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso 1"
        },
        {
            "text": "Las pruebas de PCR-RT en las muestras de hisopado nasofar\u00edngeo de su padre y su madre se reportaron como positivas y se los clasific\u00f3 como casos. LDH ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 146,
                    "end": 149,
                    "text": "LDH",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso 1"
        },
        {
            "text": "Se trata de un reci\u00e9n nacido de 16 d\u00edas de vida, procedente del \u00e1rea metropolitana de Barranquilla, afrodescendiente, producto del cuarto embarazo y nacido por ces\u00e1rea motivada por una anterior. Su peso al nacer hab\u00eda sido de 3.600 g con una edad gestacional de 39 semanas; fue llevado a urgencias por presentar un cuadro de tres d\u00edas de evoluci\u00f3n con deposiciones l\u00edquidas acompa\u00f1adas de sangre fresca en las \u00faltimas 24 horas. La madre ten\u00eda 39 a\u00f1os de edad, hab\u00eda recibido la vacunaci\u00f3n adecuada durante la gestaci\u00f3n y la serolog\u00eda para HIV, hepatitis B, toxoplasmosis y VDRL no evidenci\u00f3 una infecci\u00f3n activa. Hab\u00eda sido hospitalizada en cuatro oportunidades por infecci\u00f3n recurrente de v\u00edas urinarias y litiasis renal. El cultivo rectovaginal fue positivo para estreptococo del grupo B y neg\u00f3 haber tenido contacto con personas que presentaran s\u00edntomas respiratorios en el mes anterior.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso 2"
        },
        {
            "text": "En el ingreso, el ni\u00f1o presentaba apariencia t\u00f3xica y estaba ict\u00e9rico, por lo que la impresi\u00f3n diagn\u00f3stica fue de sepsis neonatal tard\u00eda y sospecha de enterocolitis necrosante (estado 1B) y trastorno hemorr\u00e1gico del reci\u00e9n nacido. Se solicit\u00f3 una PCR-RT para SARS CoV-2 cuyo resultado fue positivo (muestra de hisopado de nasofaringe). Se inici\u00f3 el tratamiento con ampicilina y amikacina en las dosis usuales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso 2"
        },
        {
            "text": "En los ex\u00e1menes de laboratorio se encontr\u00f3 que la funci\u00f3n hep\u00e1tica estaba alterada y que el d\u00edmero D, el fibrin\u00f3geno y la deshidrogenasa l\u00e1ctica estaban elevados; los tiempos de coagulaci\u00f3n eran prolongados, en tanto que la PCR fue negativa. El urocultivo fue positivo al tercer d\u00eda de hospitalizaci\u00f3n (Eschericha coli sensible) y el paciente evolucion\u00f3 satisfactoriamente. Se le dio egreso al s\u00e9ptimo d\u00eda de tratamiento (cuadro 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso 2"
        },
        {
            "text": "La prueba de PCR-RT en la muestra de hisopado nasofar\u00edngeo de su madre se report\u00f3 como positiva y se la clasific\u00f3 como un caso asintom\u00e1tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso 2"
        },
        {
            "text": "Se trata de un reci\u00e9n nacido de 20 d\u00edas, procedente de Barranquilla, mestizo, producto del primer embarazo y nacido por ces\u00e1rea motivada por dilataci\u00f3n estacionaria. Su peso al nacer fue de 3.750 g y su edad gestacional de 38 semanas; fue llevado a urgencias por un cuadro de cuatro d\u00edas de evoluci\u00f3n con intolerancia a la v\u00eda oral, lesiones pustulosas en la piel del cuello e ictericia. La madre ten\u00eda 18 a\u00f1os de edad, hab\u00eda recibido la vacunaci\u00f3n gestacional adecuada y la serolog\u00eda para HIV, hepatitis B, toxoplasmosis y VDRL no evidenci\u00f3 ninguna infecci\u00f3n activa. Neg\u00f3 haber tenido contacto con personas con s\u00edntomas respiratorios en el mes anterior.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso 3"
        },
        {
            "text": "Al ingreso, el paciente ten\u00eda apariencia t\u00f3xica, estaba ict\u00e9rico y afebril; la impresi\u00f3n diagn\u00f3stica se determin\u00f3 como de sepsis neonatal tard\u00eda y sospecha de enterocolitis necrosante (estado 1). Se solicit\u00f3 la PCR-RT para SARS CoV-2, la cual fue positiva (muestra de hisopado de nasofaringe). Se inici\u00f3 el tratamiento con ampicilina y amikacina en las dosis usuales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso 3"
        },
        {
            "text": "En los ex\u00e1menes de laboratorio se encontr\u00f3 anemia, trombocitopenia, d\u00edmero D elevado y funci\u00f3n hep\u00e1tica alterada, en tanto que la PCR fue negativa. El paciente evolucion\u00f3 satisfactoriamente y se le dio egreso al s\u00e9ptimo d\u00eda de tratamiento (cuadro 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso 3"
        },
        {
            "text": "Las pruebas de PCR-RT en muestras de hisopado nasofaringeo tomadas a su padre, su madre y a los contactos domiciliarios se reportaron como negativas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso 3"
        },
        {
            "text": "En este grupo de reci\u00e9n nacidos la prote\u00edna C reactiva (reactante de fase aguda con un alto valor predictivo de la inflamaci\u00f3n) era negativa en el momento del ingreso y durante el curso de la hospitalizaci\u00f3n, lo que sugiere que la inflamaci\u00f3n es poco frecuente en la evoluci\u00f3n de la enfermedad (cuadro 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso 3"
        },
        {
            "text": "Este reporte de caso fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica en Investigaci\u00f3n del \u00c1rea de la Salud de la Universidad del Norte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones \u00e9ticas"
        },
        {
            "text": "Cuando se produce una infecci\u00f3n viral durante el embarazo, su transmisi\u00f3n intrauterina suele generar complicaciones serias en los ni\u00f1os. El \u00faltimo agente infeccioso incluido en el grupo de infecciones perinatales por contagio vertical fue el virus del Zika (7, 8) . Aunque hasta el momento ha habido, por lo menos, un reporte de la presencia del SARS CoV-2 en las c\u00e9lulas del sincitiotrofoblasto de la placenta de una mujer embarazada sintom\u00e1tica para COVID-19 con preeclampsia grave y desprendimiento de la placenta (9), a\u00fan no hay evidencia de transmisi\u00f3n vertical en madres con infecci\u00f3n activa sintom\u00e1tica en el momento del parto (10, 11) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 260,
                    "text": "(7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 261,
                    "end": 263,
                    "text": "8)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 634,
                    "end": 638,
                    "text": "(10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 639,
                    "end": 642,
                    "text": "11)",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En una serie de 214 mujeres gestantes a quienes se les hizo tamizaci\u00f3n universal con PCR-RT en muestras de cepillado nasofar\u00edngeo para detectar SARS CoV-2 en el momento del parto, se encontr\u00f3 una positividad del 15,4 % (33/214), aunque solo cuatro ten\u00edan s\u00edntomas de la enfermedad en el momento de la hospitalizaci\u00f3n (12) . Este tipo de pruebas ayudar\u00eda a detectar madres asintom\u00e1ticas para as\u00ed disminuir las posibilidades de contagiar al reci\u00e9n nacido en el periodo neonatal con medidas de aislamiento respiratorio, distanciamiento f\u00edsico e higiene frecuente y adecuada de las manos. Tales medidas podr\u00edan contribuir a salvaguardar la salud de los neonatos, pues todav\u00eda no se ha documentado la presencia del SARS CoV-2 en la leche materna (10) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 317,
                    "end": 321,
                    "text": "(12)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 741,
                    "end": 745,
                    "text": "(10)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La enzima convertidora de angiotensina 2 (ACE2), una metalopeptidasa, se ha identificado como el receptor funcional del SARS CoV-2. Se sabe que el ARNm de la ACE2 est\u00e1 presente en muchos \u00f3rganos, pero su expresi\u00f3n proteica no se conoce del todo. Hamming, et al. (13) , reportaron su expresi\u00f3n superficial en c\u00e9lulas epiteliales alveolares pulmonares y en enterocitos del intestino delgado. Tambi\u00e9n fue posible identificarla en las c\u00e9lulas endoteliales arteriales y venosas y en las del m\u00fasculo liso arterial de varios \u00f3rganos, lo que ha contribuido al conocimiento de la patogenia de las principales manifestaciones cl\u00ednicas de la COVID-19.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 246,
                    "end": 254,
                    "text": "Hamming,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 255,
                    "end": 266,
                    "text": "et al. (13)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El tropismo del SARS CoV-2 por el tracto gastrointestinal, as\u00ed como su detecci\u00f3n en materia fecal (14, 15) pueden explicar perfectamente los cuadros gastrointestinales reportados en varias series de pacientes (16), una de las cuales inclu\u00eda diez ni\u00f1os con s\u00edntomas inespec\u00edficos y escaso compromiso pulmonar. En ocho de ellos la prueba de PCR-RT en las muestras de escobillado rectal segu\u00eda siendo positiva a\u00fan despu\u00e9s del resultado negativo de las pruebas realizadas en las muestras de nasofaringe, lo que aumentar\u00eda la posibilidad de la transmisi\u00f3n fecal-oral (17) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 98,
                    "end": 102,
                    "text": "(14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 103,
                    "end": 106,
                    "text": "15)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 562,
                    "end": 566,
                    "text": "(17)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En los pocos casos publicados de COVID-19 en reci\u00e9n nacidos se ha podido documentar que el curso de la enfermedad es m\u00e1s benigno. La sintomatolog\u00eda en ellos suele manifestarse con una sepsis tard\u00eda; llama la atenci\u00f3n que la afectaci\u00f3n pulmonar no se ha descrito tan frecuentemente como en los grupos de mayor edad (18) . La interacci\u00f3n del SARS CoV-2 con el sistema inmunitario de los adultos, y su posterior respuesta disfuncional, marca la progresi\u00f3n de la enfermedad (19) . Por su inmadurez inmunol\u00f3gica, el curso y la gravedad de la enfermedad en los reci\u00e9n nacidos podr\u00eda ser completamente diferente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 318,
                    "text": "(18)",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 474,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los mecanismos fisiopatol\u00f3gicos de la COVID-19 incluyen la infecci\u00f3n y el compromiso del tracto gastrointestinal. En los reci\u00e9n nacidos con manifestaciones gastrointestinales, febriles o afebriles, evaluados por cuadros sugestivos de sepsis tard\u00eda durante la pandemia debe hacerse la prueba de detecci\u00f3n de la infecci\u00f3n por SARS CoV-2, independientemente de que haya o no un nexo epidemiol\u00f3gico demostrado. La presencia de material viral en la materia fecal de los pacientes afectados debe motivar medidas de bioseguridad espec\u00edficas para este tipo de contaminaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Implicaciones para la cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Al grupo asistencial de la Unidad Neonatal -MACSA del Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas de Barranquilla responsable de la atenci\u00f3n cl\u00ednica de los pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "SARS and MERS: Recent insights into emerging coronaviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "De Wit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Doremalen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Falzarano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Munster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Nat Rev Microbiol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "523--557",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/nrmicro.2016.81"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Neonatal early-onset infection with SARS-CoV-2 in 33 neonates born to mothers with COVID-19 in Wuhan, China. JAMA Pediatr",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Shao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamapediatrics.2020.0878"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Lateonset neonatal sepsis in a patient with Covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Coronado-Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Nawaratne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ellsworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Meliones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Boukas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMc2010614"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "An analysis of 38 pregnant women with COVID-19, their newborn infants, and maternal-fetal transmission of SARS-CoV-2: Maternal coronavirus infections and pregnancy outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Arch Pathol Lab Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5858/arpa.2020-0901-SA"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Novel coronavirus infection in hospitalized infants under 1 year of age in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "323",
            "issn": "",
            "pages": "1313--1317",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.2131"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Casos positivos de COVID-19 en Colombia | Datos Abiertos Colombia. Fecha de consulta: 14 de mayo de 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Zika virus and birth defects --Reviewing the evidence for causality",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rasmussen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jamieson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Honein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "374",
            "issn": "",
            "pages": "1981--1988",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMsr1604338"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Recognizing the global impact of Zika virus infection during pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Honein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "378",
            "issn": "",
            "pages": "1055--1061",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMe1801398"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "SARS CoV-2 Infection of the placenta",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hosier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Farhadian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Morotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Deshmukh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu-Culligan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1101/2020.04.30.20083907"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Clinical characteristics and intrauterine vertical transmission potential of COVID-19 infection in nine pregnant women: A retrospective review of medical records",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "809--824",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/s0140-6736(20)30360-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Vertical transmission of coronavirus disease 19 (COVID-19) from infected pregnant mothers to neonates: A review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Karimi-Zarchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Neamatzadeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dastgheib",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Abbasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mirjalili",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Behforouz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Fetal Pediatr Pathol",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1080/15513815.2020.1747120"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Universal screening for SARS-CoV-2 in women admitted for delivery",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sutton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuchs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos; Alton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Goffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "2163--2167",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMc2009316"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Tissue distribution of ACE2 protein, the functional receptor for SARS coronavirus. A first step in understanding SARS pathogenesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Timens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bulthuis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Navis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Goor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Pathol",
            "volume": "203",
            "issn": "",
            "pages": "631--638",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/path.1570"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Detection of novel coronavirus by RT-PCR in stool specimen from asymptomatic child",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Dai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "China. Emerg Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1337--1346",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3201/eid2606.200301"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Evidence for gastrointestinal infection of SARS-CoV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "1831--1834",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1053/j.gastro.2020.02.055"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Clinical characteristics of 5 COVID-19 cases with non-respiratory symptoms as the first manifestation in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Cai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Rong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Front Pediatr",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3389/fped.2020.00258"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Characteristics of pediatric SARS-CoV-2 infection and potential evidence for persistent fecal viral shedding",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gongy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "502--507",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/s41591-020-0817-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Coronavirus disease 2019 (COVID-19) in neonates and children from China: A review",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Front Pediatr",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3389/fped.2020.00287"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "The trinity of COVID-19: Immunity, inflammation and intervention",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Tay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00e9nia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Macary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lfp",
                    "middle": [],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nat Rev Immunol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "363--74",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/s41577-020-0311-8"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Presentaci\u00f3n de caso doi: https://doi.org/10.7705/biomedica.5609",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": ": lactato deshidrogenasa; AST: aspartato aminotransferasa; GPT: transaminasa glut\u00e1mico pir\u00favica Cuadro 1. Valores registrados en el momento del ingreso de los pacientes",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}