{
    "paper_id": "8dee82ecfb294cbec3f57c14c489eb4b50f0019c",
    "metadata": {
        "title": "Corona, Immissionen und der Verbrennungsmotor",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "So vielf\u00e4ltig, wie die Messdaten in der Corona-Krise waren, so widerspr\u00fcchlich sind sie auch. Absolut l\u00e4sst sich nur das sagen, was logisch klingt: Die CO 2 -Emissionen sind teils drastisch zur\u00fcckgegangen. Da, wo weniger Kohlenwasserstoffe verbrannt werden, entsteht eben auch weniger vom Verbrennungsprodukt Kohlenstoffdioxid. \"Generell kann man sagen: Wenn es keine Verbrenner mehr g\u00e4be, w\u00e4re die Luftqualit\u00e4t signifikant besser. Wenn 1000 l Diesel weniger verbraucht werden, dann sinkt der CO 2 -Aussto\u00df ziemlich genau um 2650 kg. Diese Rechnung kann man nicht f\u00fcr Stickoxide (NO x ) und Partikel anwenden. Die Entstehungsmechanismen dieser Schadstoffe sind sehr komplex und h\u00e4ngen von vielen Einflussfaktoren ab. G\u00e4be es zum Beispiel weniger Verkehr, dann w\u00e4ren die Stra\u00dfen weniger verstopft, die Fahrzeuge k\u00f6nnten z\u00fcgiger fahren und h\u00e4tten ganz andere Emissionen als im Schritttempo\", erkl\u00e4rt Dr.-Ing. Gennadi Zikoridse, Professor Kraftfahrzeug-und Antriebstechnik an der HTW Dresden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EMISSIONSR\u00dcCKGANG NICHT EINHEITLICH"
        },
        {
            "text": "Die Sch\u00e4den f\u00fcr Umwelt und Gesundheit durch NO x und Feinstaub sind unbestritten. Beispiele sind eine Zunahme von Atemwegserkrankungen, die Sch\u00e4digung von \u00d6kosystemen durch sauren Regen in der Folge von Schwefeldioxidemissionen oder die Beschleunigung des Klimawandels durch die Emission von Treibhausgasen [1] . Dabei ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 307,
                    "end": 310,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 313,
                    "end": 318,
                    "text": "Dabei",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EMISSIONSR\u00dcCKGANG NICHT EINHEITLICH"
        },
        {
            "text": "Eine Ursache ist die mangelnde Repr\u00e4sentativit\u00e4t der festen Messstationen. Sie sind stark vom Wetter abh\u00e4ngig. Teils stehen sie dort, wo von Natur aus hohe Messwerte entstehen, etwa in Tallagen. Zudem messen sie nicht in Echtzeit, sondern kumulieren die Messungen \u00fcber einen gewissen Zeitraum. Hinzu kommen die verschiedenen Modellvari anten. Die Datenerfassung wird entweder nach der Vektor-oder der Rastermethode geplant. Beide Modelle stehen sich nicht kontr\u00e4r gegen\u00fcber, sondern werden gleicherma\u00dfen ben\u00f6tigt [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 513,
                    "end": 516,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MESSSTATIONEN STARK VON WETTERLAGE ABH\u00c4NGIG"
        },
        {
            "text": "Das Vektormodell ist genauer und besonders f\u00fcr das Vermessungs-und Katasterwesen sowie f\u00fcr Untersuchungen in gro\u00dfem Ma\u00dfstab geeignet. F\u00fcr einzelne Gruppen an Emittenten wie Hausbrand, Kleingewerbe oder Kraftwerke k\u00f6nnen Emissionswerte abgesch\u00e4tzt werden, die dann mit sehr unterschiedlichen r\u00e4umlichen Bez\u00fcgen in einem Geoinformationssystem auf Vektorbasis gespeichert sind [4] . Das Rastermodell hingegen eignet sich f\u00fcr Anwendungen in kleinem Ma\u00dfstab. Es erlaubt eine h\u00f6here Pr\u00e4zision bei der Messung ein zelner Daten. Will man Emissionen zuerst erfassen und miteinander auch gebietsweise vergleichen, bedarf es also einer Kombination der beiden Varianten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 374,
                    "end": 377,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MESSSTATIONEN STARK VON WETTERLAGE ABH\u00c4NGIG"
        },
        {
            "text": "Eine weitere Ursache f\u00fcr gesunkene Messwerte ist die Entwicklung der Autos selbst. \"Die Unterschie de zwischen den Diesel-Fahrzeugen der neu esten Abgasstufen wie Euro 6d und Euro 5 sind insbesondere bei Stickoxiden sehr gro\u00df\", erkl\u00e4rt Zikoridse. Die neuesten Verbrennungsmotoren mit besseren Abgastechnologien sind in der Lage, alle Schadstoffgrenzwerte einzuhalten. Doch auch hier ist eine eindeutige Zuschreibung zu Verbrennungsmotoren oder Turbinen nicht m\u00f6glich, da ja im gleichen Zeitraum auch die Industrieproduktion zur\u00fcckging -ebenso wie der Hausbrand durch die w\u00e4rmer werdende Witterung. Oder anders formuliert: Im Fall der Treibhausgasemissionen liegt die Ursache in der Verbrennung fossiler Energien bei der Bereitstellung von Energiedienstleistungen wie Strom und W\u00e4rme oder K\u00e4lte, und eben nicht nur beim Verkehr [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 827,
                    "end": 830,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MESSSTATIONEN STARK VON WETTERLAGE ABH\u00c4NGIG"
        },
        {
            "text": "Das UBA verweist aber auch auf die wie beim Feinstaub mitunter deutlich gesunkenen NO x -Emissionen: \"Im Zeitraum des Lockdowns ging der Stra\u00dfenverkehr in den St\u00e4dten um 30 bis 50 % zur\u00fcck. Die an verkehrsnahen Messstationen gemessenen NO 2 -Konzentrationen sanken im gleichen Zeitraum um 15 bis 40 %.\"",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MESSSTATIONEN STARK VON WETTERLAGE ABH\u00c4NGIG"
        },
        {
            "text": "Kurzum: Wenn weniger verbrannt wird, gibt es logisch erweise auch weniger Emissionen. Aber die Zuweisungen der Schadstoffmengen zu bestimmten Quellen in der Praxis ist eben nicht so eindeutig. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MESSSTATIONEN STARK VON WETTERLAGE ABH\u00c4NGIG"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Grundprobleme der Energieversorgung",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schabbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Wesselak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Energie -Den Erneuerbaren geh\u00f6rt die Zukunft. Heidelberg/Berlin",
            "volume": "190",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Transformationen stadtregionaler Mobilit\u00e4tssysteme -Chancen und Risiken neuer Mobilit\u00e4ts konzepte f\u00fcr die Raumund Verkehrsentwicklung",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wittowsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A.-K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Wa\u00dfmuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Neue Dimensionen der Mobilit\u00e4t. Heidelberg/Berlin",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Geoinformatik in Theorie und Praxis. Heidelberg/Berlin",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "De Lange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Geoinformationssysteme",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Geoinformatik in Theorie und Praxis. Heidelberg/Berlin",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "De Lange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Geoinformationssysteme",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Dicke Luft messbar machen",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Albers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Innovative Verwaltung 1-2. Heidelberg/Berlin",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Grundlagen der Energiepolitik",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Praetorius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Energiewende. Heidelberg/Berlin",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "verursache der moto risierte Stra\u00dfenverkehr Luftschadstoffe wie Stickstoffdioxid und Feinstaub, Treibhausgase wie Kohlendioxid und Methan sowie L\u00e4rm und stelle damit ein gesundheitliches Risiko f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und eine Reduzierung der Lebensqualit\u00e4t dar [2]. MENSCH SORGT F\u00dcR FEINSTAUB UND NO X \"Das sind auch ganz klare anthropogene Quellen\", best\u00e4tigt Zikoridse. Feinstaub entstehe zwar ebenso durch Vulkane. Genau genommen geh\u00f6rten auch Pollen und Sporen zum Feinstaub. Doch in den St\u00e4dten werde Feinstaub dominierend durch menschliche Einfl\u00fcsse erzeugt. Der Experte nennt aus dem Verkehrsbereich Dieselmotoren und Ottomotoren mit Benzin-Direkteinspritzung sowie Bremsabrieb, Autoreifen und Stra\u00dfenbelag, aber eben auch Industrieanlagen mit Verbrennungsprozessen und Heizanlagen, insbesondere f\u00fcr Festbrennstoffe wie Holz. Nach Angaben des Umweltbundesamts (UBA) war der Verkehrssektor in innerst\u00e4dtischen Bereichen noch im Jahr 2002 f\u00fcr rund 50 % der Feinstaubbildung der Gr\u00f6\u00dfe PM10 verantwortlich. Dazu werden auch der vom Verkehr auf gewirbel te Feinstaub sowie Reifen-und Bremsabrieb hin -zugez\u00e4hlt. 2017 errechnete das UBA, dass der Verkehr nur noch zu 21 % beitr\u00e4gt. Und durch die Einf\u00fchrung von Partikelfiltern f\u00fcr Dieselfahrzeuge und seit September 2017 (Euro 6d Temp) auch f\u00fcr Ottomotoren mit Benzin-Direkteinspritzung wurde diese Emissionsquelle nochmals um mehr als 90 % reduziert. Anstieg oder einfach stabile Werte ermittelten. Im Umkehrschluss bedeutet das, dass der Verkehr nicht in dem Ma\u00df wie bisher vermutet f\u00fcr Feinstaub und NO x verantwortlich ist.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "J\u00f6rg KachelmannGr\u00fcnder des Meteorologiedienstleisters Kachelmann Group und Betreiber von kachelmannwetter.com 2 FRAGEN AN \u2026 Was sind wetterseitig die bestimmenden Faktoren f\u00fcr Feinstaub und NO x ? KACHELMANN _ Wenn man sich die Diskussionen derzeit anschaut, erscheint einem Deutschland als die Weltzentrale des Aberglaubens. Letztlich hat eine kontinentale Hochdrucklage w\u00e4hrend des Corona-Lockdowns das Wetter bestimmt. Da ist der Himmel automatisch blauer. Das liegt nicht daran, dass weniger Autos fahren oder Flugzeuge fliegen. Sondern Haupttriebfeder, also auch f\u00fcr Stickoxide und Feinstaub, ist die Meteorologie. Zudem kann ich nicht den Mai 2020 mit dem Mai 2019 vergleichen, weil die Wetterlagen unterschiedlich waren. Wenn man nach einer Ursache f\u00fcr mehr Feinstaub suchen will, findet man die in den Holzkamin\u00f6fen. Da gibt es inzwischen 15 Millionen in Deutschland. Und an den Tagesg\u00e4ngen k\u00f6nnen wir genau erkennen, wie sich die Feinstaub-und Stickoxidwerte entwickeln. Fr\u00fcher waren die beiden Rushhour-Zeiten morgens und abends die Spitze, heute wird diese bei immer mehr Stationen Freitag-und Samstagabend gegen 22 Uhr verzeichnet. Doch die Messstationen befinden sich meist an Kreuzungen, nicht wohngebietsnah. Es ist r\u00fchrend zu sehen, wie alle tapfer daran festhalten, dass die Autos den Dreck machen -in Wohngebieten wei\u00df jeder, woran es liegt, der riechen kann: Es stinkt wieder abends in Deutschland, es sind die Holz\u00f6fen -mit Feinstaubkonzentrationen wie in China genau dort, wo Menschen \u00fcber Stunden ortsfest wohnen und atmen. Kann man schon R\u00fcckschl\u00fcsse ziehen, ob der Corona-Lockdown die Luft durch geringere Verkehrsstr\u00f6me ver\u00e4ndert hat? KACHELMANN _ Man kann schon etwas rausdestillieren, wenn man nur die bei den Emissionen ausbreitungsarmen Tage nimmt. Da m\u00fcssten aber die Beh\u00f6rden Mitarbeiter dransetzen und diese Daten untersuchen. Ich f\u00fcrchte nur, da wird nichts Erfreuliches f\u00fcr die derzeitige Politikstrategie rauskommen. Generell ist es eine gute Idee, Autos aus Innenst\u00e4dten herauszuhalten und dort Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen einzurichten. Allerdings wird jetzt ja versucht, mit den Messwerten Politik zu machen, weil es gerade gut l\u00e4uft. Das ist aber eine L\u00fcge, der Verkehr ist nicht in \u00dcberma\u00dfen daf\u00fcr verantwortlich. Ein umfassendes Holzofenverbot w\u00fcrde mehr bringen, und wir w\u00fcrden kaum noch die Grenzwerte \u00fcberschreiten, das gilt auch f\u00fcr die Stickoxide. Deswegen gibt es ja auch im Sommer kaum \u00dcberschreitungen, weil eben die \u00d6fen nicht brennen. NO X SINKT KONTINUIERLICH Das korreliert auch mit Daten des UBA f\u00fcr 2019. So wurde nur noch in 25 St\u00e4dten der Luftqualit\u00e4tsgrenzwert von 40 \u03bcg NO 2 je m 3 Luft \u00fcberschritten. Ein Jahr zuvor waren es mit 57 noch mehr als doppelt so viele. \"Aufgrund der Datenlagen kann ein Einfluss der Corona-Pandemie auf die NO x -Emissionen nicht abgeleitet werden. Wer behauptet, durch Verbote von Euro-5-Fahrzeugen w\u00fcrde die Luft besser, muss sich sehr warm anziehen\", sagt Zikoridse. Gleiches zeigt sich an Langfrist-Messreihen, die seit Jahren leicht sinkende Emissionen an den Messstationen festhalten. Als Beispiel mag Berlin gelten. An allen innerst\u00e4dtischen Messstationen gingen die NO x -Emissionen von 2015 bis 2019 kontinuierlich zur\u00fcck. Lediglich in den Stadtrandlagen sowie nahe der innerst\u00e4dtischen Wald-gebiete blieben die Werte gleich oder sanken nur minimal -auf einem ohnehin schon sehr niedrigen Niveau [5]. Widerspr\u00fcche bei den Messergebnissen gibt es nicht nur in Berlin. Im mitteldeutschen Raum hat die MDR-Umschau, eine Sendung des Mitteldeutschen Rundfunks, ab 22. M\u00e4rz 2020 mehr als 100 verkehrsnahe Luftmessstationen gemittelt, zum Beispiel an der Paracelsusstra\u00dfe in Halle (Saale) und an der Bergstra\u00dfe in Erfurt. Das Ergebnis ist eindeutig: Trotz des ge ringeren Verkehrs traten mehr Feinstaub und nur minimal weniger NO x auf. Selbst die Deutsche Umwelthilfe (DUH), bei Fahrverboten ganz vorn dabei, mus ste einr\u00e4umen, dass die Holzfeue rungen wegen des k\u00fchlen Wetters einen wesentlichen Anteil an der Entwicklung der Werte hatten. Will man die Corona-Krise wirklich als Vergleichszeitraum hernehmen und so den Beweis f\u00fcr den Verkehr als Verursacher der Emissionen erbringenoder eben auch nicht -, br\u00e4uchte es einen Vergleich \u00fcber mehrere Jahreund das bei vergleichbaren Wetterlagen in den jeweiligen Jahreszeiten. Bei der Interpretation der nun bereits gewonnenen Daten hilft zun\u00e4chst ein wei terer Blick auf das Wetter. Februar und Anfang M\u00e4rz 2020 waren von Tiefs \u00fcber dem Atlantik gepr\u00e4gt -f\u00fcr diese Jah reszeit nichts Ungew\u00f6hnliches. Solche Wetterlagen f\u00fchren viel Feuch tigkeit mit sich, weswegen der Februar auch einer der regenreichsten seit Langem war. Typisch f\u00fcr regenreiche Wetterlagen sind aber auch geringere Feinstaubwerte, weil die Partikel quasi mit den Regentropfen, denen sie als Kondensationskerne dienen, zu Boden gerissen und gebunden werden. Im April hingegen herrschten meist sonnenreiche und regenarme Hochdrucklagen, bei denen sich der Feinstaub \"vermehrt\". So l\u00e4sst sich zumindest ein Teil der h\u00f6heren Feinstaubbelastung erkl\u00e4ren. An den zahlreichen Fahrverboten wird sich jedoch kaum etwas \u00e4ndern. Das Bundesumweltministerium sieht keinen \u00c4nderungsbedarf an den geltenden Regelungen zur Luftqualit\u00e4t in St\u00e4dten. \"In so einer Situation hat sich gezeigt, dass die Ursache f\u00fcr die Feinstaubbelastung eben nicht der Verkehr ist, dass selbst die Industrie nicht unbedingt die Ursache ist, sondern dass das ganz nat\u00fcrliche Ur sachen hat\", res\u00fcmiert auch Matthias Klingner, Professor am Fraunhofer-Institut f\u00fcr Verkehrs-und Infrastruktursysteme, angesichts der Messergebnisse. F\u00fcr Verkehrsforscher Klingner ergibt sich daraus eine ganz praktische und politische Relevanz: Die Schlussfolgerung sei, dass es an der Zeit ist, jetzt wirklich diese Datens\u00e4tze zu nehmen, unabh\u00e4ngig auszuwerten, mit der Europ\u00e4ischen Kommission und dem Europ\u00e4ischen Parlament zu verhandeln, sodass diese Grenzwerte vom Tisch kommen. Dem stimmt Zikoridse zu: \"Es gibt Hinweise, dass Fahrverbote nicht zwangsl\u00e4ufig zur Verbesserung der Luftqualit\u00e4t f\u00fchren. Trotz weniger Verkehrs sind die Schadstoffemissionen nicht gesunken. Das liegt auch an der absoluten Variabilit\u00e4t der Faktoren, die keine eindeutigen R\u00fcckschl\u00fcsse zul\u00e4sst. Zudem wurde sehr selten R\u00fccksicht auf weitere Emissionsquellen genommen, und es gibt immer Hintergrundemissionen.\" Selbst nachdem im Januar 2019 in Stuttgart Fahrverbote f\u00fcr Euro-4-Diesel-Fahrzeuge ausgesprochen worden waren, h\u00e4tten die Messstationen im Februar h\u00f6here NO 2 -Werte gemessen. Nach der Ausdehnung des Fahrverbots im April auf die Einwohner Stuttgarts gab es in den Folgemonaten sogar einen Anstieg der NO 2 -Emissionen. Die Luftqualit\u00e4t in unseren St\u00e4dten ist in den vergangenen Jahren kontinuierlich besser geworden, aber nicht prim\u00e4r aufgrund von Fahrverboten, sondern wegen einer Vielzahl von Einflussgr\u00f6\u00dfen, die sich positiv auf die Schadstoffemissionen auswirken. Dazu z\u00e4hlen die Flottenerneuerung mit deutlich bes serer Abgasnachbehandlung, Software-Updates von Euro-5-Diesel-Pkw oder die Optimierung der Verkehrsf\u00fchrung. Ursachen wie die Waldb\u00e4nde von Oktober 2017 in Spanien und Portugal erzeugen auch in Deutschland eine verst\u00e4rkte Aerosolwolkenbildung aufgrund von FeinstaubInsbesondere beim Feinstaub ist w\u00e4hrend der Corona-Krise in einigen Gegenden ein deutlicher R\u00fcckgang zu beobachten, etwa im Umfeld von Flugh\u00e4fen, wie Satellitenaufnahmen beweisen. Das UBA wertete zudem einige verkehrsnahe und feste Messstationen aus. Hier sanken zwar die NO x -Werte gegen\u00fcber dem Vorjahreszeitraum, aber auch nicht so stark, wie man es h\u00e4tte erwarten k\u00f6nnen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Luftmessstationen konnten im M\u00e4rz und im April 2020 keinen eindeutigen Zusammenhang zwischen einem Verkehrsr\u00fcckgang und entsprechend sinkenden Emissionen herstellen \u00a9 Frank Urbansky WAS MEINEN WIR DAZU? \"Verbrennungsmotoren f\u00fcr h\u00f6here Feinstaub-und Stickoxid-Immissionen vorrangig verantwortlich zu machen, funktioniert nach dem Corona-Shut down nicht mehr. Trotz stark redu ziertem Verkehr nahmen an vielen Mess stationen die Werte zu, an anderen ab. Dabei h\u00e4tten sie der Logik nach \u00fcberall und in Korrelation mit der Verkehrsreduktion ab neh men m\u00fcssen. Stattdessen spielt das Wetter eine \u00fcberragende Rolle. Eben so sind Haus brand sowie In dustrieemissionen in weit h\u00f6he rem Ma\u00dfe f\u00fcr die Emissionen ver antwortlich als der Verkehr. Fahrverbote werden dadurch offensichtlich un sinnig.\" Frank Urbansky ist freier Journalist und Fachautor.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}