{
    "paper_id": "97079288bf8a9afb1ef3ee088135df630b2ec2b9",
    "metadata": {
        "title": "La COVID-19 et les priorit\u00e9s de recherche sur le vieillissement",
        "authors": [
            {
                "first": "R",
                "middle": [
                    "Jane"
                ],
                "last": "Rylett",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 de Western Ontario",
                    "location": {
                        "settlement": "London",
                        "region": "Ontario"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Flamine",
                "middle": [],
                "last": "Alary",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Centre de recherche de l'Institut universitaire de g\u00e9riatrie de Montr\u00e9al",
                    "institution": "Universit\u00e9 de Montr\u00e9al",
                    "location": {
                        "settlement": "Qu\u00e9bec"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Joanne",
                "middle": [],
                "last": "Goldberg",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Centre de recherche de l'Institut universitaire de g\u00e9riatrie de Montr\u00e9al",
                    "institution": "Universit\u00e9 de Montr\u00e9al",
                    "location": {
                        "settlement": "Qu\u00e9bec"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Susan",
                "middle": [],
                "last": "Rogers",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Centre de recherche de l'Institut universitaire de g\u00e9riatrie de Montr\u00e9al",
                    "institution": "Universit\u00e9 de Montr\u00e9al",
                    "location": {
                        "settlement": "Qu\u00e9bec"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Patricia",
                "middle": [],
                "last": "Versteegh",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 de Western Ontario",
                    "location": {
                        "settlement": "London",
                        "region": "Ontario"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "This article describes priority areas for research on the impact of the Covid-19 pandemic on older adults that have been identified by the CIHR Institute of Aging (CIHR-IA). The process used by CIHR-IA consists of several iterative phases and thus far has resulted in identification of three key areas for Covid-19 research needs and four cross-cutting thematic areas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "The key research priority areas are as follows: response of older adults to disease, vaccination, and therapeutics; mental health and isolation; and supportive care environments. The four cross-cutting themes are equity, diversity, and inclusion (EDI); ethical/moral considerations; evidence-informed practices; and digital health technologies. The priorities outlined in this article will inform CIHR-IA's responses to Covid-19 research needs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "changements, il devint \u00e9vident que les personnes \u00e2g\u00e9es subissaient de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e les impacts n\u00e9gatifs de la COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La mission de l'Institut du vieillissement des Instituts de recherche en sant\u00e9 du Canada (IV-IRSC) est d'appuyer la recherche, de promouvoir le vieillissement en sant\u00e9 et de se pencher sur les causes, la pr\u00e9vention, le d\u00e9pistage, le diagnostic, le traitement, les syst\u00e8mes de soutien et les soins palliatifs pour la prise en charge des probl\u00e8mes de sant\u00e9 complexes qui peuvent se pr\u00e9senter chez les personnes \u00e2g\u00e9es 2 . L'IV-IRSC fait la promotion des programmes de recherche et d'autres activit\u00e9s appuyant la recherche qui visent \u00e0 cerner et \u00e0 combler les lacunes dans les connaissances, et \u00e0 identifier les possibilit\u00e9s en mati\u00e8re de promotion de la sant\u00e9 et du bien-\u00eatre de la population vieillissante du Canada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "L'IV-IRSC consid\u00e8re le parcours de vie dans son ensemble, tout en ciblant sp\u00e9cifiquement les probl\u00e8mes de sant\u00e9 des individus plus \u00e2g\u00e9s. Il est un leader national dans la d\u00e9termination des priorit\u00e9s de recherche en sant\u00e9 li\u00e9es au vieillissement. Les initiatives men\u00e9es par l'IV-IRSC cr\u00e9ent des liens et soutiennent des chercheurs \u00e0 travers le pays. Elles rassemblent \u00e9galement un vaste ensemble de parties prenantes, dont diff\u00e9rents paliers de gouvernement, des praticiens, des organismes de bienfaisance dans le domaine de la sant\u00e9, des organisations de b\u00e9n\u00e9voles oeuvrant dans ce domaine et des personnes \u00e2g\u00e9es. Au d\u00e9but de la crise provoqu\u00e9e par la COVID-19, l'IV-IRSC s'est vite mobilis\u00e9 pour identifier les domaines de recherche prioritaires li\u00e9s \u00e0 cette pand\u00e9mie et \u00e0 ses cons\u00e9quences dramatiques sur les personnes \u00e2g\u00e9es. L'objectif de cet article est de d\u00e9crire l'approche mise en oeuvre par l'IV-IRSC pour saisir rapidement les besoins de la recherche sur la COVID-19 pour les personnes \u00e2g\u00e9es au Canada. Ces priorit\u00e9s permettront d'orienter les prochaines actions de l'IV-IRSC dans le contexte de la COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Le processus engag\u00e9 par l'IV-IRSC comprend un certain nombre d'actions et de consultations, tel qu'illustr\u00e9 \u00e0 la figure 1 et d\u00e9crit ci-dessous.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actions et consultations"
        },
        {
            "text": "Au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier 2020, les IRSC ont lanc\u00e9 la Possibilit\u00e9 de financement canadienne pour une intervention de recherche rapide contre la COVID-19. Au total, 100 subventions ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9es dans le cadre de ce concours impliquant un investissement du gouvernement du Canada de 55,3 millions de dollars, la prior it\u00e9 \u00e9tant alors la recherche sur les contre-mesures m\u00e9dicales, sociales et politiques. \u00c0 ce stade pr\u00e9coce de l'identification et de la recherche sur les impacts de la COVID-19 sur la sant\u00e9, les personnes \u00e2g\u00e9es n'avaient pas encore \u00e9t\u00e9 reconnues comme une population particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable. Par cons\u00e9quent, aucun des projets financ\u00e9s n'\u00e9tait alors ax\u00e9 sur les cons\u00e9quences de la COVID-19 sur la sant\u00e9 et le bien-\u00eatre des personnes \u00e2g\u00e9es. Compte tenu de ce r\u00e9sultat et de l'\u00e9volution rapide de la situation en lien avec la COVID-19 chez les adultes plus \u00e2g\u00e9s, l'IV-IRSC s'est mobilis\u00e9 en vue de la d\u00e9finition de priorit\u00e9s de recherche pour r\u00e9pondre aux besoins de la population vieillissante, et se pr\u00e9parer ainsi \u00e0 participer aux prochaines possibilit\u00e9s de financement propos\u00e9es par les IRSC et ses partenaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actions et consultations"
        },
        {
            "text": "Suivant un examen des publications existantes et des donn\u00e9es \u00e9mergentes, l'IV-IRSC a identifi\u00e9 des secteurs de recherche prioritaires initiaux associ\u00e9s \u00e0 l'impact de la COVID-19 sur les personnes \u00e2g\u00e9es. Un processus acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 a ensuite \u00e9t\u00e9 amorc\u00e9 en vue de faire participer les parties prenantes et mieux comprendre l'impact et les implications de la COVID-19 sur la recherche en vieillissement au Canada. En avril 2020, l'IV-IRSC a diffus\u00e9 un sondage par ses listes de diffusion \u00e0 plus de 4 000 de ses abonn\u00e9s, obtenant ainsi plus de ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actions et consultations"
        },
        {
            "text": "Le processus d'identification des priorit\u00e9s de l'IV-IRSC a permis de faire ressortir trois secteurs prioritaires et quatre th\u00e8mes transversaux visant la recherche sur l'impact de la COVID-19 sur les personnes \u00e2g\u00e9es et le vieillissement, tel qu'illustr\u00e9 \u00e0 la figure 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principales priorit\u00e9s de recherche"
        },
        {
            "text": "Secteur prioritaire 1 : R\u00e9ponses des personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 la maladie, \u00e0 la vaccination et aux traitements Le vieillissement est un processus multidimensionnel impliquant de nombreux m\u00e9canismes cellulaires et mol\u00e9culaires au sein de diff\u00e9rents syst\u00e8mes d'organes. Ceci inclut des modifications fonctionnelles et structurelles du syst\u00e8me immunitaire qui se manifesteraient par une diminution de la capacit\u00e9 \u00e0 lutter contre les infections et par des inflammations chroniques de faible intensit\u00e9 (\"inflammaging\") (Franceschi & Campisi, 2014) . Les facteurs d'immunos\u00e9nescence et d'inflammation chronique sont impliqu\u00e9s dans diverses maladies li\u00e9es au vieillissement et sont corr\u00e9l\u00e9s avec une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 la vaccination (Keenan & Allan, 2018) . Il s'agit d'un \u00e9l\u00e9ment important \u00e0 consid\u00e9rer dans l'\u00e9laboration de strat\u00e9gies de vaccination efficaces pour les personnes \u00e2g\u00e9es. Les impacts du coronavirus sur les syst\u00e8mes et organes des personnes \u00e2g\u00e9es, ainsi que leur sensibilit\u00e9 accrue aux s\u00e9quelles de la COVID-19 ne sont pas document\u00e9s. Une approche de type g\u00e9roscience (Kennedy et coll., 2014) pourrait favoriser l'\u00e9mergence de connaissances indispensables sur l'interaction entre les processus de vieillissement, le d\u00e9veloppement de maladies chroniques et l'impact du coronavirus sur les syst\u00e8mes physiologiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 506,
                    "end": 534,
                    "text": "(Franceschi & Campisi, 2014)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 719,
                    "end": 741,
                    "text": "(Keenan & Allan, 2018)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1070,
                    "end": 1094,
                    "text": "(Kennedy et coll., 2014)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principales priorit\u00e9s de recherche"
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9veloppement des th\u00e9rapies destin\u00e9es \u00e0 traiter la COVID-19 et les essais cliniques qui sont en cours ne permettraient pas n\u00e9cessairement de saisir l'impact potentiel du vieillissement. Les personnes \u00e2g\u00e9es peuvent pr\u00e9senter des anomalies sur le plan m\u00e9tabolique et dans l'\u00e9limination des m\u00e9dicaments, ainsi qu'une plus grande sensibilit\u00e9 aux m\u00e9dicaments et aux interactions m\u00e9dicamenteuses (Mallet, Spinewine, & Huang, 2007) . Il est \u00e9galement possible qu'elles doivent prendre plusieurs m\u00e9dicaments pour des maladies chroniques, ce qui am\u00e8ne des probl\u00e8mes de polypharmacie lors de l'administration des traitements contre la COVID-19. qui repr\u00e9sente le plus fort pourcentage au niveau mondial parmi les pays ayant d\u00e9clar\u00e9 des cas de COVID-19 5 (Estabrooks, Flood, & Straus, 2020a; Estabrooks, Straus, et coll., 2020b) . Toutefois, il n'y a que pr\u00e8s de 7 % des personnes \u00e2g\u00e9es au Canada qui vivent en centres de soins de longue dur\u00e9e 6 , tandis que la plus grande partie de la population plus \u00e2g\u00e9e vit dans la communaut\u00e9 et re\u00e7oit des services de soins \u00e0 domicile ou communautaires, ou de l'aide de membres de leur famille pour fonctionner de fa\u00e7on relativement autonome 7 . La quarantaine et la distanciation sociale ont fortement affect\u00e9 la capacit\u00e9 de ces syst\u00e8mes de soutien \u00e0 fournir les soins et les ressources indispensables aux personnes \u00e2g\u00e9es qui vivent de fa\u00e7on autonome. Plusieurs se sont retrouv\u00e9es laiss\u00e9es \u00e0 ellesm\u00eames, encore plus vuln\u00e9rables et incapables de satisfaire \u00e0 leurs besoins fondamentaux. En outre, de nombreuses personnes \u00e2g\u00e9es sont atteintes de probl\u00e8mes de sant\u00e9 pour lesquels elles n\u00e9cessitent d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des services et \u00e0 des traitements qui risquent d'\u00eatre interrompus ou inaccessibles en temps de pand\u00e9mie. Cette situation peut \u00eatre exacerb\u00e9e par des in\u00e9galit\u00e9s retrouv\u00e9es dans le syst\u00e8me m\u00e9dical, engendrant une perte de soins essentiels pour plusieurs personnes \u00e2g\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 393,
                    "end": 427,
                    "text": "(Mallet, Spinewine, & Huang, 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 747,
                    "end": 783,
                    "text": "(Estabrooks, Flood, & Straus, 2020a;",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 784,
                    "end": 820,
                    "text": "Estabrooks, Straus, et coll., 2020b)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principales priorit\u00e9s de recherche"
        },
        {
            "text": "Th\u00e8mes transversaux et facteurs cl\u00e9s dans les domaines de l'\u00e9thique, des services de sant\u00e9, des politiques publiques et de la sant\u00e9 des populations",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principales priorit\u00e9s de recherche"
        },
        {
            "text": "Quatre th\u00e8mes transversaux importants ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. Ceux-ci peuvent s'appliquer aux trois secteurs prioritaires pr\u00e9sent\u00e9s plus haut. Ces th\u00e8mes sont les suivants :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principales priorit\u00e9s de recherche"
        },
        {
            "text": "Les IRSC ont mis en oeuvre une s\u00e9rie de strat\u00e9gies et de solutions pour favoriser l'\u00e9quit\u00e9, la diversit\u00e9 et l'inclusion dans les \u00e9cosyst\u00e8mes de la recherche 8 . En cette p\u00e9riode de crise associ\u00e9e \u00e0 la COVID-19, il est essentiel que les chercheurs qui m\u00e8nent des travaux sur le vieillissement tiennent compte des populations autochtones et des autres populations sous-repr\u00e9sent\u00e9es, des facteurs socio-\u00e9conomiques et culturels, de l'acc\u00e8s \u00e9quitable aux ressources du syst\u00e8me de sant\u00e9 et de l'engagement des patients, sp\u00e9cialement lorsque ceci concerne les personnes \u00e2g\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9quit\u00e9, diversit\u00e9 et inclusion (EDI)"
        },
        {
            "text": "Dilemmes \u00e9thiques et moraux associ\u00e9s aux soins de fin de vie dans les situations de pand\u00e9mie ou d'urgence",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9quit\u00e9, diversit\u00e9 et inclusion (EDI)"
        },
        {
            "text": "Les consid\u00e9rations \u00e9thiques et morales dans la recherche sur les personnes \u00e2g\u00e9es sont incontournables dans le cadre de la crise de la COVID-19. Les recherches li\u00e9es \u00e0 la maladie, au rationnement des ressources, aux soins palliatifs et \u00e0 l'isolement sont d'une importance capitale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9quit\u00e9, diversit\u00e9 et inclusion (EDI)"
        },
        {
            "text": "Essais visant \u00e0 d\u00e9terminer les meilleures pratiques pour les soins aux personnes \u00e2g\u00e9es ayant la COVID-19, le transfert et l'application des connaissances sur les meilleures pratiques relatives \u00e0 la pr\u00e9paration pour les situations d'urgence L'IV-IRSC soutient l'inclusion des personnes \u00e2g\u00e9es dans les essais qui visent \u00e0 \u00e9tablir les meilleures pratiques dans les soins pour la COVID-19. Historiquement, les personnes \u00e2g\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 exclues des essais ayant un impact sur les soins qui leur sont offerts.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9quit\u00e9, diversit\u00e9 et inclusion (EDI)"
        },
        {
            "text": "Technologies de sant\u00e9 num\u00e9riques soutenant les services de sant\u00e9 et la prestation des soins, y compris la d\u00e9couverte de m\u00e9dicaments et la production de vaccins, ainsi que le suivi et les interventions sociales L'IV-IRSC est co-leader de l'initiative Innovations en cybersant\u00e9. Cette initiative soutient des recherches nationales et internationales exceptionnelles dans le domaine de la sant\u00e9 num\u00e9rique afin d'apporter des solutions pour le maintien et l'am\u00e9lioration des conditions de vie des personnes \u00e2g\u00e9es. Les recherches qui rassembleront une diversit\u00e9 de parties prenantes permettront d'am\u00e9liorer la collaboration sur l'ensemble du continuum de la recherche en sant\u00e9, allant de la recherche fondamentale \u00e0 la sant\u00e9 publique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9quit\u00e9, diversit\u00e9 et inclusion (EDI)"
        },
        {
            "text": "Exemples de besoins de recherche dans le secteur prioritaire 3 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9quit\u00e9, diversit\u00e9 et inclusion (EDI)"
        },
        {
            "text": "\u2022 Recherches permettant de d\u00e9finir les meilleures pratiques en mati\u00e8re de soins dans les milieux r\u00e9sidentiels h\u00e9bergeant des personnes \u00e2g\u00e9es. Ceci comprend l'\u00e9laboration et la mise en oeuvre de lignes directrices fond\u00e9es sur des donn\u00e9es probantes pour la lutte contre les infections, ainsi que la main-d'oeuvre et le recrutement du personnel, et les soins pour les populations vuln\u00e9rables; \u2022 D\u00e9termination des besoins et \u00e9valuation des plans de mise en oeuvre pour la prestation de soins et de services communautaires aux personnes \u00e2g\u00e9es autonomes ou vivant en \u00e9tablissement, dans la p\u00e9riode de reprise post-pand\u00e9mie; \u2022 \u00c9laboration de programmes et de politiques pour la prestation de soins de sant\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es par des processus qui tiennent compte de leurs besoins particuliers et qui favorisent leur inclusion dans la prise de d\u00e9cisions. Ceci comprend la prestation et l'acc\u00e8s aux soins n\u00e9cessaires qui peuvent \u00eatre offerts \u00e0 distance afin de r\u00e9pondre aux besoins de sant\u00e9 physique et mentale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9quit\u00e9, diversit\u00e9 et inclusion (EDI)"
        },
        {
            "text": "Peu apr\u00e8s le d\u00e9but de la pand\u00e9mie COVID-19, il est devenu \u00e9vident que les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e9taient le groupe le plus \u00e0 risque en mati\u00e8re de sympt\u00f4mes complexes et de mortalit\u00e9. Afin de faire progresser son mandat visant l'am\u00e9lioration de la sant\u00e9 et des conditions de vie des personnes \u00e2g\u00e9es, l'IV-IRSC a r\u00e9agi rapidement, notamment par la consultation de parties prenantes et d'experts, en vue de d\u00e9terminer les besoins de recherche prioritaires li\u00e9s aux personnes \u00e2g\u00e9es et \u00e0 la COVID-19. Les principaux domaines de recherche expos\u00e9s dans le pr\u00e9sent document, comprenant la pr\u00e9sentation de la maladie chez les personnes \u00e2g\u00e9es, la vaccination, les traitements et les essais cliniques, la sant\u00e9 mentale et les milieux de soins soutenants, continueront de guider les r\u00e9ponses apport\u00e9es par l'IV-IRSC dans le long terme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sum\u00e9 et conclusions"
        },
        {
            "text": "Parall\u00e8lement au processus de consultation et \u00e0 l'identification des besoins de recherche prioritaires, l'IV-IRSC s'est rapidement mobilis\u00e9 pour s'associer \u00e0 trois possibilit\u00e9s de financement majeures des IRSC; la Possibilit\u00e9 de financement pour une intervention de recherche rapide contre la COVID-19 de mai 2020, l'Initiative sur la sant\u00e9 mentale et la COVID-19 et la possibilit\u00e9 de financement initi\u00e9e par le R\u00e9seau canadien des soins aux personnes fragilis\u00e9es (CFN) pour financer des projets de recherche ax\u00e9s sur l'interaction entre la fragilit\u00e9 et la COVID-19 chez les personnes \u00e2g\u00e9es. Les recherches qui seront men\u00e9es dans le cadre de ces trois programmes fourniront potentiellement les premi\u00e8res r\u00e9ponses aux besoins prioritaires dans chacun des domaines cl\u00e9s identifi\u00e9s. L'IV-IRSC poursuivra ses travaux pour identifier de nouvelles possibilit\u00e9s pour le d\u00e9veloppement de programmes et s'associera aux programmes de recherche qui r\u00e9pondront aux besoins des personnes \u00e2g\u00e9es dans ce domaine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sum\u00e9 et conclusions"
        },
        {
            "text": "Les quatre th\u00e8mes transversaux identifi\u00e9s lors du processus de consultation permettent de prendre en compte des \u00e9l\u00e9ments essentiels dans la recherche sur l'impact de la COVID-19 chez les personnes \u00e2g\u00e9es. Comme pour tout domaine de la recherche en sant\u00e9, les consid\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9quit\u00e9, \u00e0 la diversit\u00e9 et \u00e0 l'inclusion des populations sous-repr\u00e9sent\u00e9es doivent \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans le plan de recherche. Les personnes \u00e2g\u00e9es doivent aussi participer de fa\u00e7on significative \u00e0 tous les aspects de la recherche. En ce qui concerne la situation sp\u00e9cifique des personnes \u00e2g\u00e9es pendant la pand\u00e9mie de COVID-19, les consid\u00e9rations li\u00e9es aux questions de sant\u00e9 mentale et aux dilemmes \u00e9thiques et moraux concernant les soins de fin de vie en contexte de pand\u00e9mie ou de situation d'urgence doivent \u00eatre soigneusement int\u00e9gr\u00e9es dans la recherche. La situation actuelle a fait ressortir la n\u00e9cessit\u00e9 de repenser le statut et le r\u00f4le des personnes \u00e2g\u00e9es dans notre soci\u00e9t\u00e9 et celle d'examiner sp\u00e9cifiquement l'impact et l'influence de l'\u00e2gisme dans la prise de d\u00e9cision et la prestation des soins. La recherche ax\u00e9e sur les politiques publiques visant \u00e0 r\u00e9duire l'exclusion sociale des personnes \u00e2g\u00e9es et \u00e0 lutter contre l'\u00e2gisme et la stigmatisation associ\u00e9s \u00e0 la fin de la vie, \u00e0 la fragilit\u00e9 et \u00e0 la vuln\u00e9rabilit\u00e9 est plus n\u00e9cessaire que jamais. Il est devenu urgent d'inclure des personnes \u00e2g\u00e9es dans les essais visant \u00e0 d\u00e9terminer les meilleures pratiques en mati\u00e8re de soins pour la COVID-19. \u00c0 l'heure actuelle, avec l'\u00e9volution des outils et des techniques, la recherche en sant\u00e9 num\u00e9rique doit \u00eatre utilis\u00e9e pour apporter des solutions permettant de pr\u00e9server et d'am\u00e9liorer la vie des personnes \u00e2g\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sum\u00e9 et conclusions"
        },
        {
            "text": "L'IV-IRSC vise \u00e0 assurer que les besoins en recherche dans le domaine du vieillissement au Canada soient combl\u00e9s. Son engagement se traduit par l'appui aux programmes de recherche ax\u00e9s sur le d\u00e9veloppement d'approches permettant de contribuer \u00e0 la sant\u00e9 et au bien-\u00eatre des personnes \u00e2g\u00e9es pendant la pand\u00e9mie de COVID-19 et au cours de la p\u00e9riode de reprise post-pand\u00e9mique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sum\u00e9 et conclusions"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Institut du vieillissement des IRSC, Plan strat\u00e9gique 2019-2021 : Vivre vieux, vieillir mieux",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Competing crises: COVID-19 countermeasures and social isolation among older adults in long-term care",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Donato-Woodger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dainton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Journal of Advanced Nursing",
            "volume": "76",
            "issn": "10",
            "pages": "2456--2459",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1111/jan.14467"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "We must act now to prevent a second wave of long-term care deaths. The Globe and Mail",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Estabrooks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Flood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Straus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Une note de breffage du groupe de travail sur les soins de longue dur\u00e9e. Soci\u00e9t\u00e9 Royale du Canada",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Aging and feeling valued versus expendable during the COVID-19 pandemic and beyond: A review and commentary of why mattering is fundamental to the health and well-being of older adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Flett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Heisel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "International Journal of Mental Health & Addiction",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1007/s11469-020-00339-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Effect of COVID-19 on the mental health care of older people in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Flint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bingham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Iaboni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "International Psychogeriatrics",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--4",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1017/S1041610220000708"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Chronic inflammation (inflammaging) and its potential contribution to ageassociated diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Franceschi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Campisi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "The Journals of Gerontology: Series A",
            "volume": "69",
            "issn": "1",
            "pages": "4--9",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1093/gerona/glu057"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Ageism and COVID-19: What does our society's response say about us? American Psychologist",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Legace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bongue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ndeye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guyot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bechard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tougas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1037/amp0000699"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Frailty in the face of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hubbard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Maier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hilmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Naganathan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Etherton-Beer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rockwood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Age and Ageing",
            "volume": "49",
            "issn": "4",
            "pages": "499--500",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1093/ageing/afaa095"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Priorit\u00e9s de recherche strat\u00e9gique de l'IV 2019-2021",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Instituts De Recherche En Sant\u00e9 Du Canada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Epigenomic drivers of immune dysfunction in aging",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Keenan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Allan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Aging Cell",
            "volume": "18",
            "issn": "1",
            "pages": "1--15",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1111/acel.12878"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Geroscience: Linking aging to chronic disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Campisi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cuervo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Epel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sierra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Cell",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "709--713",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1016/j.cell.2014.10.039"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "The challenge of managing drug interactions in elderly people",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Spinewine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "370",
            "issn": "9582",
            "pages": "61092--61099",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(07)61092-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Meeting the care needs of older adults isolated at home during the COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Steinman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Perry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Perissinotto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA Internal Medicine",
            "volume": "180",
            "issn": "6",
            "pages": "819--820",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamainternmed.2020.1661"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Les IRSC lancent la nouvelle Possibilit\u00e9 canadienne de financement d'une interven\u019fon de recherche rapide contre le Coronavirus (COVID-19) Mars 2020 \u2022 D\u00e9fini\u019fon des priorit\u00e9s : l'IV-IRSC d\u00e9termine les secteurs de recherche prioritaires ini\u019faux Avril 2020 \u2022 Engagement communautaire : Le sondage de l'IV-IRSC est lanc\u00e9 le 23 avril 2020",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Image infographique illustrant les secteurs prioritaires en recherche et les th\u00e8mes transversaux",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Ainsi, les personnes \u00e2g\u00e9es constituent une population ayant des besoins particuliers en mati\u00e8re de traitement et devraient \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9es de mani\u00e8re ad\u00e9quate dans les essais cliniques portant sur des m\u00e9dicaments, des traitements ou des vaccins.Les personnes \u00e2g\u00e9es sont affect\u00e9es par une augmentation du stress et des probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale en raison de leur vuln\u00e9rabilit\u00e9 accrue au virus et des exigences strictes d'isolement qui ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es pendant la crise provoqu\u00e9e par le coronavirus(Chu, Donato-Woodger, & Dainton, 2020 ;Steinman, Perry, & Perissinotto, 2020). Les programmes de loisirs et de stimulation dans les r\u00e9sidences et les centres de soins de longue dur\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 temporairement interrompus, ce qui a accentu\u00e9 l'isolement et la solitude des individus plus \u00e2g\u00e9s. En effet, l'isolement pourrait \u00eatre encore plus marqu\u00e9 pour les personnes \u00e2g\u00e9es vivant seules, puisque leurs aidants ne pouvaient leur rendre visite. Aussi, plusieurs services de soins \u00e0 domicile et programmes communautaires pour les personnes \u00e2g\u00e9es et leurs aidants, tels que les programmes de jour pour adultes, ont \u00e9t\u00e9 suspendus, ce qui a engendr\u00e9 une perte de soutien(Flint, Bingham, & Iaboni, 2020).\u2022 Recherches visant \u00e0 \u00e9tudier l'impact primaire et secondaire du coronavirus sur les syst\u00e8mes du corps humain et les comorbidit\u00e9s; \u2022 Recherches visant \u00e0 comprendre l'effet du coronavirus sur le",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}