{
    "paper_id": "ad48fef3d0aff875455051dab1822636963559f9",
    "metadata": {
        "title": "Auswirkungen der COVID-19-Krise auf die Struktur und den Inhalt von IT-Management-Stellenanzeigen",
        "authors": [
            {
                "first": "Bjarne",
                "middle": [
                    "Erik"
                ],
                "last": "Roscher",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t von Lettland",
                    "location": {
                        "addrLine": "Standort N\u00fcrnberg",
                        "settlement": "Riga, Essen",
                        "region": "Lettland",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "gen in Deutschland gew\u00e4hlt. Um Unterschiede vor und w\u00e4hrend der Pandemiekrise abzubilden, wurden Daten zu zwei verschiedenen Zeitpunkten im Jahr 2020 gesammelt. Nach dem Vergleich der codierten Schlagw\u00f6rter in beiden Datens\u00e4tzen ist in der Analyse keine signifikante \u00c4nderung der Anforderungen von Aufgaben oder der Struktur der Stellenanzeigen festzustellen. Dies f\u00fchrt zu der Schlussfolgerung, dass die Personalabteilungen in Unternehmen \u00fcberwiegend vorhandene Templates nutzen und bei der Erstellung von Stellenanzeigen nicht ausreichend ver\u00e4nderte Rahmenbedingungen einarbeiten. Die einzige Spur, die COVID-19 in Stellenanzeigen hinterlassen hat, sind Hinweise auf Home-Office-Richtlinien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter Chief Information Officer (CIO) \u00b7 IT Organisation \u00b7 Personalbeschaffung \u00b7 COVID-19 Krise",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Synnott definierte 1981 die Rolle des Chief Information Officer (CIO) als \"Senior executive responsible for establishing corporate information policy, standards, and management control over all corporate information resources\" (Synnott und Gruber 1981) . Diese Berufsbezeichnung wurde auch in anderen L\u00e4ndern \u00fcbernommen, darunter in Deutschland. Diese Studie zeigt jedoch, dass dies haupts\u00e4chlich in gr\u00f6\u00dferen Unternehmen der Fall ist, w\u00e4hrend kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen (KMU) ihre IT-F\u00fchrungskr\u00e4fte \"IT-Leiter\", \"IT-Manager\" oder \"IT-Abteilungsleiter\" nennen. Untersuchungen aus den USA zeigen, dass andere Berufsbezeichnungen wie \"IT Director\", \"SVP/VP IT\" und \"IT Manager\" auch dort weit verbreitet sind (Tallon 2014) . Viele Studien zeigen die Wichtigkeit der Rolle eines CIO f\u00fcr ihre Organisation. So kann ein CIO die Unternehmensleistung positiv beeinflussen, indem er die IT-Effizienz f\u00f6rdert, was bedeutet, die Kosten zu senken und dadurch den Gewinn zu steigern. Ebenso wichtig ist es auch die IT-Effektivit\u00e4t durch eine verbesserte IT-Nutzung zu erh\u00f6hen (Durst 2007) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 227,
                    "end": 252,
                    "text": "(Synnott und Gruber 1981)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 719,
                    "end": 732,
                    "text": "(Tallon 2014)",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1076,
                    "end": 1088,
                    "text": "(Durst 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Auswirkungen vor und w\u00e4hrend COVID-19 auf IT-L\u00f6sungen und ihr Management"
        },
        {
            "text": "Ma\u00dfnahmen zur Steigerung der IT-Effizienz sind die Einf\u00fchrung ma\u00dfgeschneiderter interner IT-Managementsysteme (Schweda und Schmidt 2014) , effizienter IT-Service-Management-Prozesse (ITSM) (Marrone und Kolbe 2011) und der passende organisatorische Aufbau (Hodgkinson 1992) . Von wesentlicher Bedeutung ist ein effizienter Budget-und Controlling Prozess, der sicherstellt, dass Investitionen die geplanten Ergebnisse liefern (Chan et al. 2006) . Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der IT-Effektivit\u00e4t unterst\u00fctzen Gesch\u00e4ftsprozesse mit geeigneter Informationstechnologie (Tallon 2014) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 136,
                    "text": "(Schweda und Schmidt 2014)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 255,
                    "end": 272,
                    "text": "(Hodgkinson 1992)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 442,
                    "text": "(Chan et al. 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 562,
                    "end": 575,
                    "text": "(Tallon 2014)",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Auswirkungen vor und w\u00e4hrend COVID-19 auf IT-L\u00f6sungen und ihr Management"
        },
        {
            "text": "Letztendlich besteht die Hauptaufgabe eines CIO darin, das \"Business-IT-Alignment\" (BITA) sicherzustellen. Dies f\u00fchrt zu strategischen IT-Initiativen, die die Unternehmensleistung steigern (Peppard 2010) . Gr\u00f6\u00dfere externe Ereignisse beeinflussen den IT-Strategieprozess und m\u00fcssen in Bezug auf Auswirkungen erfasst und in die IT-Strategie einbezogen werden (Ward und Peppard 2002) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 189,
                    "end": 203,
                    "text": "(Peppard 2010)",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 380,
                    "text": "(Ward und Peppard 2002)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Auswirkungen vor und w\u00e4hrend COVID-19 auf IT-L\u00f6sungen und ihr Management"
        },
        {
            "text": "Fr\u00fchere Forschungen haben den Einfluss des externen Umfelds auf Unternehmen und den Einsatz von Informationstechnologie gezeigt. So kann der strategische Einsatz von Informationstechnologie zur Bew\u00e4ltigung von Herausforderungen in der Unternehmensumwelt beitragen (Kim und Jee 2007; King et al. 1989 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 264,
                    "end": 282,
                    "text": "(Kim und Jee 2007;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 299,
                    "text": "King et al. 1989",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Auswirkungen vor und w\u00e4hrend COVID-19 auf IT-L\u00f6sungen und ihr Management"
        },
        {
            "text": "IT-Management-Forschung, die im Zuge der COVID-19 Krise entstanden ist, beleuchtet verschiedenste Aspekte. Laut Meiler f\u00f6rdert Covid-19 die digitale Transformation (Meiler 2020). Kumar beschreibt, wie der Einsatz von \"Industrie 4.0\" IT-Anwendungen und -L\u00f6sungen im Bereich der Einzelhandelslieferkette der Branche helfen kann die Herausforderungen zu meistern (Kumar et al. 2020b ). Chen sucht die Bereitschaft der Kunden, f\u00fcr IT-L\u00f6sungen zu bezahlen, welchen ihnen bei der Bew\u00e4ltigung von Herausforderungen des t\u00e4glichen Lebens in Zeiten der Pandemie helfen k\u00f6nnten ). Kumar schl\u00e4gt vor, wie das Produkti-onsmanagement in Zeiten von Corona nachhaltig organisiert werden kann (Kumar et al. 2020a ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 379,
                    "text": "(Kumar et al. 2020b",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 676,
                    "end": 695,
                    "text": "(Kumar et al. 2020a",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Literatur zum Thema Digitalisierung in Zeiten von COVID-19"
        },
        {
            "text": "Aufgrund der Aktualit\u00e4t des Themas fand die Literaturrecherche nur wenige wissenschaftliche Arbeiten zum Thema IT-Management und IT-Rekrutierung in der Covid-19-Krise. Eine solche Krise mit Auswirkungen auf so viele Bereiche wie Medizin, Soziales, Wirtschaft, Organisation, Verfahren, Verwaltung sowie auf den pers\u00f6nlichen Bereich hat es in der modernen Welt in dieser Form noch nicht gegeben. Auch der Versuch diese Einschr\u00e4nkungen durch Digitalisierung auszugleichen, hat nie zuvor in diesem Ausma\u00df stattgefunden. Um den Rahmen f\u00fcr diese Arbeit zu setzen werden Beitr\u00e4ge der IT-Management-Forschung betrachtet (Wollnik 1988; Szyperski und Winand 1989; Krcmar 1991) , der IT-Governance Forschung (Weill und Woodham 2002; R\u00fcter et al. 2010; Weill und Ross 2004; Grohmann 2003) sowie der Risikomanagement Forschung (Zellmer 1990 K Bei beiden Datenerhebungen wurden alle an diesem Tag verf\u00fcgbaren Stellenanzeigen mit den Suchbegriffen \"IT-Manager\", \"IT-Leiter\" und \"Chief Information Officer (CIO)\" gespeichert, und anschlie\u00dfend auf Eignung \u00fcberpr\u00fcft. Auswahlkriterium war, dass die Stellenanzeigen alle Aspekte eines IT-Managers abdecken. Dazu wurden die Aufgabenbereiche mit dem Modell von Krcmar verglichen (Krcmar 2015) . Im ersten Datensatz (a) wurden alle Anzeigen ausgeschlossen, die von einem Personalvermittler ver\u00f6ffentlicht wurden. Der Grund f\u00fcr diesen Ausschluss ist, dass diese in der Regel keine Informationen \u00fcber den Arbeitgeber enthalten. Im zweiten Datensatz (b) wurden diese trotz der fehlenden Informationen gesammelt, aber sp\u00e4ter bei der Datenbereinigung ausgeschlossen. Die Auswahl der relevanten Daten wurde gem\u00e4\u00df der PRISMA-P-Forschungsmethode (Moher et al. 2015 ) durchgef\u00fchrt (siehe Abb. 1).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 612,
                    "end": 626,
                    "text": "(Wollnik 1988;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 627,
                    "end": 653,
                    "text": "Szyperski und Winand 1989;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 666,
                    "text": "Krcmar 1991)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 697,
                    "end": 721,
                    "text": "(Weill und Woodham 2002;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 722,
                    "end": 740,
                    "text": "R\u00fcter et al. 2010;",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 741,
                    "end": 761,
                    "text": "Weill und Ross 2004;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 762,
                    "end": 776,
                    "text": "Grohmann 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 814,
                    "end": 827,
                    "text": "(Zellmer 1990",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1208,
                    "end": 1221,
                    "text": "(Krcmar 2015)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1666,
                    "end": 1684,
                    "text": "(Moher et al. 2015",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Literatur und weitere Quellen zur Eingrenzung des Forschungsvorhabens"
        },
        {
            "text": "Eine Internetsuche nach Umfragen und Ver\u00f6ffentlichungen von Unternehmensberatungs-und Forschungsunternehmen zum Thema IT Management und COVID-19 lieferte folgende Ergebnisse: PwC (PricewaterhouseCoopers 2020b), Gartner (Shen et al. 2020) , KPMG (Bates 2020), Deloitte (2020). Zus\u00e4tzlich wurden Artikel in relevanten IT-Management-Zeitschriften (Samuels 2020; IDG 2020) verwendet. In diesen Publikationen wurden die f\u00fcnf wichtigsten Priorit\u00e4ten identifiziert, die als Ma\u00dfnahmen im Umgang mit den Herausforderungen der COVID-19-Krise von CIOs genannt werden. Die identifizierten Priorit\u00e4ten wurden ohne das, in den Umfragen oder Texten verwendete Ranking (falls vorhanden), \u00fcbernommen. Nach der Verallgemeinerung des Wortlauts wurde eine Frequenzanalyse in der verwendeten Literatur durchgef\u00fchrt, die zu einem in der Tab. 1 aufgef\u00fchrten Ranking f\u00fchrte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 219,
                    "end": 237,
                    "text": "(Shen et al. 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Codierung"
        },
        {
            "text": "Die Priorit\u00e4ten wurden anschlie\u00dfend in die deutsche Sprache \u00fcbersetzt und Synonyme, die diese W\u00f6rter beschreiben, identifiziert. Da einige Stellenangebote in eng- Diese wurde f\u00fcr die endg\u00fcltige Suche in allen Stellenangeboten verwendet. Alle gefundenen S\u00e4tze wurden manuell \u00fcberpr\u00fcft und die Entscheidung f\u00fcr die Aufnahme wurde aufgrund von Attributen zu den Suchphrasen getroffen. Einige Beispiele zeigen, wie Entscheidungen getroffen wurden: \"Verantwortlich f\u00fcr\", \"Vorantreiben\" und \"Beitragen\" sind Indikatoren f\u00fcr die Aufnahme in die Ergebnisliste. Wohingegen \"durchf\u00fchren\", \"kontrollieren\", \"Interesse an\", \"Erfahrung\" Indikatoren f\u00fcr den Ausschluss sind, da sie darauf hinweisen, dass die entsprechende IT-F\u00fchrungskraft keine treibende, sondern nur eine ausf\u00fchrende oder teilnehmende Rolle hat. F\u00fcr die strukturierte Inhaltsanalyse wurde das Softwarepaket \"MAXQDA Analytics Pro 2020\" verwendet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Codierung"
        },
        {
            "text": "Die Studie basiert auf einer qualitativen inhaltlichen Analyse von Stellenangeboten f\u00fcr IT-Top-Management-Positionen (IT-Leiter, IT-Manager, IT-Leiter und CIO) in Deutschland, die 2020 (Februar und Oktober) zu zwei Zeitpunkten erhoben wurden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diskussion"
        },
        {
            "text": "Die Hypothese f\u00fcr diese Forschung lautet: Es gibt einen Einfluss der wirtschaftlichen und sozialen Auswirkungen der Covid-19 Pandemie auf die Aufgaben eines IT-Top-Manager-Jobs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypothese und Forschungsfrage"
        },
        {
            "text": "Die Forschungsfrage lautet: Werden \u00c4nderungen der IT-Priorit\u00e4ten, die von Forschern und nicht wissenschaftlichen Autoren vorhergesagt wurden, 9 Monate nach Beginn der Pandemie in Stellenanzeigen widergespiegelt?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypothese und Forschungsfrage"
        },
        {
            "text": "Die Literaturrecherche in wissenschaftlichen Publikationen, Management-Zeitschriften sowie offiziellen und technischen Ver\u00f6ffentlichungen zeigt, dass der Gesamtfokus f\u00fcr IT-Abteilungen in dieser fr\u00fchen Phase der Pandemie (derzeit 2. Welle in Deutschland) in der Bereitstellung von IT-Systemen zu liegen scheint. Diese unterst\u00fctzen die Zusammenarbeit und das Arbeiten im Home Office (Shen et al. 2020; Bates 2020) Aspekte und Warnungen in Zusammenhang mit COVID-19 beschreibt. Die Vorhersagen und Warnungen haben sich teilweise bewahrheitet und k\u00f6nnen in der Presse nachverfolgt werden. Offizielle Statistiken werden jedoch erst im n\u00e4chsten Jahr im \"Bericht \u00fcber den Stand der IT-Sicherheit in Deutschland 2021\" ver\u00f6ffentlicht.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 382,
                    "end": 400,
                    "text": "(Shen et al. 2020;",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 412,
                    "text": "Bates 2020)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allgemeine Befunde (unabh\u00e4ngig von der Hypothese)"
        },
        {
            "text": "Die gesammelten Datens\u00e4tze konnten in 4 Jobtitelgruppen zusammengefasst werden, wie in Abb. 2 ersichtlich. Einer der in den Stellenanzeigen verwendeten Jobtitel war eine Kombination aus mehreren Titeln. Um eine Doppeltz\u00e4hlung zu vermeiden, wurde nur einer der Jobtitel verwendet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allgemeine Befunde (unabh\u00e4ngig von der Hypothese)"
        },
        {
            "text": "Die Stellenanzeigen wurden von Unternehmen aus nahezu allen Bundesl\u00e4ndern Deutschlands ver\u00f6ffentlicht (siehe Tab. 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allgemeine Befunde (unabh\u00e4ngig von der Hypothese)"
        },
        {
            "text": "Auch wenn die Anzahl der nutzbaren Stellenanzeigen in dieser Studie um 20% gesunken ist, ist die Tendenz bei der Verteilung von Berufsbezeichnungen und bei der regionalen Verteilung \u00e4hnlich. Ich komme daher zu dem Schluss, dass die Daten f\u00fcr die vorgeschlagene Forschungsfrage verglichen werden k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allgemeine Befunde (unabh\u00e4ngig von der Hypothese)"
        },
        {
            "text": "Krcmar entwickelte auf der Grundlage der Ergebnisse von Wollnik (1988) sammelten Stellenanzeigen erw\u00e4hnt -jedoch mit mittlerer bis niedriger Frequenz (7 bis 37). Alle H\u00e4ufigkeiten sind in Abb. 3 dargestellt und basieren auf dem Datensatz vom 18.02.2021. Fr\u00fchere Untersuchungen (Roscher und Brink 2020) haben gezeigt, dass Krcmars Modell um weitere Aufgaben erweitert werden sollte. Diese werden in Abb. 3 unter \"NEUE Aufgaben\" aufgef\u00fchrt. Dazu geh\u00f6ren die Bereiche Lieferantenkoordination und IT-Einkauf, Budgetierung, IT-Architekturmanagement, Projektmanagement sowie Beratung/Demand Management auf Management-Ebene.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 56,
                    "end": 70,
                    "text": "Wollnik (1988)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vergleich der Ergebnisse mit Literaturmodellen und neuen IT-Manager-Aufgaben"
        },
        {
            "text": "Wie im Abschnitt zur Codierung beschrieben, wurden alle Stellenanzeigen aus beiden Datenerhebungen nach Phrasen durchsucht, und f\u00fcr jede Fundstelle wurde eine manuelle \u00dcberpr\u00fcfung durchgef\u00fchrt. Anschlie\u00dfend erfolgte die Z\u00e4hlung. Die Ergebnisse werden in Tab. 3 dargestellt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spezifische Befunde zum Einfluss von COVID-19"
        },
        {
            "text": "Diese qualitative Methode ist abh\u00e4ngig von der Kenntnis des IT-Management-Wortschatzes und IT-Prozesse. Aufgrund der geringen Anzahl von Daten in beiden Datens\u00e4tzen und des manuellen Klassifizierungsprozesses der gefundenen Suchphrasen ist der Autor der Ansicht, dass die Ergebnisse einen Hinweis auf die \u00c4nderung des Inhalts von Jobzus\u00e4tzen geben k\u00f6nnen, eine statistische Validit\u00e4t der Ergebnisse ist jedoch fraglich. Krcmar (2015) mit Ergebnissen aus eigener Forschung) Interessanterweise taucht die in Tab. 1 identifizierte h\u00f6chste Priorit\u00e4t \"Digitale Zusammenarbeit\", welche in der Literatur mit Aufgaben wie der Bereitstellung von Infrastruktur und Anwendungen in Zusammenhang gebracht wird, im Aufgabenteil der Stellenanzeigen nicht auf.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 420,
                    "end": 433,
                    "text": "Krcmar (2015)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spezifische Befunde zum Einfluss von COVID-19"
        },
        {
            "text": "Da jedoch auch IT-Manager solche digitalen Angebote nutzen und in dieser Zeit der COVID-19-Pandemie dem gleichen gesundheitlichen Risiko ausgesetzt sind wie alle anderen Mitarbeiter, enthalten die Stellenangebote Informationen \u00fcber das zuk\u00fcnftige Arbeitsumfeld der IT-Top-Management-Kandidaten. Diese sind in Tab. 4 gezeigt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abb. 3 Aufgaben von IT-Organisationen im Datensatz vor COVID-19. (Quelle: in Anlehnung an"
        },
        {
            "text": "Den Stellenanzeigen aus der Datensammlung vom 28. Oktober 2020 konnten bis auf eine Ausnahme ein Alter zugeordnet werden. Die Verteilung ist aus dem Histogramm in Abb. 4 ersichtlich. Zwei Nennungen aus der Kategorie \"Homeoffice -nicht m\u00f6glich\" waren \u00e4lter als 29 Tage sowie eine Nennung aus der Kategorie \"Remote -Nein\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abb. 3 Aufgaben von IT-Organisationen im Datensatz vor COVID-19. (Quelle: in Anlehnung an"
        },
        {
            "text": "Nach dem Vergleich der codierten Schlagw\u00f6rter in beiden Datens\u00e4tzen ist in der Analyse keine signifikante \u00c4nderung der Anforderungen von Aufgaben oder der Struktur der Stellenanzeigen festzustellen. Dies f\u00fchrt zu der Schlussfolgerung, dass die Personalabteilungen in Unternehmen ver\u00e4nderte Rahmenbedingungen entweder Die Hauptempfehlung an die Autoren von Stellenanzeigen f\u00fcr IT-Top-Management-Positionen besteht darin, aktuelle Herausforderungen in die Anforderungen der Stellenbeschreibung aufzunehmen. Es scheint, dass die meisten Stellenanzeigen auf \"Copy and Paste\" basieren und dann entweder inhaltlich angereichert oder reduziert werden. Nur wenige zeichnen ein Bild \u00fcber die Einflussm\u00f6glichkeiten und Chancen einer Position. Das Vorhandensein w\u00fcrde aber einen entscheidenden Vorteil f\u00fcr die Suche nach der richtigen Person f\u00fcr die offene Position bringen, besonders in einem von Kandidaten gepr\u00e4gten IT-Arbeitsmarkt. Im Zuge des Self-Selection-Prozesses der in dem Principal-Agent-Model (Eisenhardt 1989 ) beschrieben wird, w\u00e4re dies f\u00fcr eine erfolgreiche Besetzung der offenen Stellen vorteilhaft.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 995,
                    "end": 1011,
                    "text": "(Eisenhardt 1989",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schlussfolgerung, Vorschl\u00e4ge, Empfehlungen"
        },
        {
            "text": "Zuk\u00fcnftige Forschung sollten mehr Daten erfassen, um eine h\u00f6here statistische Relevanz zu erzielen. Die Automatisierung der Klassifizierung von Suchergebnissen k\u00f6nnte dann dazu beitragen, den Codierungs-, Bewertungs-und Berechnungsprozess zu beschleunigen. Die vorgestellte Methode k\u00f6nnte einen Beitrag zur nachtr\u00e4glichen Analyse von \u00c4nderungen der Unternehmensumwelt und der Auswirkungen auf bestimmte Jobprofile im Zeitverlauf leisten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schlussfolgerung, Vorschl\u00e4ge, Empfehlungen"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Critical infrastructure under attack. Lessons from a honeypot",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Barak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Netw Secur",
            "volume": "2020",
            "issn": "9",
            "pages": "16--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "COVID-19. Insights for CIOs and IT executives",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) (2020) Die Lage der IT-Sicherheit in Deutschland",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Antecedents and outcomes of strategic IS alignment. An empirical investigation",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabherwal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Thatcher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "IEEE Trans Eng Manag",
            "volume": "53",
            "issn": "1",
            "pages": "27--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Coronavirus comes home? Energy use, home energy management, and the social-psychological factors of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "C-F",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Zarazua",
                    "middle": [],
                    "last": "De Rubens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Energy Res Soc Sci",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Deloitte Insights (2020) Digital transformation through the lens of COVID-19",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Upadhyay N (2020) Impact of COVID-19 pandemic on information management research and practice. Transforming education, work and life",
            "authors": [
                {
                    "first": "M ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Durst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wiesbaden",
                    "middle": [],
                    "last": "Teubner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Dwivedi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Coombs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Constantiou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Duan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Misra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Prashant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Raman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Int J Inf Manag",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Agency theory. An assessment and review",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Eisenhardt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Acad Manag Rev",
            "volume": "14",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The work-from-home trend. An interview with Brian Kropp",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Faulds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Raju",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Bus Horiz",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.bushor.2020.10.005"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Home working and cyber security-an outbreak of unpreparedness?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Furnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Comput Fraud Secur",
            "volume": "2020",
            "issn": "8",
            "pages": "6--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Prinzipien der IT-Governance",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Grohmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "HMD Prax Wirtschaftsinf",
            "volume": "40",
            "issn": "232",
            "pages": "17--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "IT structures for the 1990s:. organisation of IT functions in large companies. A survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hodgkinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Inf Manag",
            "volume": "22",
            "issn": "3",
            "pages": "161--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "IDG (2020) CIO COVID-19 impact study",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Factors influencing strategic use of information technology and its impact on business performance of SMEs",
            "authors": [
                {
                    "first": "M-K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "ETRI J",
            "volume": "29",
            "issn": "4",
            "pages": "497--506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Using information and information technology for sustainable competitive advantage. Some empirical evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Grover",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hufnagel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Inf Manag",
            "volume": "17",
            "issn": "2",
            "pages": "87--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Integration in der Wirtschaftsinformatik -Aspekte und Tendenzen. Integrierte Informationssysteme",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Krcmar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "COVID-19 impact on sustainable production and operations management",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Luthra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mangla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kazan\u00e7oglu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Sustain Oper Comput",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Narkhede BE (2020b) Applications of industry 4.0 to overcome the COVID-19 operational challenges",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Raut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Narwane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Diabetes Metab Syndr",
            "volume": "14",
            "issn": "5",
            "pages": "1283--1289",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Overcoming the security risks of remote working",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Malecki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Comput Fraud Secur",
            "volume": "2020",
            "issn": "7",
            "pages": "10--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Einfluss von IT-Service-Management-Frameworks auf die IT-Organisation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Marrone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kolbe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Wirtschaftsinformatik",
            "volume": "53",
            "issn": "1",
            "pages": "5--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Qualitative Inhaltsanalyse. Grundlagen und Techniken. Beltz, Weinheim Meiler Y (2020) Digital transformation, covid-19 crisis, digital transformation",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayring",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "171--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Preferred reporting items for systematic review and meta-analysis protocols (PRISMA-P) 2015 statement",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Moher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Shamseer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghersi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Liberati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Petticrew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shekelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/2046-4053-4-1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Covid-19: impact on the cyber security threat landscape",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mouton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Coning",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Unlocking the performance of the chief information officer (CIO)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Peppard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Calif Manage Rev",
            "volume": "52",
            "issn": "4",
            "pages": "73--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "How technology leaders are responding to the COVID-19 crisis",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Pricewaterhousecoopers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "How technology leaders are responding to the COVID-19 crisis",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Pricewaterhousecoopers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "(2020) Tasks of IT managers: empirical research based on job advertisements in Germany",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Proceedings of the 3rd International Conference on Research in Business, Management and Economics. (ICRBME)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "IT-Governance in der Praxis. Erfolgreiche Positionierung der IT im Unternehmen. Anleitung zur erfolgreichen Umsetzung regulatorischer und wettbewerbsbedingter Anforderungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00fcter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schr\u00f6der",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f6ldner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Niebuhr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "The CIO has a new set of priorities and problems. Here's what's on their to-do list",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Samuels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Leichtgewichtiges, unternehmensspezifisches IT-Management",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schweda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "HMD Prax Wirtschaftsinf",
            "volume": "51",
            "issn": "5",
            "pages": "606--615",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Coronavirus (COVID-19) outbreak: shortand long-term actions for CIOs. CIOs need to increase resilience against future disruptions and prepare for rebound and growth",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dkw",
                    "middle": [],
                    "last": "Deacon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "(Hrsg) Organisation. Evolution\u00e4re Interdependenzen von Kultur und Struktur der Unternehmung: Knut Bleicher zum 60",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Synnott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wh ; York",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Szyperski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Winand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Geburtstag. Gabler",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "133--150",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "A process-oriented perspective on the alignment of information technology and business strategy",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tallon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Manag Inf Syst",
            "volume": "24",
            "issn": "3",
            "pages": "227--268",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "IT governance: how top performers manage IT decision rights for superior results",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J ; Chichester",
                    "middle": [],
                    "last": "Peppard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Weill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Int J Electron Gov Res",
            "volume": "1",
            "issn": "4",
            "pages": "63--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Don't just lead, govern. Implementing effective IT governance",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Weill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2139/ssrn.317319"
                ]
            }
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Risiko-Management",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zellmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "). Und schlie\u00dflich geben Dwivendi et. al. einen sehr komprimierten und dennoch umfassenden \u00dcberblick \u00fcber Herausforderungen im Bereich des Informationsmanagements. Es handelt sich bei der Arbeit um eine Zusammenstellung von Erkenntnissen, Forschungsergebnissen und Empfehlungen (Dwivedi et al. 2020).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "). Um die Priorit\u00e4ten des IT-Managements in der aktuellen Krise zu ermitteln, wurde auf nicht wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichungen zur\u00fcckgegriffen. Unter anderem auf den Bericht zur Lage der IT Sicherheit in Deutschland 2020 vom Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI 2020) auf einen Preprint (Mouton und Coning 2020) und Artikel in [nicht wissenschaftlichen] Zeitschriften (Malecki 2020; Barak 2020; Faulds und Raju 2020; Furnell und Shah 2020). In dieser Arbeit wurden jedoch auch einige wenige wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichungen zum allgemeinen Verst\u00e4ndnis des IT-Managements in Zeiten von COVID-19 ber\u00fccksichtigt(Dwivedi et al. 2020; Kumar  et al. 2020a, b;Chen et al. 2020; Meiler 2020). Der Inhalt dieser Arbeiten wird nicht n\u00e4her diskutiert, da es sich bei der vorliegenden Arbeit um eine methodisch getriebene Forschung handelt.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tab. 1 CIO Priorit\u00e4ten und abgeleitete Beispiele f\u00fcr Suchphrasen. (Quelle: eigene Analyse)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "sowie die M\u00f6glichkeit in etablierten Gesch\u00e4ftsprozessen zu arbeiten, ohne in der Firma anwesend zu sein. Informationssicherheit wird von Unternehmensberatern als sehr wichtig angesehen (PricewaterhouseCoopers 2020a; Shen et al. 2020; Bates 2020). Das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) hat f\u00fcr 2020 einen Cybersicherheitsbericht ver\u00f6ffentlicht, welcher K B. E. Roscher Abb. 2 Verteilung der Berufsbezeichnungen in der Datenerfassung. (Quelle: eigene Darstellung)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Tab. 3 Forschungsergebnisse zu den Aufgaben des IT-Managers. (Quelle: eigene Berechnungen auf Basis der strukturierten Inhaltsanalyse) Tab. 4 Forschungsergebnisse zum pers\u00f6nlichen Arbeitsumfeld des IT-Top-Management Kandidaten. (Quelle: eigene Berechnungen auf Basis der strukturierten Inhaltsanalyse) gar nicht oder nur sehr z\u00f6gerlich in Stellenanzeigen einarbeiten. \u00dcber die Gr\u00fcnde kann nur spekuliert werden und ist daher nicht Gegenstand dieser Arbeit. Die einzigen Spuren, die Covid-19 in den Stellenanzeigen hinterlassen hat, sind einzelne Erw\u00e4hnungen von Home-Office-Richtlinien. Die Hypothese und die Forschungsfrage k\u00f6nnen nur durch die Literaturrecherche unterst\u00fctzt werden, die strukturierte Inhaltsanalyse hingegen zeigt ausschlie\u00dflich signifikante Ergebnisse im Bereich der Home-Office-Richtlinien. . 4 Alter der Stellenanzeigen vom 28. Okt. 2020 in Tagen, aufgetragen in 10 Tages Intervallen. (Quelle: eigene Berechnungen auf Basis der strukturierten Inhaltsanalyse)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}