{
    "paper_id": "bddb2e263f6d69b7625749398075a61ed4504630",
    "metadata": {
        "title": "Erhalt, Rekonstruktion und Rehabilitation des N. facialis",
        "authors": [
            {
                "first": "Jovanna",
                "middle": [],
                "last": "Thielker",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Jena",
                    "location": {
                        "settlement": "Jena",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [],
                "last": "Mussab Kouka",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Jena",
                    "location": {
                        "settlement": "Jena",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Orlando",
                "middle": [],
                "last": "Guntinas-Lichius",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Jena",
                    "location": {
                        "settlement": "Jena",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "-Wahl der Therapie -Pr\u00e4operative Beurteilung der Funktion des N. facialis Bildgebung \u00b7 Elektrodiagnostik und Elektrostimulation -Subjektive und objektive Einstufung der Gesichtsnervenfunktion -Aufkl\u00e4rung des Patienten und Ziele der Gesichtsnervenreanimation -Intraoperatives Vorgehen Erhalt des nichtinfiltrierten Gesichtsnervs \u00b7 Fazialismonitoring und Fazialismapping \u00b7 Management eines tumorinfiltrierten N. facialis \u00b7 Ein-oder zweizeitige chirurgische Rehabilitation -Weitere regionale chirurgische Ma\u00dfnahmen -Chirurgie bei Defektheilung mit Synkinesien -Nachsorge und nichtchirurgische adjuvante Rehabilitation QR-Code scannen & Beitrag online lesen Zusammenfassung Der Umgang mit dem N. facialis ist bei der Operation eines Parotiskarzinoms wichtig f\u00fcr die Langzeitlebensqualit\u00e4t des Patienten. In etwa 2 Drittel der F\u00e4lle ist der N. facialis nicht vom Tumor befallen. In diesen F\u00e4llen sind neben vollst\u00e4ndiger Tumorentfernung die Identifizierung und der Erhalt des Nervs f\u00fcr eine erfolgreiche Operation wesentlich. Ist der Nerv vom Tumor infiltriert, muss der betroffene Teil des Nervs im Rahmen einer radikalen Parotidektomie reseziert werden. Die prim\u00e4re Nervenrekonstruktion, sofern m\u00f6glich, f\u00fchrt zu den besten funktionellen und kosmetischen Langzeitergebnissen. Das individuell optimale Therapiekonzept basiert zum einen auf der klinischen Pr\u00fcfung der Gesichtsbeweglichkeit, zum anderen auf der pr\u00e4operativen Bildgebung, um die Lagebeziehung zwischen Tumor und Nerv zu verstehen, und schlie\u00dflich auf einer elektrophysiologischen Untersuchung zur Funktion des Nervs. Intraoperativ hilft ein standardisiertes Vorgehen, um den Nerv zu identifizieren und zu erhalten. Wenn eine radikale Parotidektomie indiziert ist, kann bereits die pr\u00e4operative Diagnostik helfen, neben der einzeitigen Rekonstruktion auch die adjuvante postoperative Therapie zu planen. Das Ziel der Rehabilitation ist die Wiederherstellung von Tonus, Symmetrie und Bewegung des gel\u00e4hmten Gesichts. Die Wiederherstellung des Augenschlusses hat hohe Priorit\u00e4t. Bei der chirurgischen Therapie von Gesichtsl\u00e4hmungen gab es in den letzten Jahren viele Verbesserungen. Die vorliegende Arbeit gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die j\u00fcngsten Fortschritte in der Diagnostik, den Operationstechniken und weiteren M\u00f6glichkeiten zur Protektion des gesunden N. facialis. Anderseits wird die Rehabilitation des tumorinfiltrierten N. facialis im Kontext der Behandlung von Speicheldr\u00fcsenmalignomen beschrieben. Schl\u00fcsselw\u00f6rter Chirurgische Onkologie \u00b7 Parotistumoren \u00b7 Rehabilitation \u00b7 Rekonstruktive chirurgische Verfahren \u00b7 Speicheldr\u00fcsenerkrankungen Wahl der Therapie Die Therapie der Wahl eines resezierbaren Parotismalignoms ist die operative Therapie. Damit ist jede operative Therapie eines Parotismalignoms immer auch Fazialischirurgie. Der anatomische Verlauf des Gesichtsnervs in der Dr\u00fcse erfordert bei der Parotidektomie eine sorgf\u00e4ltige Identifizierung und Pr\u00e4paration des Nervs. Ist der N. facialis nicht vom Tumor infiltriert, so ist der Erhalt des Nervs ein wichtiges Ziel der Operation. In vielen dieser F\u00e4lle bleibt die Funktion des Nervs selbst nach adjuvanter Strahlentherapie erhalten [1].",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Anderseits ist der Gesichtsnerv in 12-40 % der F\u00e4lle eines Parotismalignoms vom Tumor befallen. In diesem Fall ist eine radikale Parotidektomie indiziert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Der Umgang mit dem N. facialis ist bei der Operation eines Parotiskarzinoms wichtig f\u00fcr die Langzeitlebensqualit\u00e4t des Patienten. In etwa 2 Drittel der F\u00e4lle ist der N. facialis nicht vom Tumor befallen. In diesen F\u00e4llen sind neben vollst\u00e4ndiger Tumorentfernung die Identifizierung und der Erhalt des Nervs f\u00fcr eine erfolgreiche Operation wesentlich. Ist der Nerv vom Tumor infiltriert, muss der betroffene Teil des Nervs im Rahmen einer radikalen Parotidektomie reseziert werden. Die prim\u00e4re Nervenrekonstruktion, sofern m\u00f6glich, f\u00fchrt zu den besten funktionellen und kosmetischen Langzeitergebnissen. Das individuell optimale Therapiekonzept basiert zum einen auf der klinischen Pr\u00fcfung der Gesichtsbeweglichkeit, zum anderen auf der pr\u00e4operativen Bildgebung, um die Lagebeziehung zwischen Tumor und Nerv zu verstehen, und schlie\u00dflich auf einer elektrophysiologischen Untersuchung zur Funktion des Nervs. Intraoperativ hilft ein standardisiertes Vorgehen, um den Nerv zu identifizieren und zu erhalten. Wenn eine radikale Parotidektomie indiziert ist, kann bereits die pr\u00e4operative Diagnostik helfen, neben der einzeitigen Rekonstruktion auch die adjuvante postoperative Therapie zu planen. Das Ziel der Rehabilitation ist die Wiederherstellung von Tonus, Symmetrie und Bewegung des gel\u00e4hmten Gesichts. Die Wiederherstellung des Augenschlusses hat hohe Priorit\u00e4t. Bei der chirurgischen Therapie von Gesichtsl\u00e4hmungen gab es in den letzten Jahren viele Verbesserungen. Die vorliegende Arbeit gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die j\u00fcngsten Fortschritte in der Diagnostik, den Operationstechniken und weiteren M\u00f6glichkeiten zur Protektion des gesunden N. facialis. Anderseits wird die Rehabilitation des tumorinfiltrierten N. facialis im Kontext der Behandlung von Speicheldr\u00fcsenmalignomen beschrieben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "In diesem Beitrag"
        },
        {
            "text": "Chirurgische Onkologie \u00b7 Parotistumoren \u00b7 Rehabilitation \u00b7 Rekonstruktive chirurgische Verfahren \u00b7 Speicheldr\u00fcsenerkrankungen",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Die Therapie der Wahl eines resezierbaren Parotismalignoms ist die operative Therapie. Damit ist jede operative Therapie eines Parotismalignoms immer auch Fazialischirurgie. Der anatomische Verlauf des Gesichtsnervs in der Dr\u00fcse erfordert bei der Parotidektomie eine sorgf\u00e4ltige Identifizierung und Pr\u00e4paration des Nervs. Ist der N. facialis nicht vom Tumor infiltriert, so ist der Erhalt des Nervs ein wichtiges Ziel der Operation. In vielen dieser F\u00e4lle bleibt die Funktion des Nervs selbst nach adjuvanter Strahlentherapie erhalten [1] . \u00bb Nachweis von EMG-Aktivit\u00e4t ist der klinisch sichtbaren Regeneration um mindestens 3 Monate voraus Die EMG kann auch verwendet werden, um die Nervenregeneration nach einer rekonstruktiven Op. des Gesichtsnervs zu \u00fcberwachen [8] . Der Nachweis von EMG-Aktivit\u00e4t als Zeichen der Reinnervation ist der klinisch sichtbaren Regeneration um mindestens 3 Monate voraus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 535,
                    "end": 538,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 766,
                    "end": 769,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wahl der Therapie"
        },
        {
            "text": "Das gew\u00e4hlte Instrument sollte f\u00fcr die Erstdiagnostik und Evaluation im Krankheitsverlauf optimalerweise eine zuverl\u00e4ssige Bewertung einzelner Gesichtsregionen, statische und dynamische Messungen sowie der Symptome einer Defektheilung erlauben (. Tab. 3). Dies erf\u00fcllt aktuell im deutschsprachigen Raum am besten das Sunnybrook Facial Grading System (. Tab. 4; [10] ). Die Facial Nerve Grading Scale 2.0 und die Electronic Clinician Graded Facial Function Scale (eFACE) sind nicht in deutscher Sprache validiert [11] . Die im deutschsprachigen Raum am h\u00e4ufigsten angewendeten Systeme House-Brackmann-Skala und Stennert-Parese-Index erfassen nicht die Symptome einer Defektheilung.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 361,
                    "end": 365,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 512,
                    "end": 516,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Subjektive und objektive Einstufung der Gesichtsnervenfunktion"
        },
        {
            "text": "Wie bereits erw\u00e4hnt, k\u00f6nnen standardisierte Foto-und ggf. Videoaufnahmen hilfreich sein. Es gibt zwar vielversprechende Ans\u00e4tze, doch bislang existiert keine f\u00fcr die klinische Routine etablierte L\u00f6sung f\u00fcr eine automatische objektive Bildanalyse mit maschinellen Lernverfahren [12, 13] . Etablierte und im Deutschen validierte fazialisspezifische \"patient-reported outcome measures\" (PROM) sind die Facial Clinimetric Evaluation (FaCE) Scale und der Facial Disability Index (FDI) [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 277,
                    "end": 281,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 285,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 480,
                    "end": 484,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Subjektive und objektive Einstufung der Gesichtsnervenfunktion"
        },
        {
            "text": "Der Patient sollte neben den allgemeinen Operationsrisiken und den speziellen Risiken der Tumoroperation pr\u00e4operativ \u00fcber die Notwendigkeit oder die Eventualit\u00e4t einer Resektion des Fazialisnervs aufgekl\u00e4rt werden, auch wenn pr\u00e4operativ die Nervenfunktion des N. facialis intakt scheint. Wenn mit einer Nervenrekonstruktion zu rechnen ist, dann sollte dar\u00fcber hinaus \u00fcber die verschiedenen M\u00f6glichkeiten einer Nervenrekonstruktion, welche die Klinik anbietet und die ggf. alternativ infrage kommen, sowie die Vorz\u00fcge einer einzeitigen gegen\u00fcber einer zweizeitigen Rekonstruktion aufgekl\u00e4rt werden (. Tab ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 600,
                    "end": 603,
                    "text": "Tab",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Aufkl\u00e4rung des Patienten und Ziele der Gesichtsnervenreanimation"
        },
        {
            "text": "Das passive und aktive elektromyographische Fazialismonitoring wird verwendet, um vor der N\u00e4he eines Nervenasts zu warnen oder diese zu identifizieren [15] . Die Fehlerrate ist gering, aber prinzipiell ist die falsch-positive oder falsch-negative Fehlerrate bei einer Nerveninfiltration durch ein Parotismalignom h\u00f6her als bei der Operation eines gutartigen Tumors [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 155,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 369,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazialismonitoring und Fazialismapping"
        },
        {
            "text": "Der N. facialis kann bei gro\u00dfen Parotismalignomen deutlich verdr\u00e4ngt und bei voroperierten Patienten von Narbengewebe umgeben sein. Um das Risiko einer Verletzung und Dysfunktion des Gesichtsnervs in solchen F\u00e4llen zu reduzieren, kann in besonderen F\u00e4llen ein Fazialismapping hilfreich sein, wie es f\u00fcr die Fazialisprotektion bei der Op. von lymphatischen Malformationen entwickelt wurde [17] . Der N. facialis muss daf\u00fcr pr\u00e4operativ funktionieren. Vor der Inzision erfolgt eine pr\u00e4operative Kartierung Muss dagegen der proximale Stumpf weit innerhalb des Felsenbeins reseziert werden, kann die Rekonstruktion oft nicht direkt mit Interponat \u00fcber den proximalen N. facialis selbst, sondern eher \u00fcber eine Kreuznervennahterfolgen. Beieiner Kreuznervennaht verwendet man einen anderen oder Teile eines motorischen Nervs zur Reinnervation des peripheren N. facialis. Auch bei einer zweizeitigen Chirurgie kann das Wiederauffinden des weit proximal abgesetzten N. facialis schwierig oder unm\u00f6glich sein. Auch hier bietet sich eine Kreuznervennaht an.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 388,
                    "end": 392,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazialismonitoring und Fazialismapping"
        },
        {
            "text": "Zur Kreuznervennaht werden der ipsilaterale N. hypoglossus, der ipsilaterale N. massetericus oder Anteile des kontralateralen N. facialis am meisten verwendet [18] [19] [20] . Jede Sch\u00e4digung des Nervs im Bereich der Bifurkation oder einer Trifurkation f\u00fchrt zu einem komplexen Defizit. Proximal liegt ein Stumpf des Hauptstamms vor und peripher die St\u00fcmpfe mehrerer kleiner distaler \u00c4ste. Wird eine Nervenrekonstruktion geplant, muss der Kalibersprung und die numerische Diskrepanz durch Zusammenlegen der peripheren \u00c4ste und/oder mehrere oder verzweigte Interponate individuell gel\u00f6st werden [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 163,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 164,
                    "end": 168,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 594,
                    "end": 598,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazialismonitoring und Fazialismapping"
        },
        {
            "text": "Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, die Nervenregeneration nach Rekonstruktion zu beschleunigen, da dies die Defektheilung verringern und damit zu besseren funktionellen Ergebnissen f\u00fchren k\u00f6nnte. Erfolgversprechend k\u00f6nnte hier die Gabe des Kalziumkanalblockers Nimodipin sein. Dies ist das einzige Medikament, das bereits in klinischen Studien untersucht wurde und positive Effekte zeigt [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 376,
                    "end": 380,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazialismonitoring und Fazialismapping"
        },
        {
            "text": "Die chirurgischen Standardtechniken sind seit Langem etabliert (\u00dcbersicht in . Tab. 6, [2, 23] ). Zu den dynamischen Verfahren z\u00e4hlen die Techniken der Nervenplastik und der Muskeltransfer. Komplexe Bewegungen k\u00f6nnen nur durch eine Nervenplastik des N. facialis erzielt werden, der Muskeltransfer kann nur einzelne Muskelzugrichtungen rekonstruieren. Grundlage f\u00fcr die Auswahl der Rehabilitationstechnik ist das Ausma\u00df der extratemporalen L\u00e4sion, die Dauer der L\u00e4hmung und die Prognose des Patienten (. Tab. 5). Anhand dieser Parameter lassen sich chirurgische Rehabilitationstechniken in 3 Kategorien einteilen: a) einzeitig, wenn der Gesichtsnerv direkt im Anschluss an die Tumoroperation rekonstruiert werden kann, b) fr\u00fchzeitig zweizeitig, wenn der Gesichtsnerv nicht rekonstruiert werden kann, und c) verz\u00f6gert oder sp\u00e4t zweizeitige Rekonstruktion. Eine fr\u00fche epineurale Nervennaht zur Rekonstruktion des N. facialis, sei es mit Interponat und/oder einer Kreuznervennaht, erfolgt binnen der ersten 2 Monate nach der Nervenl\u00e4sion und f\u00fchrt zum bestm\u00f6glichen funktionellen Ergebnis. Binnen 12-18 Monaten nach Beginn der L\u00e4hmung haben die Patienten eine deutlich schlaffe chronische Paralyse. Die zumeist irreversible Atrophie und Fibrose der Gesichtsmuskulatur werden den Erfolg eines Versuchs der Reinnervation mit einer Nervennaht erheblich beeintr\u00e4chtigen. Wie beschrieben, sollte mit Elektrostimulation der individuelle funktionelle Zustand der mimischen Muskulatur bestimmt werden [24] . Eine Empfehlung f\u00fcr die Zeit dazwischen, also bei einer Denervationszeit zwischen 2 und 12 Monaten, ist am schwierigsten abzugeben und muss individuell betrachtet werden. Wenn eine sinnvolle Rekonstruktion des Gesichtsnervs aufgrund einer irreversiblen Verletzung der Gesichtsmuskulatur nicht m\u00f6glich ist, ist generell die Muskeltransposition oder der freie Muskeltransfer die rekonstruktive Methode der Wahl. Dies erm\u00f6glicht -wenn auch in begrenztem Umfang -eine dynamische Reanimation des gel\u00e4hmten Gesichts. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 90,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 91,
                    "end": 94,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1489,
                    "end": 1493,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ein-oder zweizeitige chirurgische Rehabilitation"
        },
        {
            "text": "Eine Nachsorge in Intervallen von 3-6 Monaten zumindest in den ersten beiden Jahren ist nach einer Fazialisreanimation zu empfehlen. Eine Standarddokumentation in der Nachsorge -mit erneuter Foto-und/oder Videodokumentation, Fazialis-Grading, PROM wie bei Erstdiagnostik -erlaubt eine Verlaufsbeurteilung. Die COVID-19-Pandemie hat gezeigt, dass die Patienten -wenn auch eingeschr\u00e4nktvon einer telemedizinischen Nachbetreuung profitieren. Auch wenn nach einer Nervenrekonstruktion mit ersten Bewegungen im Mittel erst nach 9-12 Monaten zu rechnen ist, sollte die Patienten zwischenzeitig begleitet werden, um diese Phase zu \u00fcberbr\u00fccken. Bei schlaffer Paralyse kann parallel zur Regeneration auch eine transkutane Elektrostimulation zur Tonisierung angeboten werden. Diese behindert die Regeneration nicht [9] . Auch passive physiotherapeutische \u00dcbungen k\u00f6nnen hilfreich sein. Ein aktives \u00dcbungsprogramm dagegen mit Bewegungen ist erst dann sinnvoll, wenn die Nervenregeneration soweit fortgeschritten ist, dass der Patient willk\u00fcrlich Bewegungen initi-HNO 9 ieren kann. Wenn eine Kreuznervennaht",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 805,
                    "end": 808,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nachsorge und nichtchirurgische adjuvante Rehabilitation"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Guntinas-Lichius O (2021) Long-term facial nerveoutcomeinprimaryParotidcancersurgery: a population-based analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Thielker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wahdan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Buentzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaftan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Boegerd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Muellerah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Wittiga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schultze-Mosgau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ernst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/lary.29666"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Management of the facial nerve in parotid cancer: preservation or resection and reconstruction",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Guntinas-Lichius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Silver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Thielker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernal-Sprekelsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bradford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Bree",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kowalski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Olsenkd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Querm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rinaldoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigojr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanabriaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Shaha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Takes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Vander Poorten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zbaren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferlito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Eur Arch Otorhinolaryngol",
            "volume": "275",
            "issn": "11",
            "pages": "2615--2626",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00405-018-5154-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Reliabilityofgradingoffacialpalsy using a video tutorial with synchronous video recording",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Volk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schaede",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Thielker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Modersohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Mothes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nduka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Barth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Denzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Guntinas-Lichiuso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "129",
            "issn": "10",
            "pages": "2274--2279",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/lary.27739"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Ultrasound can help to indirectly predict contact of parotid tumors to the facial nerve, correct intraglandular localization, and appropriate surgical technique",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Psychogios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rueger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jering",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsoures",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zenk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Head Neck",
            "volume": "41",
            "issn": "9",
            "pages": "3211--3218",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/hed.25811"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "High-resolution ultrasonography of the normal extratemporal facial nerve",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wegscheider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Volk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Guntinas-Lichius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Moriggl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Eur Arch Otorhinolaryngol",
            "volume": "275",
            "issn": "1",
            "pages": "293--299",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00405-017-4797-z"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Facial nerve tractography: a new tool for the detection of perineural spread in parotid cancers",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rouchy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Attye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Medici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Renard",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Kastler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Grand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tropres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Righini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "28",
            "issn": "9",
            "pages": "3861--3871",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00330-018-5318-1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Quantitative ultrasonography of facial muscles in patients with chronic facial palsy",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Volk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pohlmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Finkensieper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Guntinas-Lichius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Muscle Nerve",
            "volume": "50",
            "issn": "3",
            "pages": "358--365",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/mus.24154"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Facial nerve electrodiagnostics for patients with facial palsy: a clinical practice guideline",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Guntinas-Lichius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Volk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Makitie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Silver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Zafereo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rinaldo",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Randolph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Simo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Shaha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Vander Poorten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferlito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur Arch Otorhinolaryngol",
            "volume": "277",
            "issn": "7",
            "pages": "1855--1874",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00405-020-05949-1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Tolerability of facial electrostimulation in healthy adults and patients with facial synkinesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Volk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Thielker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Moller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Majcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Mastryukova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Altmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dobel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Guntinas-Lichius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur Arch Otorhinolaryngol",
            "volume": "277",
            "issn": "4",
            "pages": "1247--1253",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00405-020-05818-x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Validation of the German version of the sunnybrook facial grading system",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Volk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamzei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Guntinas-Lichius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Laryngorhinootologie",
            "volume": "96",
            "issn": "3",
            "pages": "168--174",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1055/s-0042-111512"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Facial palsyspecific quality of life in 920 patients: correlation with clinician-graded severity and predicting factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tavares-Brito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Veen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dusseldorp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bahmad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hadlock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "129",
            "issn": "1",
            "pages": "100--104",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/lary.27481"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Automated objective and markerfree facial grading using photographs of patients with facial palsy",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Mothes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Modersohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Volk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Klingner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Witte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlattmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Denzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Guntinas-Lichius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Eur Arch Otorhinolaryngol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00405-019-05647-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Prognostic value of a three-dimensional dynamic quantitative analysis system to measure facial motion in acute facial paralysis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Feng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aodeng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Tian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Volk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Guntinas-Lichius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Head Face Med",
            "volume": "16",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s13005-020-00230-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Facial disability index and facial clinimetric evaluation scale: validation of the German versions",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Volk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Steigerwald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vitek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Finkensieper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreysa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Guntinas-Lichius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Laryngorhinootologie",
            "volume": "94",
            "issn": "3",
            "pages": "163--168",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1055/s-0034-1381999"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Facial nerve monitoring",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Guntinas-Lichius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Eisele",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Adv Otorhinolaryngol",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "46--52",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1159/000442124"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Intraoperative monitoring of the facial nerve during parotid gland surgery in otolaryngology services-head and neck surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chiesa-Estomba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Saga-Gutierrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gonzalez-Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo-Henriquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Larruscain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sistiaga-Suarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Diaz",
                    "middle": [],
                    "last": "De Cerio-Canduela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Parente-Arias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Quer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "Acta Otorrinolaringol Esp",
            "volume": "72",
            "issn": "3",
            "pages": "158--163",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.otorri.2020.03.004"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Preoperative facial nerve mapping to plan and guide pediatric facial vascular anomaly resection",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Blyra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Holdeferrn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Slimpj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinneyga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Manning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Perkins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "JAMA Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "144",
            "issn": "5",
            "pages": "418--426",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamaoto.2018.0054"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Comparison of hemihypoglossal nerve versus masseteric nerve transpositions in the rehabilitation of short-term facial paralysis using the Facial Clima evaluating system",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hontanilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Marre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Plast Reconstr Surg",
            "volume": "130",
            "issn": "5",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/PRS.0b013e318267d5e8"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Cross-face nerve grafting for reanimation of incomplete facial paralysis: quantitative outcomes using the FACIAL CLIMA system and patient satisfaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hontanilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Marre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J reconstr Microsurg",
            "volume": "30",
            "issn": "1",
            "pages": "25--30",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1055/s-0033-1349347"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Functional outcome and quality of life after hypoglossal-facial jump nerve suture",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Volk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Geitner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Geissler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Thielker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Raslan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Mothes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dobel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Guntinas-Lichius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Front Surg",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3389/fsurg.2020.00011"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Reinnervationwithselective nerve grafting from multiple donor nerves",
            "authors": [
                {
                    "first": "Kimjc",
                    "middle": [],
                    "last": "Yangsf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "Facial Plast Surg Clin North Am",
            "volume": "29",
            "issn": "3",
            "pages": "389--396",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.fsc.2021.03.003"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Nimodipine improves vocal fold and facial motion recoveryafterinjury:asystematicreviewandmetaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein-Fedyshin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rosen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "943--951",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/lary.27530"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Facial reconstruction and rehabilitation",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Guntinas-Lichius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Genther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Byrne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Adv Otorhinolaryngol",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "120--131",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1159/000442132"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Selective surface electrostimulation of the denervated zygomaticus muscle",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Thielker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Klingner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Puls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Misikire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Guntinas-Lichius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Volk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/diagnostics11020188"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Depressor anguli oris myectomy versus transfer to depressor labii inferioris for facial symmetry in synkinetic facial paralysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Halani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Sanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hembd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mohanty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reisch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rozen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "J Reconstr Microsurg",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1055/s-0041-1732350"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Hypoglossalfacial nerve \"side-to-side\" neurorrhaphy for facial paralysis resulting from closed temporal bone fractures",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Su",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Qiao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schumacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "RNN",
            "volume": "36",
            "issn": "4",
            "pages": "443--457",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3233/RNN-170794"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Evaluation and treatment of synkinesis with botulinum toxin following facial nerve palsy",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Toffola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Furini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Redaelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Prestifilippo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bejor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Disabil Rehabil",
            "volume": "32",
            "issn": "17",
            "pages": "1414--1418",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Dermal filler treatment improves psychosocial well-being in facial paralysis patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Occhiogrosso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Derakhshan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hadlock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Shanley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Facial Plast Surg Aesthet Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1089/fpsam.2020.0148"
                ]
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Continual rehabilitation motivation of patients with postparalytic facial nerve syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Osthues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kuttenreich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Volk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dobel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Strauss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Altmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Guntinas-Lichius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "Eur Arch Otorhinolaryngol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00405-021-06895-2"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Wahl Weitere regionale chirurgische Ma\u00dfnahmen -Chirurgie bei Defektheilung mit Synkinesien -Nachsorge und nichtchirurgische adjuvante Rehabilitation QR-Code scannen & Beitrag online lesen Zusammenfassung",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Score willentliche Bewegungen = gesamt \u00d7 4 -Synkinesie (Auspr\u00e4gungen des Grades der unwillk\u00fcrlichen Muskelkontraktionen, assoziiert mit jeder Miene) Augenbrauen heben (FRO -M. Synkinesie-Score gesamt -Summe willentliche Bewegungen -Ruhe-Symmetriescore -Synkinesie-Score = Summenscore -",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Patientin mit Azinuszellkarzinom der rechten Ohrspeicheldr\u00fcse mit normaler pr\u00e4operativer Gesichtsfunktion. Totale Parotidektomie mit Erhalt des Gesichtsnervs. a Pr\u00e4operative axiale Magnetresonanztomographie (MRT). b Intraoperativer Situs. Anterograde Pr\u00e4paration des N. facialis. Tumorlage zwischen dem oberen und unteren Hauptteil der peripheren Gesichtsnerven\u00e4ste. Schlecht erkennbar aufgrund der Tumorlage: Austrittpunkt des Hauptstamms aus dem Foramen stylomastoideum und Bifurkation (Pfeilspitze) . c Pr\u00e4paration eines d\u00fcnnen bukkalen Asts mit Verlauf \u00fcber die Tumoroberfl\u00e4che. d Situs nach totaler Parotidektomie mit Erhalt des kompletten extratemporalen N. facialis. Schwierige Dissektion von etwa 1,5 cm des distalen Teils (mit der Schere angehoben). Lage der Bifurkation nun besser erkennbar (Pfeilspitze). Biopsien des Epineuriums: keine Tumorinfiltration in dieser Region. T Tumor; MSCM M. sternocleidomastoideus. (Aus [2])",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Anderseits ist der Gesichtsnerv in 12-40 % der F\u00e4lle eines Parotismalignoms vom Tumor befallen. In diesem Fall ist eine radikale Parotidektomie indiziert.Die sofortige Rekonstruktion durch Nerveninterponate, oft kombiniert mit dynamischen oder statischen Verfahren, um das f\u00fcr die Reinnervation erforderliche Zeitintervall zu \u00fcberbr\u00fccken, ist das effektivste Mittel zur Rehabilitationdes Gesichtsnervs. Wo dies nicht m\u00f6glich ist, sind sekund\u00e4re Reanimationstechniken nach der onkologischen Behandlung erforderlich [2]. Das Ziel dieser Arbeit ist es, basierend auf der aktuellen Literatur ein optimales Vorgehen zur Management des N. facialis bei Speicheldr\u00fcsenmalignomen -dies sind i. d. R. Parotiskarzinome -vorzuschlagen, sei es um den Nerv zu erhalten, oder auch, wenn der Nerv teilweise oder vollst\u00e4ndig reseziert werden muss. Eine \u00dcbersicht \u00fcber das Vorgehen zeigt der Algorithmus in . Abb. 1. Bildgebung Eine \u00dcbersicht \u00fcber die Wertigkeit einzelner diagnostischer Verfahren gibt . Tab. 1. Standard ist die klinische Beurteilung der Funktion des N. facialis. Eine Foto-und/ oder Videodokumentation ist f\u00fcr die Dokumentation und Verlaufsbeobachtung hilf-reich [3]. Es gibt bislang kein zuverl\u00e4ssiges bildgebendes Verfahren in der klinischen Routine, das den Verlauf des extratemporalen N. facialis bei einem Patienten in Beziehung zu einem b\u00f6sartigen Parotistumor zeigt. \u00bb Bei pr\u00e4operativer Fazialisparese dient Diagnostik dazu, Ausma\u00df und Schwere der L\u00e4sion zu bestimmen Die Ultraschalluntersuchung kann durch die Lagebeziehung des Tumors zu anderen sichtbaren anatomischen Landmarken einen Hinweis darauf geben, ob der Tumor wahrscheinlich Kontakt zum Nerv hat oder nicht [4]. Mit hochaufl\u00f6sendem Ultraschall ist der N. facialis prinzipiell darstellbar, verlangt aber bislang eine hohe Expertise und ist f\u00fcr die klinische Routine noch nicht geeignet [5]. In der Literatur finden sich bislang keine Untersuchungen zum Einsatz bei Parotismalignomen. Bei einer 3-T-Magnetresonanztomographie (MRT) ist die Darstellung des Hauptstamms bei Parotistumoren m\u00f6glich; nicht zuverl\u00e4ssig k\u00f6nnen bislang die peripheren \u00c4ste darstellt werden. Klinische Routine ist die Darstellung des N. facialis im Rahmen einer MRT-Diagnostik eines Parotistumors bislang nicht. Eine MRT mit Rekonstruktion und Visualisierung gr\u00f6\u00dferer Nervenfaserb\u00fcndel (Traktographie) ist prinzipiell auch geeignet, um sowohl einen Kontakt zwischen dem Nerv, zumindest der gr\u00f6\u00dferen \u00c4ste, und dem Tumor als auch eine Tumorinfiltration zu erkennen [6]. Das Verfahren muss jedoch noch in gr\u00f6\u00dferen Kohorten validiert werden. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen Computertomographie (CT) oder MRT, die sowieso in der Tumornachsorge angewandt werden, auch zur Untersuchung des Zustands der Gesichtsmuskulatur bei Patienten mit einer chronischen Fazialisparalyse nach Parotismalignom-Op. genutzt werden. Die Atrophie der Muskulatur oder auch eine Wiederzunahme nach zweizeitiger Fazialisrekonstruktion ist hier nachvollziehbar. Viel einfacher ist es aber, eine hochaufl\u00f6sende Ultraschalluntersuchung zu nutzen (. Tab. 2): Hiermit ist eine regionale und quantitative Beurteilung einzelner Gesichtsmuskeln bei Patienten mit Fazialisparese bei einem Parotismalignom oder die Zunahme der Muskulatur nach Nervenrekonstruktion nachzuvollziehen [7]. Der Ultraschalldiagnostik der Gesichtsmuskulatur ist eine weitere Verbreitung zu w\u00fcnschen. Bei pr\u00e4operativer Fazialisparese dient die Diagnostik dazu, Ausma\u00df und Schwere der L\u00e4sion zu bestimmen. Am besten ist im Deutschen das Sunnybrook Facial Grading System geeignet Zeigt die Denervierung bei einer Infiltration des Nervs durch ein Parotismalignom auf; zeigt die fortschreitende Reinnervation der Muskulatur nach Nervennaht; zeigt die Avitalit\u00e4t bei fortschreitender Muskelatrophie bei Langzeitparalyse an Elektrostimulation Zeigt, ob eine atrophe Muskulatur bei Langzeitparalyse noch elektrisch stimulierbar und damit auch f\u00fcr eine Nervenplastik noch geeignet erscheint Fazialismonitoring Standard zur Protektion des normalen, nicht tumorinfiltrierten N. facialis, auch zum Aufsuchen noch nicht tumorinfiltrierter funktionierender Nerven\u00e4ste bei einem tumorinfiltrierten N. facialis Fazialismapping Transkutane Elektrostimulation, um den Verlauf des Nervs und der peripheren \u00c4ste in Beziehung zum Tumor pr\u00e4operativ besser zu verstehen CT Computertomographie, MRT Magnetresonanztomographie",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Siehe . Tab. 1. Dieses Verfahren wird noch zu wenig angewendet Transkutane Elektrostimulation Hiermit kann \u00fcberpr\u00fcft werden, ob bei einer schlaffen L\u00e4hmung nach Langzeitdenervation die mimische Muskulatur noch reanimierbar ist. Zudem kann eine t\u00e4gliche Elektrostimulation auch zum Aufbau denervierter Muskulatur genutzt werden Masseterikus-Fazialis-Nervennaht \u00dcber gute Erfolge wird vermehrt berichtet; der Nerv liegt in der Region und kann direkt an den peripheren N. facialis angeschlossen werden Kombinierter Wiederaufbau Es ist ein Trend zur Kombination von mehreren Nerven zur Reanimation komplexer Defekte zu erkennen, also die Kombination aus gleichzeitiger Reanimation \u00fcber den N. facialis selbst und \u00fcber einen oder mehrere weitere Kreuznerven (N. hypoglossus, N. massetericus), ggf. auch \u00fcber Seit-zu-Seit-Nervenn\u00e4hte Seit-zu-Seit-Nervennaht Wenn eine spontane oder durch Nervenrekonstruktion induzierte Reanimation einer Muskelregion zu einer funktionell schwachen Bewegung gef\u00fchrt hat, k\u00f6nnen durch eine erg\u00e4nzende Seit-zu-Seit-Nervennaht \u00fcber eine Kreuznervennaht weitere Nervenfasern zur St\u00e4rkung der Bewegung gebracht werden Biofeedbacktraining bei Synkinesien Selbst nach Jahren leiden die Patienten sehr unter den Synkinesien, sind sehr therapieinteressiert, und ein Biofeedbacktraining kann Synkinesien lindern. Dies stellt eine Alternative zur Botulinumtoxinbehandlung dar Telemedizinische Rehabilitation Die Pandemie hat gezeigt, dass Trainingselemente in der Nachsorge nach Reanimation des Gesichts auch telemedizinisch vermittelt werden k\u00f6nnen Tab. 3 Ausgew\u00e4hlte Gradingsysteme zur Klassifikation der Schwere der Fazialisparese und des Ergebnisses nach Fazialisrekonstruktion Gradingsystem Kommentar House-Brackmann-Skala Einfache ordinale 6-Punkte-Skala: Weltweit immer noch das meist angewandte System, obwohl die geringe Reliabilit\u00e4t lange bekannt ist; erlaubt keine Einsch\u00e4tzung der Defektheilung -was gerade nach einer Nervenplastik relevant ist; diese Skala wurde nie in deutscher Sprache validiert Stennert-Parese-Index 10-Item-Skala, die getrennt eine Klassifikation des Ruhetonus und der Motilit\u00e4t erm\u00f6glicht. Im deutschsprachigen Raum sehr verbreitet, aber nicht dar\u00fcber hinaus. Viel weniger bekannt ist, dass E. Stennert zus\u00e4tzlich auch einen Defektheilungs-Index publiziert hat; dieser ist geeignet, um die Defektheilung getrennt zu bewerten Sunnybrook Facial Grading System 13-Item-Skala, jedes Item wiederum mit ordinaler 3-bis 5-Punkte-Skala. Bewertet getrennt das Gesicht in Ruhe, in Bewegung und Synkinesien. Gilt als verl\u00e4ssliche Klassifikationsschema, und es gibt eine validierte deutsche Version [10] Facial Nerve Grading Scale 2.0 Eine Weiterentwicklung der House-Brackmann-Skala, greift Elemente des Stennert-Parese-Index auf; wird bislang wenig benutzt Electronic Clinician Graded Facial Function Scale (eFACE) Ein digitales 15-Item-Instrument mit visuellen Analogskalen; die Ergebnisse werden direkt grafisch aufgearbeitet; nichtsdestotrotz reflektiert dies wie die anderen Skalen auch die subjektive Einsch\u00e4tzung des Beurteilers. Eine Weiterentwicklung ist Emotrics (https://github.com/dguari1/Emotrics; Copyright: Diego L Guarin), eine automatische Softwarel\u00f6sung, basierend auf einem maschinellen Lernverfahren nen. Selbst wenn die Nervenrekonstruktion optimal verl\u00e4uft, sind eine postoperative Rehabilitation mit \u00dcbungsbehandlung und h\u00e4ufig sp\u00e4ter weitere kleine operative Ma\u00dfnahmen im Laufe der Jahre erforderlich. \u00bb Die Wiederherstellung des Augenschlusses zum Schutz des Auges hat eine hohe Priorit\u00e4t Ziele der chirurgischen Gesichtsreanimation sind idealerweise die Wiederherstellung der Symmetrie in Ruhe (Statik) und von gezielten Gesichtsbewegungen (Dynamik). Aus funktioneller Sicht hat die Wiederherstellung des Augenschlusses zum Schutz des Auges eine hohe Priorit\u00e4t. Wenn der Patient pr\u00e4operativ bereits eine Fazia-lisparese mit mangelndem Augenschluss aufweist, so ist auch im Fall einer geplanten Nervenplastik zu empfehlen, dem Patienten die Implantation eines Oberlidgewichts anzubieten. So kann die Zeit bis zur erfolgreichen Nervenregeneration \u00fcberbr\u00fcckt werden. Oftmals wird selbst dann das Oberlidgewicht dauerhaft belassen. Im Fall eines pr\u00e4operativ normalen Augenschlusses sollte bei einer hohen Wahrscheinlichkeit einer Nervenresektion erkl\u00e4rt werden, dass eine Oberlidgewichtimplantation einzeitig oder auch zweizeitig erfolgen kann. Das ist wichtig, da das passende Gewicht zuvor ausgemessen werden muss. Die Reanimation der perioralen Region ist wichtig f\u00fcr eine zufriedenstellende Essund Sprechfunktion. Mit dem Patienten m\u00fcssen individuell die Ziele der Gesichtsreanimation definiert werden. Der Patient muss dabeidieM\u00f6glichkeitenund Grenzen der dynamischen und statischen Ma\u00dfnahmen verstehen. Die Parotidektomie ist die Standardtechnik zur Behandlung von Parotismalignomen. Dies wird anderswo in diesem Themenheft behandelt. Die Dissektion des Gesichtsnervs bei Malignomen ist immanenter Bestandteil der Parotidektomie. Ist der N. facialis nicht vom Parotismalignom infiltriert oder umscheidet, sollten alle An-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "strengungen unternommen werden, um den Nerv zu erhalten ([1]; . Abb. 2). Daher sollte die Pr\u00e4paration mit Mikroskop oder Lupenbrille erfolgen. Die Funktion des N. facialis ist ein entscheidender Faktor f\u00fcr die postoperative Lebensqualit\u00e4t der Patienten. Hinzu kommt, dass mehr Radikalit\u00e4t in diesen F\u00e4llen keinen onkologischen Vorteil bietet. Anderseits kann selbst im Fall einer pr\u00e4operativ normalen Gesichtsnervenfunktion intraoperativ eine Infiltration des Nervs offensichtlich werden. Dies wird h\u00e4ufiger bei adenoidzystischen Karzinomen beobachtet. Hier kann bereits eine diffuse perineurale Infiltration vorliegen, auch wenn klinisch keine Parese vorliegt. In diesen F\u00e4llen k\u00f6nnen die befallenen Anteile des Nervs nat\u00fcrlich nicht erhalten werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "des Gesichtsnervs: Durch perkutane Stimulation wird die Lage des Hauptstamms bestimmt und auf der Haut markiert. Durch Abtasten der Haut mit der Stimulationssonde werden der periphere Verlauf und einzelne Verzweigungen nachvollzogen. Im besten Fall ist auf diese Weise m\u00f6glich, eine auf die Haut projizierte Markierung des gesamten peripheren F\u00e4chers vorzunehmen. Der Vorgang dauert etwa 20-30 min. Die elektrische Stimulation wird an Punkten auf der Haut mit Tab. 5 Wichtige Selektionskriterien f\u00fcr die Auswahl der chirurgischen Therapie Bei Parotismalignomen mit Nerveninfiltration sind zumeist ein oder mehr Interponate notwendig; bleiben andererseits nach der radikalen Parotidektomie nur kleine periphere \u00c4ste unmittelbar an der mimischen Muskulatur \u00fcbrig, kann eine Nervenrekonstruktion unm\u00f6glich werden Lokalisation der Nervenresektion Bei Parotismalignomen zumeist im Bereich des Fazialisf\u00e4chers, sodass komplexe Interponate gebraucht werden oder ein Combined Approach (. Tab. 6) hilfreich sein kann; ist der proximale N. facialis weit proximal im Felsenbein reseziert, so sollte eine Kreuznervennaht erwogen werden Je \u00e4lter der Patient, desto schlechter das Ergebnis; dies kann auch an der schwierigeren postoperativen \u00dcbungsbehandlung liegen Nach etwa 2 Jahren Denervation und schlaffer L\u00e4hmung ist durch Elektromyographie und Elektrostimulation zu pr\u00fcfen, ob die Muskulatur noch stimulierbar und somit reanimierbar ist Einzeitige und zweizeitige Operation Eine einzige Operation gibt die besseren Ergebnisse. Eine postoperative Radiotherapie ist kein Hindernis. Zweizeitig kann eine Nervenrekonstruktion durch die Vernarbung unm\u00f6glich werden einer Intensit\u00e4t abgegeben, die ausreicht, um motorische Reaktionen hervorzurufen. Um eine Stromausbreitung auf nahegelegene Gesichtsnerven\u00e4ste zu vermeiden, sollte die Stimulationsintensit\u00e4t diejenige nicht \u00fcberschreiten, die eine konsistente Muskelantwort ergibt. H\u00f6here Intensit\u00e4ten werden nur f\u00fcr eine erfolgreiche Stimulation von \u00c4sten in der Tiefe medial gro\u00dfer Tumoren ben\u00f6tigt. Gr\u00f6\u00dfere Untersuchungen zur Wertigkeit eines Fazialismappings liegen bislang f\u00fcr die Parotischirurgie nicht vor. Das Vorliegen einer pr\u00e4operativen Fazialisparese zeigt an, dass der Tumor den N. facialis infiltriert hat. Dies gilt insbesondere, wenn eine pr\u00e4operative EMG zus\u00e4tzlich pathologische Spontanaktivit\u00e4t als Zeichen einer degenerativen L\u00e4sion nachweist. \u00bb Das Fehlen von pathologischer Spontanaktivit\u00e4t in der EMG schlie\u00dft eine Tumorinfiltration nicht aus Ist man sich klinisch nicht sicher, ob nicht eine leichte Fazialisschw\u00e4che besteht, so unterst\u00fctzt einerseits eine pathologische Spontanaktivit\u00e4t in der EMG das Vorliegen der Vermutung. Die Sensitivit\u00e4t des Verfahrens ist anderseits zu gering, um sich darauf zu verlassen: Das Fehlen von pathologischer Spontanaktivit\u00e4t schlie\u00dft eine Tumorinfiltration nicht aus. Die klinische Untersuchung, Bildgebung und elektrodiagnostische Tests geben Hinweise auf den Ort der Sch\u00e4digung. Die Dissektion des N. facialis folgt zun\u00e4chst denselben Prinzipien wie bei Patienten ohne Fazialisparese. Ziel ist es, die Stelle der Infiltration zu detektieren und dabei m\u00f6glichst viel von dem vom Tumor nicht befallenen Anteil des N. facialis zu erhalten (. Abb. 3). B\u00f6sartige Tumoren sind oft weniger mobil als gutartige Tumoren oder aufgrund der Infiltration des umgebenden Gewebes sogar v\u00f6llig immobil. Wenn der Zugang zum Foramen stylomastoideum durch den Tumor verhindert wird, werden zun\u00e4chst die 4 peripheren Haupt\u00e4ste (Rr. frontalis, zygomaticus, buccalis, marginalis mandibulae) systematisch freigelegt und retrograd auf den Tumor zu pr\u00e4pariert. Dies erh\u00f6ht die Beweglichkeit des Tumors und schafft \u00dcbersicht \u00fcber das Verh\u00e4ltnis des Tumors zum N. facialis. Ist der Tumor fest um den Hauptstamm des N. facialis fixiert, kann es sehr schwierig oder unm\u00f6glich sein, den Gesichtsnerv zwischen Warzenfortsatz und Parotiskarzinom zu identifizieren. Hier erleichtert die Entfernung des Warzenfortsatzes (transmastoidaler Zugang) die Identifizierung des Hauptstamms des N. facialis oder die Identifizierung des N. facialis im mastoidalen Segment.Hat man die Stelle der Nerveninfiltration identifiziert, kommt die Gefrierschnittpathologie zum Einsatz. Es ist derzeit die beste verf\u00fcgbare, aber eine unsichere Methode zur Bestimmung des Ausma\u00dfes der Nerveninfiltration. Ohne Einbettung der Proben kann die Pathologie eine Nerveninfiltration nicht immer eindeutig best\u00e4tigen oder ausschlie\u00dfen. Das adenoidzystische Karzinom erfordert besondere Obacht, da es eine hohe Neigung zur perineuralen Infiltration hat, insbesondere entlang des N. facialis. Die perineurale Infiltration kann sich sowohl in proximaler als auch in peripherer Richtung weit \u00fcber die sichtbare Tumormasse hinaus ausbreiten. Das Ausma\u00df einer solchen Ausbreitung kann leicht untersch\u00e4tzt werden. Kleinste Nervenproben werden mit Mikroinstrumentarium entnommen, um m\u00f6glichst wenig Quetschartefakte zu erzeugen. Es werden dann so lange Gefrierschnitte in proximaler und distaler Richtung in die Pathologie gegeben, bis tumorfreie Nervenst\u00fcmpfe erreicht werden.Ziel ist es, eine einzeitige Rekonstruktion, wenn m\u00f6glich zwischen proximalem und distalem Ende des N. facialis (ggf. mit Nerveninterponat) durchzuf\u00fchren.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "men als dritte Wahl. In allen F\u00e4llen wird unabh\u00e4ngig davon beraten, ob die Implantation eines Oberlidgewichts angezeigt ist. Danach erfolgt die konservative Rehabilitation. Abh\u00e4ngig vom Ergebnis k\u00f6nnen im Verlauf kleinere chirurgische Korrekturma\u00dfnahmen indiziert sein. Bei persistierender schlaffer L\u00e4hmung stellt sich dann die Frage nach einem sekund\u00e4ren Muskeltransfer oder statischen Ma\u00dfnahmen. Synkinesien nach Nervenrekonstruktion werden prim\u00e4r konservativ und selten chirurgisch behandelt.Von den genannten rekonstruktiven chirurgischen Ma\u00dfnahmen sind andere kleinere regionale chirurgische Ma\u00dfnahmen abzugrenzen. Diese sind statische chirurgische Ma\u00dfnahmen rund um das Auge (Augenbrauenlift, Unterlidplastik), eine Nasenfl\u00fcgelplastik zur Verbesserung der Nasenatmung oder auch der M.-digastricus Transfer, um die Unterlippendepression zu verringern. Im weiteren Sinne geh\u00f6rt auch die Rhytidektomie zu diesen Ma\u00dfnahmen. Diese Eingriffe k\u00f6nnen typischerweise im Verlauf nach dem Eintreten des Endergebnisses nach Nervenrekonstruktion -abh\u00e4ngig von verbliebenen Defiziten -genauso indiziert sein wie im Rahmen der chirurgischen Erstversorgung bei Patienten mit chronischer schlaffer Parese in Kombination mit anderem Muskeltransfer oder Faszien-/Sehnenschlingen. Chirurgie bei Defektheilung mit Synkinesien Bei Patienten mit einer Defektheilung sollten dem Patienten prim\u00e4r nichtchirurgische Ma\u00dfnahmen zur Linderung der Defektheilung angeboten werden. Eine Defektheilung kann spontan 12-15 Monate nach Parotidektomie mit h\u00f6hergradiger Fazialisl\u00e4sion oder als Folge der Nervenrekonstruktion auftreten. Bei unzureichendem Erfolg kommt auch die gezielte Myektomie von hyperkinetischen oder synkinetischen Muskel(anteile)n als chirurgische Ma\u00dfnahme infrage. Hier das richtige Ma\u00df zu finden, also die Synkinesien zu reduzieren, ohne die willk\u00fcrliche Anspannung des betroffenen Muskels zu beeintr\u00e4chtigen, Tab. 6 Die wichtigsten Fazialisrekonstruktionsm\u00f6glichkeiten in der \u00dcbersicht Chirurgische Technik Kommentar Dynamische Rekonstruktion Therapie der Wahl Nervennahttechniken Machen komplexe Bewegungen wieder m\u00f6glich Fazialis-Fazialis-Nervennaht Selten m\u00f6glich, eigentlich nur nach einer iatrogenen Schnittverletzung bei Parotismalignomchirurgie, bei gr\u00f6\u00dferen Defekten ist Spannung auf der Naht zu vermeiden Fazialisinterponat Die h\u00e4ufigste Rekonstruktionstechnik bei Defekt im Fazialisf\u00e4cher nach radikaler Parotidektomie. Als Interponat kommt der N. auricularis magnus ipsilateral (wenn nicht mehr vorhanden, von kontralateral) oder der N. suralis infrage Hypoglossus-Fazialis-Nervennaht Veraltet, sollte nicht mehr verwendet werden, da die Patienten unter der unilateralen Zungenl\u00e4hmung dauerhaft leiden, stattdessen sollte die Jump-Technik benutzt werden, s. n\u00e4chste Zeile Hypoglossus-Fazialis-Jump-Nervennaht Hierf\u00fcr werden ein oder mehrere Interponate ben\u00f6tigt, um End-zu-Seit proximal zum N. hypoglossus und End-zu-End distal zum N. facialis angeschlossen zu werden Masseterikus-Fazialis-Nervennaht Dieser kann nach Absetzen direkt an den peripheren N. facialis angeschlossen werden Cross-Face-Nerveninterponat Mit peripheren \u00c4sten des N. facialis der Gegenseite, die \u00fcber ein oder mehrere Interponate an den peripheren N. facialis der erkrankten Seite angeschlossen werden Kombinierter Wiederaufbau Alle genannten motorischen Quellen kann man f\u00fcr die Reanimation kombinieren, gerade bei komplexen Defekten bietet sich das an Muskeltransfer Hiermit kann i. d. R. nur ein Muskelvektor reanimiert werden M.-temporalis-Transposition Meist verl\u00e4ngert \u00fcber Faszie anterograd oder retrograd zur Reanimation des Mundwinkels M.-masseter-Transposition Auch zur Reanimation des Mundwinkels gedacht, auch \u00fcber enoralen Zugang m\u00f6glich M.-digastricus-Transposition Der vordere Bauch wird \u00fcber den N. trigeminus innerviert und kann zur Reanimation der Lippendepression verwendet werden Freie mikrovaskul\u00e4re M.-gracilis-/M.pectoralis-minor-Transplantation Auch zur Reanimation des Mundwinkels, Spendernerven wie zur Kreuznervennaht Statische Rekonstruktion Alternative dritter Wahl, kann auch mit dynamischen Verfahren kombiniert werden Oberlidgewicht Kann gut mit anderen dynamischen oder statischen Techniken kombiniert werden Mundwinkelz\u00fcgel mit Fascia lata/ Palmarissehne Bei h\u00e4ngendem Mundwinkel Weitere adjuvante Chirurgie Ist h\u00e4ufig im Laufe der Zeit zus\u00e4tzlich und bei schlaffer Paralyse bereits initial notwendig Unterlidplastik Bei Lagophthalmus, verschobenem unterem Tr\u00e4nenpunkt Augenbrauenlift Bei Augenbrauenptosis Blepharoplastik Gerade bei st\u00f6render Oberlidptosis eine Option, i. d. R. aus Symmetriegr\u00fcnden beidseitig Naseneingangsplastik Bei Nasenatmungsbehinderung durch den verzogenen Nasenfl\u00fcgel Rhytidektomie Meist beidseitig zur Symmetrie bei schlaffer Paralyse Selektive Myektomie Zur Behandlung von hyperkinetischen Muskeln/Muskelanteilen, wenn eine Chemodenervation nicht dauerhaft suffizient ist ist nicht einfach. Sollte eine Botulinumtoxinbehandlung prim\u00e4r nicht befriedigend gelingen, sollten zun\u00e4chst andere Injektionspunkte benutzt und das Dosierungsschema variiert werden. Bleibt dennoch eine Besserung aus, so kommt z. B. bei hyperkinetischem M. depressor anguli oris und schwachem M. depressor labii inferioris als Gegenspieler eine Myektomie des M. depressor anguli oris oder ein Transfer zum M. depressor labii inferioris infrage[25]. Vermehrt sieht man neuerdings auch adjuvante Nervenplastiken zur regionalen St\u00e4rkung von einzelnen Muskeln oder Muskelgruppen, die nach Reinnervation keine funktionell ausreichende Kraft entwickelt haben. Hier werden dann \u00fcber eine Kreuznervennaht Seit-zu-Seit zu dem jeweiligen peripheren Endast zus\u00e4tzliche Nervenfasern eingebracht, ohne die vorhandenen bereits regenerierten Nervenfasern zu zerst\u00f6ren, um gezielt die Muskelregion durch zus\u00e4tzlichen motorischen Input zu st\u00e4rken[26].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": " [27] . Dermale Filler k\u00f6nnen einen Volumenverlust kaschieren und so die Symmetrie des Gesichts verbessern [28] . Eine gezielte \u00dcbungsbehandlung, z. B. mit Biofeedbacktraining, kann helfen, Synkinesien zu mindern [29] .Hat der Patient eine rein statische Rekonstruktion erhalten, so wird die Tonisierung des Gesichts \u00fcber die Jahre nachlassen. Dann kann es indiziert sein, die Z\u00fcgelung chirurgisch nachzuspannen. Kleine chirurgische Ma\u00dfnahmen sind in Bereichen nichtsuffizienter Muskelspannung auch hilfreich; dies kann genauso Patienten nach Nervenrekonstruktion betreffen. H\u00e4ufig wird eine Unterlidplastik oder auch ein Brauenlift ben\u00f6tigt, um diese Bereiche des Gesichts zu straffen. Bei schlaffer Paralyse kann der unilaterale Nasenfl\u00fcgel derart verzogen sein, dass die Nasenatmung behindert ist. Hier ist eine Naseneingangsplastik angezeigt. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1,
                    "end": 5,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 107,
                    "end": 111,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 217,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        },
        {
            "text": "Handling of the facial nerve during surgery for parotid cancer is relevant for the patient's long-term quality of life. In about two thirds of cases, the facial nerve is not affected by the tumor. In these cases, in addition to complete tumor resection, identification and preservation of the facial nerve are important components of a successful operation. If the nerve is infiltrated by the tumor, the affected part must be resected during radical parotidectomy. When possible, primary nerve reconstruction leads to the best longterm cosmetic and functional outcomes. Individual selection of the optimal treatment concept is based on clinical examination of facial muscle mobility, preoperative imaging to understand the positional relationship between tumor and nerve, and on the basis of an electrophysiological examination of nerve function. Intraoperatively, standardized dissection helps to identify and preserve the facial nerve. If radical parotidectomy is indicated, in addition to one-step reconstruction, preoperative diagnostic tests can help to plan postoperative adjuvant therapy. The aim of rehabilitation is restoration of facial tone, facial symmetry, and movement of the paralyzed face. Restoration of eye closure is of high importance. The surgical treatment of facial paralysis has seen many improvements in recent years. The present work provides an overview of the most recent advances in diagnostics, surgical techniques, and further possibilities for preventing damage to the normal facial nerve during parotid cancer treatment. Furthermore, the options for rehabilitation of the tumor-infiltrated facial nerve in the context of treatment of salivary gland malignancies are described.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract Preservation, reconstruction, and rehabilitation of the facial nerve"
        },
        {
            "text": "Surgical oncology \u00b7 Parotid neoplasms \u00b7 Rehabilitation \u00b7 Reconstructive surgical procedures \u00b7 Salivary gland diseases",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        }
    ]
}