{
    "paper_id": "cc428911582fd645a5994653bb9b4d8ccec2aec2",
    "metadata": {
        "title": "Clinical and radiological findings for the new multisystem inflammatory syndrome in children associated with COVID-19",
        "authors": [
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Sanchez-Oro",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "L"
                ],
                "last": "Fatahi Bandpey",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital General de Teruel Obispo Polanco",
                    "location": {
                        "settlement": "Teruel",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Garcia",
                "middle": [],
                "last": "Martinez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "A Edo"
                ],
                "last": "Prades",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alonso",
                "middle": [],
                "last": "Munoz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sanchez-Oro",
                "middle": [
                    "R"
                ],
                "last": "Fatahi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Bandpey",
                "middle": [],
                "last": "Ml",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Prades",
                "middle": [],
                "last": "Ma",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "S\u00e1nchez-Oro",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital General de Teruel Obispo Polanco",
                    "location": {
                        "settlement": "Teruel",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Garc\u00eda Mart\u00ednez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "\u00c1 Edo"
                ],
                "last": "Prades",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital General Universitario de Castell\u00f3n",
                    "location": {
                        "settlement": "Castell\u00f3n",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Alonso Mu\u00f1oz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "El s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico pedi\u00e1trico vinculado a la COVID-19 (SIM-PedS) es, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, un nuevo s\u00edndrome descrito en pacientes menores de 19 a\u00f1os con historia previa de exposici\u00f3n a SARS-CoV-2. La presentaci\u00f3n inicial de este s\u00edndrome se caracteriza por fiebre persistente que asocia debilidad, dolor abdominal, v\u00f3mitos y/o diarrea. Menos frecuentemente los pacientes pueden presentar tambi\u00e9n erupci\u00f3n cut\u00e1nea y conjuntivitis. El cuadro cl\u00ednico tiene expresividad y evoluci\u00f3n variables, por lo que algunos pacientes pedi\u00e1tricos afectados pueden empeorar r\u00e1pidamente, desarrollando desde hipotensi\u00f3n y shock cardiog\u00e9nico a da\u00f1o multiorg\u00e1nico. Los hallazgos anal\u00edticos caracter\u00edsticos del s\u00edndrome consisten en elevaci\u00f3n de marcadores inflamatorios y disfunci\u00f3n card\u00edaca. Los hallazgos radiol\u00f3gicos m\u00e1s frecuentes son cardiomegalia, derrame pleural, signos de insuficiencia card\u00edaca, ascitis y cambios inflamatorios en la fosa il\u00edaca derecha. En la pandemia actual por COVID-19 es necesario que el radi\u00f3logo conozca las caracter\u00edsticas cl\u00ednico-anal\u00edticas y radiol\u00f3gicas de este s\u00edndrome para realizar un correcto diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "PALABRAS CLAVE",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f Desde entonces, la COVID-19 ha sido descrita como una enfermedad que afecta menos a la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica que a la adulta, tanto en incidencia como en gravedad, con un cuadro cl\u00ednico m\u00e1s leve y una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n posterior en la gran mayor\u00eda de ni\u00f1os 2, 3 . Hay estudios que sugieren que los ni\u00f1os tienen menor carga viral 4 , de manera que mientras el 18,5% de los adultos con COVID-19 tienen enfermedad grave, solo entre el 6% y el 8% de los ni\u00f1os muestran s\u00edntomas graves [5] [6] [7] . Los datos indican que el 45% de los pacientes pedi\u00e1tricos son asintom\u00e1ticos 8 , y cuando muestran s\u00edntomas su manifestaci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan es la fiebre en el 95-98% de los casos y la tos en el 86-95% [9] [10] [11] . Desde abril de 2020, cuando la pandemia de COVID-19 estaba ya ampliamente extendida en los pa\u00edses occidentales, se han documentado cada vez m\u00e1s casos de ni\u00f1os que han desarrollado un s\u00edndrome multisist\u00e9mico hiperinflamatorio asociado con la infecci\u00f3n por el SARS-CoV-2. La mayor\u00eda de estos pacientes ten\u00edan anticuerpos IgG frente al SARS-CoV-2, con PCR ya negativa [12] [13] [14] [15] [16] [17] [18] , es decir, unos hallazgos de laboratorio demostrativos de haber superado la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 289,
                    "end": 291,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 293,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 516,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 520,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 524,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 722,
                    "end": 725,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 726,
                    "end": 730,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 731,
                    "end": 735,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1103,
                    "end": 1107,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1108,
                    "end": 1112,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1113,
                    "end": 1117,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1118,
                    "end": 1122,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1123,
                    "end": 1127,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1128,
                    "end": 1132,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1133,
                    "end": 1137,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los pacientes afectados presentaban un amplio espectro de hallazgos cl\u00ednicos consistentes en fiebre (38-40 \u00b0C) , dolor de cabeza y en extremidades; dolor abdominal, v\u00f3mitos y diarrea; erupci\u00f3n cut\u00e1nea, conjuntivitis y edema perif\u00e9rico, con gravedad variable, evolucionando un porcentaje significativo a da\u00f1o mioc\u00e1rdico y shock tanto de tipo cardiog\u00e9nico como s\u00e9ptico o t\u00f3xico [18] [19] [20] [21] [22] [23] . Las alteraciones anal\u00edticas fueron parecidas a las observadas en la enfermedad de Kawasaki (EK), en el s\u00edndrome de shock t\u00f3xico (SST) o en el s\u00edndrome de activaci\u00f3n macrof\u00e1gica, aunque de mayor gravedad 18, 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 100,
                    "end": 110,
                    "text": "(38-40 \u00b0C)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 380,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 381,
                    "end": 385,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 390,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 391,
                    "end": 395,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 400,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 405,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 611,
                    "end": 614,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Este s\u00edndrome inflamatorio sist\u00e9mico de expresividad variable ha recibido varios nombres. En Reino Unido/Europa se le ha denominado \"s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico pedi\u00e1trico temporalmente vinculado al SARS-CoV-2\" (PIMS-TS) 24 , respectivamente 25,26 , y algunos estudios incluyen tambi\u00e9n pacientes mayores   de 15 a\u00f1os 19 . Por ello, los autores proponemos considerar este s\u00edndrome no solo en   menores de 15 a\u00f1os, que pueden ser atendidos por el pediatra o radi\u00f3logo pedi\u00e1trico,   sino tambi\u00e9n en pacientes de entre 15 y 20 a\u00f1os, que ser\u00e1n evaluados por los m\u00e9dicos de familia o de urgencias y radi\u00f3logos generales o no dedicados espec\u00edficamente a la radiolog\u00eda pedi\u00e1trica. Dado que la manifestaci\u00f3n cl\u00ednica del SIM-PedS es inespec\u00edfica, las pruebas de imagen tienen un papel muy importante en su diagn\u00f3stico. En este art\u00edculo se revisan los hallazgos cl\u00ednicos y radiol\u00f3gicos de este nuevo s\u00edndrome.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 233,
                    "end": 573,
                    "text": ", respectivamente 25,26 , y algunos estudios incluyen tambi\u00e9n pacientes mayores   de 15 a\u00f1os 19 . Por ello, los autores proponemos considerar este s\u00edndrome no solo en   menores de 15 a\u00f1os, que pueden ser atendidos por el pediatra o radi\u00f3logo pedi\u00e1trico,   sino tambi\u00e9n en pacientes de entre 15 y 20 a\u00f1os, que ser\u00e1n evaluados por los m\u00e9dicos",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los criterios de inclusi\u00f3n definidos por los distintos organismos sanitarios antes mencionados para establecer el diagn\u00f3stico del SIM-PedS muestran ligeras diferencias y se resumen en la tabla 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definiciones y hallazgos cl\u00ednico-anal\u00edticos"
        },
        {
            "text": "Como se comentaba previamente, el SIM-PedS es un s\u00edndrome descrito en relaci\u00f3n con la COVID-19, por lo que esta nueva enfermedad debe considerarse en \u00e1reas con alta incidencia actual o reciente de COVID-19. A diferencia de la COVID-19 del adulto que presenta inicialmente s\u00edntomas respiratorios y neumon\u00eda, el SIM-PedS se manifiesta t\u00edpicamente con da\u00f1o multiorg\u00e1nico, afectando predominantemente al sistema cardiovascular. El comienzo del SIM-PedS se caracteriza por fiebre persistente, que a menudo se asocia a debilidad y s\u00edntomas gastrointestinales. Menos frecuentemente los pacientes pueden presentar tambi\u00e9n erupci\u00f3n cut\u00e1nea, conjuntivitis y otras manifestaciones mucocut\u00e1neas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definiciones y hallazgos cl\u00ednico-anal\u00edticos"
        },
        {
            "text": "Se ha descrito que algunos pacientes pedi\u00e1tricos afectados pueden mostrar un empeoramiento r\u00e1pido con aparici\u00f3n de hipotensi\u00f3n, shock cardiog\u00e9nico y da\u00f1o multiorg\u00e1nico. El lapso entre los primeros s\u00edntomas y estas manifestaciones cardiovasculares graves es de aproximadamente una semana [12] [13] [14] [15] 18, 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 287,
                    "end": 291,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 296,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 297,
                    "end": 301,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 306,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 310,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 313,
                    "text": "27",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definiciones y hallazgos cl\u00ednico-anal\u00edticos"
        },
        {
            "text": "Dada la similitud entre las diversas formas de la EK y el SIM-PedS, y el contexto de pandemia en el que nos encontramos, se recomienda que en los pacientes que cumplan criterios de las diversas variantes de la EK (cl\u00e1sica o completa, incompleta o EK con shock) se considere valorar el posible diagn\u00f3stico de SIM-PedS 18, 28, 29 . A modo de breve recordatorio, la EK es una enfermedad sist\u00e9mica autoinmunitaria caracterizada por una J o u r n a l P r e -p r o o f inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica de las arterias de mediano calibre durante la fase febril aguda, suele afectar a ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, siendo un hallazgo predominante y caracter\u00edstico la aparici\u00f3n de dilataci\u00f3n o aneurismas coronarios 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 317,
                    "end": 320,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 321,
                    "end": 324,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 691,
                    "end": 693,
                    "text": "28",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definiciones y hallazgos cl\u00ednico-anal\u00edticos"
        },
        {
            "text": "Los hallazgos anal\u00edticos caracter\u00edsticos del SIM-PedS consisten en elevaci\u00f3n de marcadores inflamatorios (PCR, VSG, ferritina, fibrin\u00f3geno, LDH, IL-6), disfunci\u00f3n card\u00edaca (NT-Pro-BNP, enzimas), d\u00edmero D y transaminasas; hiponatremia e hipoalbuminemia 12, 16, 18 . Los cuadros cl\u00ednicos que podr\u00edan ser compatibles y el diagn\u00f3stico diferencial propuestos por la AEP se recogen en la tabla 2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 255,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 259,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definiciones y hallazgos cl\u00ednico-anal\u00edticos"
        },
        {
            "text": "Dado que la mayor\u00eda de los pacientes tienen infecci\u00f3n previa por SARS-CoV-2, se ha planteado que el SIM-PedS afectar\u00eda a ni\u00f1os con una susceptibilidad gen\u00e9tica de base, a\u00fan no caracterizada 27,30 , responsable de una respuesta inmunitaria retardada al virus (tanto no espec\u00edfica como adaptativa), en la que las citoquinas tendr\u00edan un papel importante 12, 13, 16, 20, 31 . Algunos autores han descrito que los hallazgos de los pacientes con SIM-PedS coinciden con la tormenta de citoquinas, la hiperinflamaci\u00f3n y el da\u00f1o multiorg\u00e1nico que se observan en la fase final de los adultos con COVID-19 grave 13, 31 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 351,
                    "end": 354,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 355,
                    "end": 358,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 362,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 366,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 601,
                    "end": 604,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definiciones y hallazgos cl\u00ednico-anal\u00edticos"
        },
        {
            "text": "As\u00ed pues, los anticuerpos del SARS-CoV-2 ser\u00edan los responsables de provocar el s\u00edndrome 14 , siendo predominantes los pacientes con anticuerpos IgG positivos e IgM negativos, y en menor proporci\u00f3n tanto con IgG como con IgM positivos 17, 32 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 89,
                    "end": 91,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 235,
                    "end": 238,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 241,
                    "text": "32",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definiciones y hallazgos cl\u00ednico-anal\u00edticos"
        },
        {
            "text": "Se han descrito casos de pacientes afectados desde menos de 1 a\u00f1o hasta los 20 a\u00f1os de edad, aunque predomina en ni\u00f1os de entre 7,3 y 10 a\u00f1os 13, 14, [32] [33] [34] . Algunos estudios han documentado mayor frecuencia de la enfermedad en varones, mientras que otros muestran igual afectaci\u00f3n en ambos sexos, no existiendo tampoco un predominio claro en unas razas u otras 13, 14, 16, 33 , ni evidencia de que la obesidad o el asma sean factores de riesgo, pese a los resultados de varios estudios 12, 14, 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 145,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 146,
                    "end": 149,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 155,
                    "end": 159,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 160,
                    "end": 164,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 374,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 375,
                    "end": 378,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 382,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 385,
                    "text": "33",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 496,
                    "end": 499,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 500,
                    "end": 503,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definiciones y hallazgos cl\u00ednico-anal\u00edticos"
        },
        {
            "text": "Los hallazgos radiol\u00f3gicos m\u00e1s frecuentes en las exploraciones de radiograf\u00eda, ecograf\u00eda o tomograf\u00eda computarizada (TC) en pacientes diagnosticados de SIM-PedS son: cardiomegalia, derrame pleural y atelectasias pasivas, variando la incidencia de estos hallazgos en funci\u00f3n de la t\u00e9cnica de imagen utilizada 12, 16, 27 . Varios autores han planteado que estos hallazgos son consecuencia del fallo card\u00edaco, la hipoalbuminemia, la sobrecarga de fluidos o una combinaci\u00f3n de todo ello 19 . No obstante, hay que tener en cuenta que la radiograf\u00eda tor\u00e1cica inicial puede ser normal hasta en el 44-46% de los casos 12, 19 . Hallazgos similares se han descrito tambi\u00e9n en la EK, atribuibles, seg\u00fan la teor\u00eda m\u00e1s aceptada, a la arteritis pulmonar y/o la inflamaci\u00f3n del tracto respiratorio inferior 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 308,
                    "end": 311,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 312,
                    "end": 315,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 318,
                    "text": "27",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 610,
                    "end": 613,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Entre estos hallazgos tor\u00e1cicos cabe destacar la incidencia mucho menor de consolidaciones correspondientes a neumon\u00eda en pacientes con SIM-PedS respecto a pacientes con COVID-19, tanto adultos como pedi\u00e1tricos. Las opacidades en vidrio deslustrado extensas son tambi\u00e9n menos habituales y de distribuci\u00f3n at\u00edpica respecto a las caracter\u00edsticas de la COVID-19, que predominan en localizaci\u00f3n perif\u00e9rica 12,36-38 , por lo que en los pacientes con SIM-PedS estas opacidades en vidrio deslustrado son m\u00e1s sugestivas de corresponder a edema pulmonar 19 . Las diferencias entre las manifestaciones tor\u00e1cicas descritas en el SIM-PedS y en la COVID-19 en pacientes pedi\u00e1tricos figuran en la tabla 3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "La ecograf\u00eda pulmonar es una t\u00e9cnica de imagen interesante para el estudio de los pacientes pedi\u00e1tricos con COVID-19 y SIM-PedS, dada su disponibilidad, movilidad hasta las UCI pedi\u00e1tricas sin necesidad de trasladar al paciente, en ocasiones inestable, y seguridad por la ausencia de radiaci\u00f3n ionizante. Los hallazgos ecogr\u00e1ficos pulmonares son similares a los descritos en pacientes adultos con COVID-19 39, 40 . Se han descrito patrones de neumon\u00eda, aumento del agua pulmonar o derrame pleural con l\u00edneas B en los segmentos pulmonares inferiores y posteriores, que pueden ir aumentando (s\u00edndrome intersticial ecogr\u00e1fico difuso), consolidaciones subpleurales, engrosamiento Page 7 of 32 J o u r n a l P r e -p r o o f y desflecamiento de la l\u00ednea pleural, as\u00ed como derrame pleural en variable cuant\u00eda en los senos costofr\u00e9nicos. La neumon\u00eda establecida muestra im\u00e1genes de consolidaci\u00f3n con broncograma a\u00e9reo, especialmente en bases y segmentos posteriores pulmonares 18, 39, 40 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 406,
                    "end": 409,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 412,
                    "text": "40",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 970,
                    "end": 973,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 974,
                    "end": 977,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 978,
                    "end": 980,
                    "text": "40",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "No se recomienda la realizaci\u00f3n de TC tor\u00e1cica de forma rutinaria 18 . En varios trabajos se realiz\u00f3 TC, bien con protocolo de angio-TC pulmonar por sospecha de tromboembolismo pulmonar (TEP) 12 o menos frecuentemente por existencia de sepsis o fiebre de causa desconocida 19 , mientras que en el trabajo de Hameed y colaboradores se opt\u00f3 por realizar TC de arterias coronarias al 80% de los pacientes para descartar afectaci\u00f3n coronaria, dada la similitud de este s\u00edndrome con la EK que ocasiona dilataci\u00f3n y aneurismas coronarios. En este estudio se incluy\u00f3 la mayor parte del par\u00e9nquima pulmonar (excluyendo \u00fanicamente los extremos apicales y basales) 19 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "En el trabajo de Blumfield en el que se realiz\u00f3 angio-TC pulmonar, se identific\u00f3 TEP segmentario en el 25% de los ni\u00f1os, sin signos de sobrecarga ventricular derecha ni infartos pulmonares 12 . Esta incidencia de TEP es similar a la observada en adultos con COVID-19, que seg\u00fan diferentes estudios oscila entre el 22% y el 30% [41] [42] [43] [44] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 327,
                    "end": 331,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 332,
                    "end": 336,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 337,
                    "end": 341,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 346,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Algunos autores han sugerido que el estado hiperinflamatorio que caracteriza al SIM-PedS, con elevaci\u00f3n de marcadores inflamatorios como fibrin\u00f3geno, d\u00edmero D, ferritina e IL-6, podr\u00eda predisponer a una coagulopat\u00eda protromb\u00f3tica y complicaciones tromboemb\u00f3licas, incluido el TEP, de forma similar a lo observado en los \u00faltimos estadios de mayor gravedad de la COVID-19 de los adultos 13, 31, 44 . Sin embargo, la importancia cl\u00ednica del TEP segmentario no est\u00e1 clara, ya que algunos investigadores han demostrado que no existen diferencias significativas en la necesidad de ingreso en UCI, intubaci\u00f3n o duraci\u00f3n de la intubaci\u00f3n entre los pacientes adultos COVID-19 que desarrollan TEP segmentario y los que no lo hacen 44 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 385,
                    "end": 388,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 389,
                    "end": 392,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "En el trabajo de Hameed y colaboradores, ya comentado y en el que se realiz\u00f3 TC para el estudio de las arterias coronarias, no se detect\u00f3 TEP incidental pese a que todos los pacientes ten\u00edan cifras elevadas de d\u00edmero D 19 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Los hallazgos m\u00e1s frecuentemente observados en el par\u00e9nquima pulmonar mediante TC fueron: las atelectasias de l\u00f3bulos inferiores (50%) 12 , la asociaci\u00f3n de consolidaciones y atelectasias (39%), las opacidades en vidrio deslustrado asociadas a consolidaciones parcheadas (9%) y solamente se ha descrito un paciente con peque\u00f1os focos de Page 8 of 32 J o u r n a l P r e -p r o o f consolidaciones con halo perif\u00e9rico en vidrio deslustrado 19 , hallazgo que se considera t\u00edpico de la COVID-19 y m\u00e1s frecuentemente descrito en ni\u00f1os 37 . Se ha sugerido la posibilidad de que estos hallazgos puedan ser secundarios a una vasculitis similar a la de la EK 19 . El derrame pleural se observ\u00f3 en el 17-30% de los casos. La presencia de adenopat\u00edas hiliares de tama\u00f1o significativo detectadas por TC var\u00eda entre un 0% y un 15% seg\u00fan varios trabajos 12, 19 y no se han identificado alteraciones t\u00edmicas 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 841,
                    "end": 844,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Las alteraciones cardiol\u00f3gicas m\u00e1s frecuentes son las propias del fallo card\u00edaco (en algunas series se describen hasta en el 51% de los casos) 19 , con miocarditis aguda que suele manifestarse una semana despu\u00e9s de la aparici\u00f3n de la fiebre y los s\u00edntomas gastrointestinales 17 . En la ecocardiograf\u00eda, el hallazgo m\u00e1s frecuente es la disfunci\u00f3n sist\u00f3lica ventricular izquierda, observada en varios estudios entre el 25% y el 63% de los casos 12, 13, 16, 27 . En el 71% de estos pacientes se describen fracciones de eyecci\u00f3n entre el 30% y el 50%, y fracciones menores del 30% en un 28% de los casos 16 . Otros hallazgos detectados por ecocardiograf\u00eda son la dilataci\u00f3n de las arterias coronarias observada entre el 17% y el 25% y el derrame peric\u00e1rdico entre el 9% y el 40% 12, 14, 16, 17 , as\u00ed como signos de pancarditis e insuficiencia mitral 17, 19 . Una posible causa de la variabilidad en la detecci\u00f3n de anomal\u00edas coronarias en los diferentes estudios es la distinta t\u00e9cnica de imagen utilizada para su detecci\u00f3n: ecograf\u00eda, TC o resonancia magn\u00e9tica (RM), de manera que en los trabajos en los que se realiz\u00f3 TC de arterias coronarias se detectaron aneurismas en el 20% de los pacientes 19 , mientras que por RM no se detectaron 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 443,
                    "end": 446,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 447,
                    "end": 450,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 451,
                    "end": 454,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 455,
                    "end": 457,
                    "text": "27",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 775,
                    "end": 778,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 779,
                    "end": 782,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 783,
                    "end": 786,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 846,
                    "end": 849,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "En la RM cardiaca se pueden observar signos de hiperemia y edema mioc\u00e1rdico difuso en T2 y en el mapa de T1 nativo, sin asociar realce tard\u00edo de gadolinio que sugiera sustituci\u00f3n fibr\u00f3tica o necrosis focal 17 . Estos datos sugieren que la afectaci\u00f3n cardiovascular del SIM-PedS es m\u00e1s agresiva que la observada en la EK 13, 14, 19, 20 y m\u00e1s frecuente que en la COVID-19, a pesar de que tambi\u00e9n se ha descrito en la infecci\u00f3n aguda grave por SARS-CoV-2, tanto en adultos como en ni\u00f1os, con desarrollo de da\u00f1o mioc\u00e1rdico y fallo card\u00edaco 17, 45, 46 . La explicaci\u00f3n de estos hallazgos m\u00e1s aceptada es que la miocarditis v\u00edrica ocasiona da\u00f1o por infiltraci\u00f3n v\u00edrica y respuesta inmunitaria a la misma 47,48 , mientras que la miocarditis posinfecciosa relacionada con el SIM-PedS corresponder\u00eda a una infiltraci\u00f3n inflamatoria del intersticio mioc\u00e1rdico en respuesta a la cascada inmunol\u00f3gica desencadenada frente a un ant\u00edgeno y no frente al propio SARS-CoV-2 17 . En ella tendr\u00edan un importante papel las citoquinas (s\u00edndrome de la tormenta J o u r n a l P r e -p r o o f de citoquinas) 49 , de forma similar a lo que ocurre en la EK, en la que los an\u00e1lisis histopatol\u00f3gicos de corazones muestran un predominio de infiltraci\u00f3n por macr\u00f3fagos y neutr\u00f3filos en el intersticio mioc\u00e1rdico con escasa degeneraci\u00f3n celular mioc\u00e1rdica o necrosis 50 . La recuperaci\u00f3n relativamente r\u00e1pida de la funci\u00f3n card\u00edaca que muestran los pacientes tras recibir el tratamiento correcto, con normalizaci\u00f3n de la se\u00f1al en RM, apoya la teor\u00eda anteriormente expuesta y por la que varios investigadores sugieren que la disfunci\u00f3n sist\u00f3lica ventricular se deber\u00eda m\u00e1s a un aturdimiento mioc\u00e1rdico o edema que a da\u00f1o mioc\u00e1rdico 16, 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 323,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 324,
                    "end": 327,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 328,
                    "end": 331,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 536,
                    "end": 539,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 540,
                    "end": 543,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 1085,
                    "end": 1087,
                    "text": "49",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1337,
                    "end": 1339,
                    "text": "50",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1701,
                    "end": 1704,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "En cuanto a la afectaci\u00f3n abdominal, los hallazgos m\u00e1s frecuentemente observados en la ecograf\u00eda son: ascitis (38-53%) ( fig. 4) , cambios inflamatorios en la fosa il\u00edaca derecha (FID) con adenopat\u00edas de morfolog\u00eda similar a las observadas en la adenitis mesent\u00e9rica Se ha propuesto la hip\u00f3tesis de que los s\u00edntomas gastrointestinales puedan explicarse por la linfadenopat\u00eda mesent\u00e9rica 27 y por la isquemia parietal intestinal secundaria a la vasculitis, a la vez que el fallo card\u00edaco y/o shock contribuir\u00edan al engrosamiento de las paredes ileocecales al ser la arteria ileoc\u00f3lica la rama m\u00e1s distal de la arteria mesent\u00e9rica superior 19 . Una de las teor\u00edas propuestas para explicar la fisiopatolog\u00eda de la linfadenitis mesent\u00e9rica es que sea secundaria a hiperplasia linfoide 51 . La FID estar\u00eda m\u00e1s frecuentemente afectada por su abundante tejido linf\u00e1tico y por la presencia de las placas de Peyer en el \u00edleon distal. En esta l\u00ednea, los casos de adenitis mesent\u00e9rica observados corresponder\u00edan a los pacientes descritos con SIM-PedS que presentaron cuadros simuladores de apendicitis aguda 52 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 128,
                    "text": "fig. 4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Hallazgos radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "En pacientes con s\u00edntomas gastrointestinales y estudios ecogr\u00e1ficos no concluyentes, en los que no se han podido excluir apendicitis o colecciones intraabdominales, en funci\u00f3n de la sospecha cl\u00ednica puede optarse por realizar TC abdominal preferiblemente con administraci\u00f3n de contraste intravenoso 18, 19 , siendo m\u00e1s dudoso el beneficio que puede aportar el uso de contraste oral. En los casos en los que se realiz\u00f3 TC se observ\u00f3: ascitis Page 10 of 32 J o u r n a l P r e -p r o o f (80%), cambios inflamatorios en FID con aumento de la atenuaci\u00f3n de la grasa y adenopat\u00edas (60%), edema periportal y perivesicular (40%), engrosamiento de la pared intestinal (20%) e infarto espl\u00e9nico (20%) 19 . El infarto espl\u00e9nico se ha descrito en pacientes con EK y otras vasculitis inflamatorias, por lo que en el SIM-PedS tambi\u00e9n se atribuye a la inflamaci\u00f3n de la arteria espl\u00e9nica 19, 53 . La diferencia en su detecci\u00f3n, 10% de los pacientes mediante ecograf\u00eda abdominal y hasta en el 20% de los casos en los que se realiz\u00f3 TC, podr\u00eda justificar la realizaci\u00f3n de TC \u00fanicamente si se sospecha infarto espl\u00e9nico masivo o complicado (abscesos, hemorragia o rotura) que necesitar\u00eda un manejo terap\u00e9utico diferente 18,54 y que no ha sido descrito en los casos de SIM-PedS 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 302,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 875,
                    "end": 878,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Se sugiere adem\u00e1s que la ascitis, el engrosamiento de las paredes vesiculares, el edema periportal y perivesicular sean secundarios a la inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica, hipoalbuminemia, serositis, sobrecarga de fluidos y/o fallo card\u00edaco 19 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con SIM-PedS a los que se les realizan pruebas de imagen por presentar manifestaciones neurol\u00f3gicas se han observado alteraciones en el esplenio y la rodilla del cuerpo calloso y en los centros semiovales, con hipodensidad en la TC, y en la RM hiperintesidad en T2 y restricci\u00f3n en difusi\u00f3n en el 75% de los casos 55 . Aunque otros investigadores han informado de que no se observaron hallazgos patol\u00f3gicos en TC ni RM 19 . Dada la similitud con la EK, sigue siendo una posibilidad el desarrollo de infarto isqu\u00e9mico como complicaci\u00f3n de una vasculitis, y tambi\u00e9n se ha descrito como una complicaci\u00f3n de los pacientes con COVID-19 que reciben tratamiento con inmunoglobulinas intravenosas 56 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos radiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con SIM-PedS pueden desarrollar shock cardiog\u00e9nico y requerir ingreso en UCI pedi\u00e1tricas, con una estancia media de entre 4 y 7 d\u00edas. En este grupo, entre el 80% y el 100% necesitar\u00e1n apoyo in\u00f3tropo/vasopresor, y hasta un 66-88% ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica para conseguir una estabilizaci\u00f3n cardiovascular 14, 16, 33 . Aproximadamente un 25% de los pacientes que presenten fallo card\u00edaco necesitar\u00e1n ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica con sistema de oxigenaci\u00f3n por membrana extracorp\u00f3rea (ECMO) 16, 34 . A pesar de esto, una amplia mayor\u00eda de los pacientes mejora cl\u00ednicamente con el tratamiento adecuado tras un correcto diagn\u00f3stico, y la respuesta de la disfunci\u00f3n card\u00edaca al tratamiento con Page 11 of 32 J o u r n a l P r e -p r o o f inmunoglobulinas intravenosas se ha mostrado muy satisfactoria, con una recuperaci\u00f3n completa de la funci\u00f3n ventricular en el 71% de los pacientes 16, 17 . Esta recuperaci\u00f3n de la funci\u00f3n card\u00edaca apoya la teor\u00eda de que el fallo card\u00edaco no se produce por da\u00f1o mioc\u00e1rdico como en los adultos con COVID-19. Aunque no se han descrito secuelas pulmonares ni neurol\u00f3gicas, se necesitan m\u00e1s estudios para evaluar las posibles secuelas a largo plazo que este s\u00edndrome podr\u00eda ocasionar 12, 16, 55 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 313,
                    "end": 316,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 320,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 321,
                    "end": 323,
                    "text": "33",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 492,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 881,
                    "end": 884,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1213,
                    "end": 1216,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1217,
                    "end": 1220,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evoluci\u00f3n y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Los estudios publicados hasta la realizaci\u00f3n de este trabajo tienen limitaciones. La m\u00e1s importante, el reducido n\u00famero de pacientes pedi\u00e1tricos presentados en muchos de ellos, por lo que generalizar los resultados puede conducir a error. Las manifestaciones cl\u00ednicas de este s\u00edndrome tienen una gravedad muy variable, y en los estudios publicados puede haber una representaci\u00f3n en exceso de los casos m\u00e1s graves 32 . Futuros estudios necesitar\u00edan incluir un mayor n\u00famero de pacientes y ser idealmente multic\u00e9ntricos para poder correlacionar los hallazgos radiol\u00f3gicos con el complejo curso cl\u00ednico de estos pacientes, precisar su especificidad y la patog\u00e9nesis subyacente 19, 57 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 673,
                    "end": 676,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 677,
                    "end": 679,
                    "text": "57",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limitaciones"
        },
        {
            "text": "El SIM-PedS es un s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico posviral en el que los pacientes se presentan con fiebre alta sostenida, s\u00edntomas gastrointestinales y mucocut\u00e1neos, con una r\u00e1pida progresi\u00f3n a shock cardiog\u00e9nico y da\u00f1o multisist\u00e9mico [12] [13] [14] [15] . Dado que la manifestaci\u00f3n cl\u00ednica del SIM-PedS no es espec\u00edfica, las pruebas de imagen tienen un papel muy importante en su diagn\u00f3stico 12 , y los hallazgos radiol\u00f3gicos se correlacionan correctamente con la presentaci\u00f3n cl\u00ednica del SIM-PedS y con los datos anal\u00edticos. Los s\u00edntomas gastrointestinales, que incluyen dolor abdominal, v\u00f3mitos y diarrea, son probablemente un reflejo del compromiso multiorg\u00e1nico del SIM-PedS 16 . En este grupo de pacientes, la ecograf\u00eda abdominal puede ser la primera t\u00e9cnica de imagen solicitada, orientada para excluir apendicitis u otra patolog\u00eda abdominal aguda 12 . Aunque los hallazgos de imagen tampoco son espec\u00edficos y la radiograf\u00eda de t\u00f3rax inicial es con Page 12 of 32 J o u r n a l P r e -p r o o f frecuencia normal, la presencia de hepatomegalia, ri\u00f1ones hiperecog\u00e9nicos, ascitis, derrame pleural, engrosamiento de las paredes intestinales, de la ves\u00edcula o adenopat\u00edas mesent\u00e9ricas, en pacientes con historia previa de exposici\u00f3n a SARS-CoV-2, debe alertar a los radi\u00f3logos para sugerir el diagn\u00f3stico de SIM-PedS, ya que los pacientes pueden empeorar r\u00e1pidamente 12 . Tanto los radi\u00f3logos pedi\u00e1tricos como los no pedi\u00e1tricos deben conocer y sospechar este s\u00edndrome dado que se han descrito casos en j\u00f3venes entre 15 y 20 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 245,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 246,
                    "end": 250,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 251,
                    "end": 255,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 260,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Aunque muchos ni\u00f1os con SIM-PedS est\u00e1n gravemente enfermos y requieren ingreso en UCI pedi\u00e1trica, una gran mayor\u00eda mejora cl\u00ednicamente con tratamiento adecuado tras el diagn\u00f3stico correcto. Sin embargo, las posibles secuelas a largo plazo de este s\u00edndrome est\u00e1n a\u00fan por determinar 12 . ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The Novel Coronavirus Originating in Wuhan, China: Challenges for Global Health Governance",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Phelan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Gostin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "323",
            "issn": "",
            "pages": "709--719",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.1097"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Atypical presentation of COVID-19 in young infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nathan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Prevost",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Corvol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "30980--30986",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Coronavirus Disease",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "759--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Viral dynamics in mild and severe cases of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Le",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "656--663",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Epidemiology of COVID-19 Among Children in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Dong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Mo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Qi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "145",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1542/peds.2020-0702"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "A single-center, retrospective study of COVID-19 features in children: a descriptive investigation",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Laws",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "BMC Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s12916-020-01596-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "COVID-19 in children and adolescents in Europe: a multinational, multicentre cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f6tzinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Santiago-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Noguera-Juli\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lanaspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lancella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cal\u00f2",
                    "middle": [],
                    "last": "Carducci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Child Adolesc Health",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "653--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Systematic SARS-CoV-2 screening at hospital admission in children: a French prospective multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Poline",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaschignard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Leblanc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Madhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Foucaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nattes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciaa1044"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "COVID-19 in 7780 pediatric patients: A systematic review",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "EClinicalMedicine",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.eclinm.2020.100433"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Hospitalization Rates and Characteristics of Children Aged <18 Years Hospitalized with Laboratory-Confirmed COVID-19 -COVID-NET, 14 States",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "SARS-COV-2 infection in children and newborns: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Liguoro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pilotto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonanni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ferrari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pusiol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nocerino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "1029--1075",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Imaging Findings in Multisystem Inflammatory Syndrome in Children (MIS-C) Associated with COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Blumfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Liszewski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "216",
            "issn": "",
            "pages": "507--525",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2214/AJR.20.24032"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "An outbreak of severe Kawasaki-like disease at the Italian epicentre of the SARS-CoV-2 epidemic: an observational cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gervasoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Martelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruggeri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciuffreda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "1771--1779",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Hyperinflammatory shock in children during COVID-19 pandemic",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "31094--31095",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Acute Heart Failure in Multisystem Inflammatory Syndrome in Children in the Context of Global SARS-CoV-2 Pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Belhadjer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e9ot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bajolle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Khraiche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Legendre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Abakka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "429--465",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Cardiac MRI in Children with Multisystem Inflammatory Syndrome Associated with COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Blondiaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Parisot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Redheuil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tzaroukian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sileo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Consenso nacional sobre diagn\u00f3stico, estabilizaci\u00f3n y tratamiento del S\u00edndrome Inflamatorio Multisist\u00e9mico Pedi\u00e1trico vinculado a SARS-CoV-2 (SIM-PedS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Asociaci\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Espa\u00f1ola De Pediatr\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Spectrum of Imaging Findings on Chest Radiographs, US, CT, and MRI Images in Multisystem Inflammatory Syndrome in Children (MIS-C) Associated with COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hameed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Elbaaly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cel",
                    "middle": [],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rmf",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Shivamurthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "298",
            "issn": "",
            "pages": "1--10",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1148/radiol.2020202543"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Clinical Characteristics of 58 Children With a Pediatric Inflammatory Multisystem Syndrome Temporally Associated With SARS-CoV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Whittaker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bamford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kenny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaforou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "324",
            "issn": "",
            "pages": "259--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Multisystem inflammatory syndrome associated with COVID-19 in children in Pakistan",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sadiq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Aziz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Kazmi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hyder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarwar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sultana",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Child Adolesc Health",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "36--43",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S2352"
                ]
            }
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "COVID-19 and Kawasaki Disease: Novel Virus and Novel Case",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Suarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hogan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Yeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Segal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Hosp Pediatr",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "537--577",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Missed or delayed diagnosis of Kawasaki disease during the 2019 novel coronavirus disease (COVID-19) pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Harahsheh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dahdah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Newburger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Portman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Piram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tulloh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "222",
            "issn": "",
            "pages": "261--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Paediatric multisystem inflammatory syndrome temporally associated with COVID-19 (PIMS) -guidance for clinicians",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Term Management of Kawasaki Disease: A Scientific Statement for Health Professionals From the American Heart Association",
            "authors": [
                {
                    "first": "Treatment",
                    "middle": [],
                    "last": "Diagnosis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Long",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "927--99",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1161/CIR.0000000000000484"
                ]
            }
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Update on the COVID-19-associated inflammatory syndrome in children and adolescents",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh-Grewal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccarthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostring",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "paediatric inflammatory multisystem syndrome-temporally associated with SARS-CoV",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Autoimmune and inflammatory diseases following COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Galeotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bayry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nat Rev Rheumatol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "413--417",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/s41584-020-0448-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Pediatric Coronavirus Disease-2019-Associated Multisystem Inflammatory Syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Pediatric Infect Dis Soc",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "285--291",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Multisystem Inflammatory Syndrome in Children Associated with Severe Acute Respiratory Syndrome Coronavirus 2: A Systematic Review",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "226",
            "issn": "",
            "pages": "45--54",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jpeds.2020.08.003"
                ]
            }
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Multisystem Inflammatory Syndrome in U.S. Children and Adolescents",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "383",
            "issn": "",
            "pages": "334--380",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2021680"
                ]
            }
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "The Natural History of SARS-Cov-2 Related",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Aronoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Vecchio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Multisystem Inflammatory Syndrome in Children (MIS-C): A Systematic Review",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "J Pediatric Infect Dis Soc",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Chest x-ray findings in the acute phase of Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Umezawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Saji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Odagiri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Pediatr Radiol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "48--51",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/BF02010633"
                ],
                "PMID": [
                    "2602015"
                ]
            }
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Radiological findings for diagnosis of SARS-CoV-2 pneumonia (COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez-Oro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Torres",
                    "middle": [],
                    "last": "Nuez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Sanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Med Clin (Engl Ed)",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "36--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Clinical and CT features in pediatric patients with COVID-19 infection: Different points from adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Shao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1169--74",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/ppul.24718"
                ]
            }
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Radiological Society of North America Expert Consensus Statement on Reporting Chest CT Findings Related to COVID-19. Endorsed by the Society of Thoracic Radiology, the American College of Radiology, and RSNA -Secondary Publication",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Kay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Abbara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhalla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Thorac Imaging",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "219--246",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Multisystem Imaging Manifestations of COVID-19, Part 1: Viral Pathogenesis and Pulmonary and Vascular System Complications",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "1574--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Point-of-care lung ultrasound imaging in pediatric COVID-19",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Ultrasound J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s13089-020-00198-z"
                ]
            }
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Pulmonary embolisms in patients with COVID-19: a prevalence study in a tertiary hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mart\u00ednez",
                    "middle": [],
                    "last": "Chamorro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Revilla",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostolaza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [],
                    "last": "N\u00fa\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Borruel",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacenta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cruz-Conde",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ib\u00e1\u00f1ez",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Radiologia",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "186--194",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1148/radiol.2020201544"
                ]
            }
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Acute Pulmonary Embolism in Patients with COVID-19 at CT Angiography and Relationship to d-Dimer Levels",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "296",
            "issn": "",
            "pages": "189--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Acute Pulmonary Embolism and COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Poyiadji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cormier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hadied",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhargava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Khanna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "297",
            "issn": "",
            "pages": "335--343",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Association of Cardiac Injury With Mortality in Hospitalized Patients With COVID-19 in Wuhan, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Qin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA Cardiol",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "802--812",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamacardio.2020.0950"
                ]
            }
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Outcomes of Cardiovascular Magnetic Resonance Imaging in Patients Recently Recovered From Coronavirus Disease 2019 (COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Puntmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Carerj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Wieters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fahim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Arendt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA Cardiol",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "1265--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Cardiac Involvement of COVID-19: A Comprehensive Review",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Toh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Liao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Am J Med Sci",
            "volume": "2020",
            "issn": "20",
            "pages": "30434--30435",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Coronavirus disease 2019 and cardiovascular system: A narrative review",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Cardiol Heart Vasc",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijcha.2020.100557"
                ]
            }
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "virus associated with Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Immunofluorescence",
                    "middle": [],
                    "last": "Ultrastructural",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "203",
            "issn": "",
            "pages": "1021--1051",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Histopathological characteristics of myocarditis in acute-phase Kawasaki disease",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Visualization of enlarged mesenteric lymph nodes at US examination. Clinical significance",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sivit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Newman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chandra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Pediatr Radiol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "471--476",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Gastrointestinal features in children with COVID-19: an observation of varied presentation in eight children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tullie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisharat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Thakkar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mullassery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Child Adolesc Health",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "19--20",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S2352-"
                ]
            }
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Kawasaki disease: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "208",
            "issn": "",
            "pages": "25--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Infarto espl\u00e9nico masivo en un paciente pedi\u00e1trico sin factores predisponentes",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "Arch Argent Pediatr",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "387--92",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5546/aap.2019.e387"
                ]
            }
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Neurologic and Radiographic Findings Associated With COVID-19 Infection in Children",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Abdel-Mannan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eyre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f6bel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bamford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Eltze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hameed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA Neurol",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "1440--1445",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamaneurol.2020.2687"
                ]
            }
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Large artery ischaemic stroke in severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Umapathi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Venketasubramanian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Yeo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "1227--1258",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00415-004-0519-8"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "y en EE. UU. s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico en ni\u00f1os vinculado al SARS-CoV-2 (MISC-C, MIS-C) 25 , coincidiendo con la denominaci\u00f3n que le ha dado la OMS 26 . El reciente documento de consenso de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP) ha decidido referirse al mismo como \"s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico pedi\u00e1trico vinculado a SARS-CoV-2\" o SIM-PedS 18 .En Espa\u00f1a se considera que la franja de edad de pediatr\u00eda abarca hasta los 15 a\u00f1os, si bien varios organismos oficiales como la OMS y los Centers for Disease Control and Prevention (CDC) de EE. UU. han incluido en sus criterios a pacientes menores de 19 y",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "r\u00e1pida aparici\u00f3n de consolidaciones perihiliares por edema pulmonar cardiog\u00e9nico (31-56%) (fig. 3), opacidades basales por atelectasia pasiva (20-56%) y derrame pleural (11-44%). Menos frecuentemente se observan \u00e1reas confluentes de opacidad en vidrio deslustrado y consolidaciones por s\u00edndrome del distr\u00e9s respiratorio agudo (SDRA), que pueden ser asim\u00e9tricas, y consolidaciones bibasales correspondientes a neumon\u00eda 12,19 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "47%) (fig. 5), hepatomegalia (10-38%) (fig. 6), aumento de la ecogenicidad del par\u00e9nquima cortical renal (5-31%), engrosamiento parietal intestinal (19-21%) (fig. 7) sobre todo del \u00edleon distal y en segundo lugar del ciego, aumento de la ecogenicidad periportal (16%), edema perivesicular y engrosamiento de las paredes de la ves\u00edcula biliar (16-19%) (fig. 8), barro biliar (16%), infartos espl\u00e9nicos (10%), esplenomegalia (6%) (fig.9) y engrosamiento de las paredes de la vejiga (6%)12,14,16,19 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Responsable de la integridad del estudio: RSO, MLFB, EGM. 2. Concepci\u00f3n del estudio: RSO, MLFB. 3. Dise\u00f1o del estudio: RSO, MLFB, EGM, M\u00c1EP, EMAM. 4. Obtenci\u00f3n de los datos: N/A. 5. An\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de los datos: N/A. 6. Tratamiento estad\u00edstico: N/A. 7. B\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica: RSO, EGM, M\u00c1EP, EMAM. 8. Redacci\u00f3n del trabajo: RSO, MLFB, EGM, M\u00c1EP, EMAM. 9. Revisi\u00f3n cr\u00edtica del manuscrito con aportaciones intelectualmente relevantes: RSO, MLFB, EGM, M\u00c1EP, EMAM. 10. Aprobaci\u00f3n de la versi\u00f3n final: RSO, MLFB, EGM, M\u00c1EP, EMAM. Conflicto de intereses Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses Agradecimientos Los autores queremos mostrar nuestro agradecimiento a los Dres. J. Torres Nuez, G. Mart\u00ednez Sanz, S.P. Alandete Germ\u00e1n, M.A. Meseguer Ripoll\u00e9s y L. Oro.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Multisystem Imaging Manifestations of COVID-19, Part 2: From Cardiac Complications EK: enfermedad de Kawasaki; IL-6: interleucina 6; PCR: prote\u00edna C reactiva; PCT: procalcitonina; SST: s\u00edndrome de shock t\u00f3xico; TP: tiempo de protrombina; TTPa: tiempo de tromboplastina parcial activada; VSG: velocidad de sedimentaci\u00f3n globular. Tabla 2 Cuadros cl\u00ednicos compatibles con SIM-PedS y diagn\u00f3stico diferencial propuesto por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda en su documento de consenso 18 Cuadros cl\u00ednicos compatibles con SIM-J o u r n a l P r e -p r o o f (reactantes de fase aguda muy elevados, AEP: Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda; EK: enfermedad de Kawasaki; SIM-PedS: s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico pedi\u00e1trico vinculado a SARS-CoV-2.J o u r n a l P r e -p r o o f SDRA: s\u00edndrome del distr\u00e9s respiratorio agudo; SIM-PedS: s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico pedi\u00e1trico vinculado a SARS-CoV-2; Figura 1 Cardiomegalia y patr\u00f3n intersticial peribronquial. Radiograf\u00eda de t\u00f3rax en la que se observa aumento del \u00edndice cardiotor\u00e1cico por cardiomegalia y engrosamiento peribronquial y patr\u00f3n intersticial perihiliar como signos de insuficiencia card\u00edaca.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}