{
    "paper_id": "d66bc3590c6a89656a95efc1f480dd955a50a3d2",
    "metadata": {
        "title": "Kinderschutz: Kompetenz entwickeln",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "ten zudem die schwierige interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit zwischen Pflegekr\u00e4ften, Sozialarbeiter*innen und \u00c4rzt*innen in Kinderschutz-F\u00e4llen, die unter anderem aus der Unkenntnis der M\u00f6glichkeiten und Kompetenzen der jeweils anderen Disziplin resultierten (Frank & R\u00e4der, 1994; Lines et al., 2017; Pietrantonio et al., 2013 , Rowse, 2009b .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 256,
                    "end": 277,
                    "text": "(Frank & R\u00e4der, 1994;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 297,
                    "text": "Lines et al., 2017;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 298,
                    "end": 323,
                    "text": "Pietrantonio et al., 2013",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 324,
                    "end": 338,
                    "text": ", Rowse, 2009b",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Pflegekr\u00e4fte, die mit F\u00e4llen von Kindesmisshandlung und -vernachl\u00e4ssigung konfrontiert waren, weisen im Vergleich zu Pflegekr\u00e4ften, die nicht mit solchen F\u00e4llen arbeiten, signifikant st\u00e4rkere psychologische und physiologische Belastungssymptome wie Angst, Wut, Depression und Kopfschmerzen auf (Baum 2016; Barret et al., 2017; Cornille & Meyers, 1999; Frank & R\u00e4der, 1994; Rowse 2009a) . Es zeigt sich, dass durch emotionale Unterst\u00fctzung, fachbezogenes Wissen, Unterst\u00fctzung durch andere Professionen und weniger zeitlichen Druck die mit Kinderschutzf\u00e4llen einhergehenden Belastungen f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte reduziert werden k\u00f6nnen (Feng et al., 2005; Rowse, 2009a) . Fehlendes Wissen sollte daher im Rahmen von entsprechenden Fortbildungen vermittelt und der interdisziplin\u00e4ren Austausch durch Steigerung der Selbstwirksamkeitserwartungen der Pflegekr\u00e4fte erh\u00f6ht werden (Barrett et al., 2017; Frank & R\u00e4der, 1994 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 306,
                    "end": 326,
                    "text": "Barret et al., 2017;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 327,
                    "end": 351,
                    "text": "Cornille & Meyers, 1999;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 372,
                    "text": "Frank & R\u00e4der, 1994;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 373,
                    "end": 385,
                    "text": "Rowse 2009a)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 626,
                    "end": 645,
                    "text": "(Feng et al., 2005;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 646,
                    "end": 659,
                    "text": "Rowse, 2009a)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 865,
                    "end": 887,
                    "text": "(Barrett et al., 2017;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 888,
                    "end": 907,
                    "text": "Frank & R\u00e4der, 1994",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Es zeigt sich, dass die Absolvierung des Kurses einen signifikanten, also statistisch belegten, Effekt auf die subjektive Einsch\u00e4tzung der H\u00f6he des Wissens, der Handlungskompetenz, der Selbstwirksamkeit sowie der emotionalen Kompetenz unter Pflegekr\u00e4ften im Bereich Kinderschutz hat. Die Zunahme von Wissen und Handlungskompetenz zeigt hierbei einen sehr starken (Wissen: d=1,58; Handlungskompetenz: d=1,27) und die Selbstwirksamkeit einen starken Effekt (d=0,71). Die Beurteilung des Zuwachses an emotionaler Kompetenz im Bereich Kinderschutz zeigt mit d=0,14 lediglich einen schwachen Effekt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wissen, Kompetenzen und Selbstwirksamkeit"
        },
        {
            "text": "Nach Bearbeitung des Kurses beurteilten mehr als die H\u00e4lfte der Absolvent*innen aus der Pflege das inhaltliche Niveau des Kurses und die Tiefe der vermittelten Inhalte als genau angemessen. Etwas mehr als ein Drittel sch\u00e4tzten das Niveau als eher hoch und die Tie-fe der Inhalte als eher spezifisch ein. Ein geringer Anteil der Befragten beurteilte das Niveau bzw. die Tiefe der Inhalte als viel zu hoch bzw. viel zu spezifisch (Abb. 4, e-only). F\u00fcr 97,2% (n=456) hat sich der zeitliche Aufwand von circa 30 Stunden f\u00fcr den Kurs gelohnt, 93,6% (n=439) hielten E-Learning f\u00fcr eine geeignete Form zur Fortbildung zum Thema Kinderschutz und 98,5% (n=462) w\u00fcrden Kolleg*innen den Kurs weiterempfehlen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gesamtbeurteilung des Kursangebotes"
        },
        {
            "text": "Kindesmisshandlung ist ein Problem f\u00fcr die Gesellschaft und die \u00f6ffentliche Gesundheit (Witt et al., 2018) . Studien heben zwar immer wieder die bedeutende Rolle von Pflegekr\u00e4ften im Kinderschutz hervor, aber auch, dass diese oft noch gro\u00dfe Unsicherheiten und \u00c4ngste und somit auch eine geringe Selbstwirksamkeit im Umgang mit Kinderschutzf\u00e4llen haben (Frank & R\u00e4der, 1994; Lines et al., 2017; Pietrantonio et al., 2013; Rowse, 2009b) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 106,
                    "text": "(Witt et al., 2018)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 373,
                    "text": "(Frank & R\u00e4der, 1994;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 393,
                    "text": "Lines et al., 2017;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 394,
                    "end": 420,
                    "text": "Pietrantonio et al., 2013;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 434,
                    "text": "Rowse, 2009b)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diskussion"
        },
        {
            "text": "Neben der Belastung der Betroffenen und Angeh\u00f6rigen, k\u00f6nnen Kinderschutzf\u00e4lle auch zu schweren Belastungen von behandelnden Pflegekr\u00e4ften f\u00fchren, gerade wenn diese nicht hinreichend geschult sind (Cornille & Meyers, 1999) . Durch die Evaluation des Online-Kurses \"Kinderschutz in der Medizin -ein Grundkurs f\u00fcr alle Gesundheitsberufe\" wird deutlich, dass Wissen und Handlungskompetenzen im Kinderschutz sowohl unter Pflegekr\u00e4ften als auch allgemein in der Medizin als zu gering eingesch\u00e4tzt werden und somit ein hoher Fortbildungsbedarf vorhanden ist. Fortbildungen m\u00fcssten zudem flexibler und breiter zug\u00e4nglich werden. Wissen, Handlungskompetenzen und die Selbstwirksamkeit stiegen zwar bei den Absolvent*innen aus der Pflege, im Bereich der emotionalen Kompetenzen zeigte sich allerdings ein eher geringerer Effekt. Hier waren aber die Werte schon vor Beginn der Kursbearbeitung hoch, vermutlich aufgrund der Stichprobe, von der angenommen werden muss, dass es sich um Fachkr\u00e4fte handelt, die bereits f\u00fcr das Thema sensibilisiert waren. Die Einsch\u00e4tzung der Befragten hinischtlich einer Zunahme des eigenen Wissens und der eigenen Kompetenzen kann als Zeichen daf\u00fcr gesehen werden, dass die Handlungssicherheit der Pflegekr\u00e4fte durch die Bearbeitung des Kurses zunahm. Die Lerninhalte wurden als relevant f\u00fcr den pflegerischen Berufsalltag evaluiert und konnten bei fast 80% der Absolvent*innen aus der Pflege das Vorgehen in Kinderschutzf\u00e4llen ver\u00e4ndern.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 196,
                    "end": 221,
                    "text": "(Cornille & Meyers, 1999)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diskussion"
        },
        {
            "text": "Der Kurs hat mit 30 Stunden einen moderaten Zeitaufwand und ist ortsunabh\u00e4ngig und zeitlich flexibel einsetzbar. E-Learning wurde dabei als gut geeignet zur Fortbildung im Bereich Kinderschutz eingesch\u00e4tzt. Der Online-Kurs f\u00fcllt also eine bestehende L\u00fccke in der Fortbildungslandschaft im medizinischen Bereich. Zus\u00e4tzlich wurde sowohl in Bezug auf diesen als auch auf andere Online-Kurse aus dem Bereich Kinderschutz der Klinik f\u00fcr Kinderund Jugendpsychiatrie/Psychotherapie am Universit\u00e4tsklinikum Ulm (https://elearning-kinderschutz.de) die Einbindung in die Lehre und Fortbildung erprobt. Hier zeigte sich, dass die Online-Kurse eine gute Basis bilden, diese dennoch durch Pr\u00e4senztermine oder Austauschgruppen -z.B. \u00dcben von Gespr\u00e4chsf\u00fchrung mit Eltern und Kindern, Fallbesprechungen oder die Initialisierung der notwendigen Vernetzung mit externen Partnern (z.B. Fachberatungsstellen) -zu erg\u00e4nzen sind. Ein solches Vorgehen kombiniert mit der Teilnahme an den Online-Kursen als Basis und vertiefenden Vor-Ort-Angeboten bietet sich auch f\u00fcr Kliniken an.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diskussion"
        },
        {
            "text": "Die Stichprobe ist nicht als repr\u00e4sentativer Datensatz anzusehen, da davon auszugehen ist, dass haupts\u00e4chliche besonders an der Thematik interessierte oder engagierte Pflegekr\u00e4fte am Kurs teilgenommen haben und insbesondere diesen auch abschlie\u00dfen. Des Weiteren wurde der Kompetenzerwerb durch Selbsteinsch\u00e4tzungen erhoben. Weitere Auswertungen belegen aber, dass zum Beispiel das Wissen zu Kinderschutz durch die Bearbeitung es Kurses auch objektiv zugenommen hat (K\u00f6nig et al., 2020) . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 465,
                    "end": 485,
                    "text": "(K\u00f6nig et al., 2020)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limitationen"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Die folgenden Dokumente erhalten Sie online \u00fcber das eMagazin der PflegeZeitschrift und auf springerpflege.de: Tab",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Grundkurs Kinderschutz in der Medizin -ein Grundkurs f\u00fcr alle Gesundheitsberufe\"; 6-Stufige Likert-Skala; Verteilung der Berufsgruppen; Einsch\u00e4tzung von Niveau des Online-Kurses und Tiefe der Lerninhalte Literatur grundkurs.elearning-kinderschutz",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Abb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Theoriebereich des Online-Kurses",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Anna Maier betreut das Projekt zur Entwicklung des Online-Kurses \"Kinderschutz in der Medizin -ein Grundkurs f\u00fcr alle Gesundheitsberufe\" an der Klinik f\u00fcr Kinder-und Jugendpsychiatrie",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Fegert ist \u00c4rztlicher Direktor der Klinik f\u00fcr Kinder-und Jugendpsychiatrie/Psychotherapie am Universit\u00e4tsklinikum Ulm und wissenschaftliche Projektleitung des Projektes zur Entwicklung des Online-Kurses",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Prof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Kinderschutz in der Medizin -ein Grundkurs f\u00fcr alle Gesundheitsberufe\" E",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Sie leitet die Arbeitsgruppe \"Wissenstransfer, Dissemination, E-Learning\"an der Klinik f\u00fcr Kinder und Jugendpsychiatrie/Psychotherapie am Universit\u00e4tsklinikum Ulm, in welcher der Online-Kurs entwickelt wird",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "). Doch es mangelt an einem dementsprechenden Fortbildungsangebot.Obwohl die Pr\u00e4valenzen von Kindesmisshandlungen anhaltend hoch sind und viele von Misshandlung, Vernachl\u00e4ssigung und sexuellem Missbrauch betroffene Kinder und Jugendliche in Kontakt mit dem medizinischen System kommen, kommt Kinderschutz auch in der Ausbildung kaum vor(Sethi et al., 2013; Witt et al.,  2018). Doch insbesondere w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie hat Kinderschutz an Bedeutung gewonnen, da kontrollierende Instanzen des Kinderschutzes von einem Tag auf den anderen au\u00dfer Kraft gesetzt wurden(Fegert et al., 2020). Zudem haben sich die Fortbildungsbedingungen f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte sowohl durch die erh\u00f6hte Arbeitsbelastung als auch durch die Einschr\u00e4nkungen der Mobilit\u00e4t nochmals verschlechtert.Pflegekr\u00e4fte sind beim Erkennen von und imUmgang mit Kindesmisshandlung wichtige Akteure, verf\u00fcgen aber h\u00e4ufig nicht \u00fcber ausreichendes Wissen und entsprechende Kompetenzen, um ad\u00e4quat mit diesen F\u00e4llen umzugehen. Der vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit gef\u00f6rderte Online-Kurs \"Kinderschutz in der Medizin -ein Grundkurs f\u00fcr alle Gesundheitsberufe\" adressiert daher auch Pflegekr\u00e4fte. Dieser Beitrag stellt Evaluationsergebnisse zum Kurs f\u00fcr die Absolvent*innen aus der Pflege vor und nach Bearbeitung des Kurses dar. Wissen und Handlungskompetenzen nahmen durch die Bearbeitung des Kurses, den fast alle Absolvent*innen weiterempfehlen w\u00fcrden, zu. ein Fortbildungsangebot zu erm\u00f6glichen, das alle Fachkr\u00e4fte der Heilberufe adressiert und bundesweit flexibel und ortsunabh\u00e4ngig genutzt werden kann, f\u00f6rdert das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit an der Klinik f\u00fcr Kinder-und Jugendpsychiatrie/Psychotherapie (KJPP) Ulm die Entwicklung und Evaluation des Online-Kurses \"Kinderschutz in der Medizin -ein Grundkurs f\u00fcr alle Gesundheitsberufe\" (grundkurs.elearning-kinderschutz.de). Ziel ist, Gesundheitsfachkr\u00e4ften eine \u00dcbersicht \u00fcber die Epidemiologie und Diagnostik der verschiedenen Misshandlungsformen, m\u00f6gliche Interventionen, rechtliche Aspekte sowie die \"Kinderschutzleitlinie\" zu geben (kinderschutzleitlinie.de). 2020 wurde der Kurs um eine Lerneinheit \"Kinderschutz in Zeiten der Corona-Pandemie\" erweitert. Neben der Vermittlung von Wissen durch Grundlagen-und Rechtstexte wird besonderer Wert auf das fallbasierte Lernen gelegt. In einem Praxisbereich k\u00f6nnen zehn Fallbeispiele bearbeitet werden, davon zwei mit pflegerischem Fokus. Der modular aufgebaute Online-Kurs enth\u00e4lt im Theoriebereich f\u00fcnf Module mit insgesamt 18 Lerneinheiten (Abb. 1, e-only). Nach jeder Lerneinheit muss eine Pr\u00fcfung zu den Inhalten bestanden werden, um am Ende des Kurses ein Zertifikat zu erlangen. Pflegekr\u00e4fte erhalten f\u00fcr die Absolvierung des 30-st\u00fcndigen Kurses 14 Fortbildungspunkte bei der Registrierung beruflich Pflegender. Nachfolgend werden die Ergebnisse der begleitenden Kursevaluation f\u00fcr die Absolvent*innen der Pflege vorgestellt. Ziel ist au\u00dferdem, Chancen und Herausforderungen des Kursangebotes und die M\u00f6glichkeiten, die der Kurs im Kontext der effektiven und nachhaltigen Fortbildung im Bereich Kinderschutz in der Medizin f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte spielen k\u00f6nnte, darzustellen. : Im Rahmen des Projektes durchlaufen seit Juni 2016 Gesundheitsfachkr\u00e4fte den Online-Kurs. Die Daten wurden mit Hilfe von Online-Frageb\u00f6gen vor und nach Kursbearbeitung verpflichtend erhoben und mit Stand zum 28.10.2020 ausgewertet. Vor Beginn der Kursbearbeitung wurden Daten zum demographischen und beruflichen Hintergrund der Teilnehmenden, zu Motivation der Teilnahme am Kurs und eine Einsch\u00e4tzung des Wissenstandes im Bereich Kinderschutz abgefragt. Nach Kursbearbeitung wurde die Zufriedenheit mit dem Kurs, dessen Inhalten und den Rahmenbedingungen der Kursbearbeitung erhoben. Konstrukte zu Wissen, Handlungs-und emotionaler Kompetenz sowie Selbstwirksamkeit wurden vor und nach Bearbeitung des Kurses mit den gleichen Items abgefragt. Die allgemeine Selbstwirksamkeitserwartung wurden anhand einer 4-stufigen Skala von Schwarzer & Jerusalem erhoben (Schwarzer & Jerusalem, 1999). Die anderen Items wurden \u00fcberwiegend anhand einer 6-stufigen Likert-Skala erfasst. Mit deren Hilfe k\u00f6nnen Mittelwerte gebildet werden, die die Gesamtbeurteilung des Kurses durch die Teilnehmenden erlauben. Je h\u00f6her der Wert, desto besser ist die Beurteilung des Kurses (Abb. 2, e-only). Die Angaben zu den verschiedenen Kompetenzen wurden vor und nach Bearbeitung des Kurses erhoben und deren Mittelwerte und Standardabweichung, also die Streuung der Werte um den Mittelwert, verglichen. Die Berechnungen wurden mit der Statistik-und Analysesoftware SPSS (Version 27.0) durchgef\u00fchrt (IBM, 2020). F\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Befragungen liegt ein Ethikvotum der Ethikkommission der Universit\u00e4t Ulm vom Juni 2016 vor. : Der Online-Kurs wurde von Juni 2016 bis Oktober 2020 von insgesamt 3.433 Teilnehmenden absolviert, davon waren 469 (13,7 %) Pflegekr\u00e4fte (Tab. 1, e-only). 76,3 % (n=358) der Befragten sch\u00e4tzen ihre Berufserfahrung im Bereich Kinderschutz als sehr bis eher niedrig ein. Es zeigt sich, dass \u00fcberwiegend Gesundheitsund Krankenpfleger*innen den Kurs belegt haben, gefolgt von Gesundheits-und Kinderkrankenpfleger*innen und Hebammen bzw. Entbindungspflegern (Abb. 2, e-only). Die Lerninhalte wurden von 91,3% (n=428) der Absolvent*innen aus der Pflege als relevant f\u00fcr ihren beruflichen Alltag evaluiert, 68,4% (n=321) konnten Inhalte des Kurses im Berufsalltag anwenden. 78,9% (n=370) der Absolvent*innen aus der Pflege haben ihr praktisches Vorgehen bei (Verdacht auf) Kindesmisshandlung seit Bearbeitung des Kurses ver\u00e4ndert.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Von den 469 Absolvent*innen aus der Pflege, die in dieser Arbeit vorgestellt wurden, nahmen 19,2% seit M\u00e4rz 2020 im Rahmen einer Verl\u00e4ngerung der Kursanmeldung teil, die aufgrund der COVID-19-Krise erm\u00f6glicht wurde. Gerade hier zeigen sich die bedeutenden Vorteile von E-Learning-Angeboten nochmals deutlich. Zudem hatte sich im Kontext der COVID-19-Pandemie auch die Thematik Kinderschutz versch\u00e4rft. Umso wichtiger ist es, dass m\u00f6glichst viele Pflegekr\u00e4fte Grundwissen zu Kinderschutz erwerben, um F\u00e4lle von Kindesmisshandlung erkennen und ad\u00e4quat mit diesen umgehen zu k\u00f6nnen. Ab Juli 2021 soll der Online-Kurs \u00fcber eine Kooperation mit dem Saarland kostenlos f\u00fcr alle Saarl\u00e4nder*innen und gegen ein moderates Teilnahmeentgeld auch f\u00fcr Fachkr\u00e4fte aus anderen Bundesl\u00e4ndern angeboten werden. An einer Kursteilnahme interessierte Personen k\u00f6nnen sich in eine Interessent*innenliste eintragen. leitung.elearning-kinderschutz.de/local/interesteds/ interesteds.php Der Fortbildungsbedarf im Bereich Kinderschutz in der Medizin ist vor allem bei Fachkr\u00e4ften, die nicht f\u00fcr das Thema sensibilisiert sind, hoch. Zudem machen beispielsweise rechtliche oder gesundheitspolitische Neuerungen und Weiterentwicklungen eine kontinuierliche Fortbildung zu Kinderschutz notwendig. Die Ergebnisse der Evaluation liefern wertvolle Erkenntnisse zu Bedarf, M\u00f6glichkeiten und H\u00fcrden der Fortbildung im Bereich Kinderschutz in der Medizin und k\u00f6nnen als Grundlage f\u00fcr die weitere Entwicklung von Fortbildungsangeboten im Bereich Kinderschutz in der Medizin dienen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}