{
    "paper_id": "dd160b86a49bb1364421314e44d04d2ec60b9c30",
    "metadata": {
        "title": "Psychiatric disorders in children and adolescents during the COVID-19 pandemic",
        "authors": [
            {
                "first": "Juan",
                "middle": [],
                "last": "David",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de Antioquia",
                    "location": {
                        "settlement": "Medell\u00edn",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Palacio-Ortiz",
                "middle": [],
                "last": "Juan",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de Antioquia",
                    "location": {
                        "settlement": "Medell\u00edn",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pablo",
                "middle": [],
                "last": "Londo\u00f1o-Herrera",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de Antioquia",
                    "location": {
                        "settlement": "Medell\u00edn",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alejandro",
                "middle": [],
                "last": "Nanclares-M\u00e1rquez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de Antioquia",
                    "location": {
                        "settlement": "Medell\u00edn",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Paula",
                "middle": [],
                "last": "Robledo-Rengifo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de Antioquia",
                    "location": {
                        "settlement": "Medell\u00edn",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Claudia",
                "middle": [],
                "last": "Patricia",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de Antioquia",
                    "location": {
                        "settlement": "Medell\u00edn",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Juan",
                "middle": [],
                "last": "David Palacio-Ortiz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de Antioquia",
                    "location": {
                        "settlement": "Medell\u00edn",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Juan",
                "middle": [
                    "Pablo"
                ],
                "last": "Londo\u00f1o-Herrera",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de Antioquia",
                    "location": {
                        "settlement": "Medell\u00edn",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Claudia",
                "middle": [
                    "Patricia"
                ],
                "last": "Quintero-Cadavid",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de Antioquia",
                    "location": {
                        "settlement": "Medell\u00edn",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "J.D. Palacio).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Introducci\u00f3n: La pandemia por Covid-19 ha generado una crisis multimodal in\u00e9dita: sanitaria, laboral, econ\u00f3mica, social, que repercutir\u00e1 especialmente a los pa\u00edses en v\u00eda de desarrollo. El confinamiento como medida preventiva es su vez una amenaza que producen un impacto social. Pandemia y confinamiento se han convertido en un factor de adversidad psicosocial que afecta las familias y sus hijos. Durante la pandemia, los ni\u00f1os y adolescentes con un trastorno psiqui\u00e1trico podr\u00edan presentar exacerbaci\u00f3n de sus s\u00edntomas. Sin embargo, poco se conoce al respecto, pues los estudios sobre esta poblaci\u00f3n durante la pandemia son escasos. Objetivo: revisar los datos disponibles en la literatura actual acerca del efecto de la pandemia sobre los ni\u00f1os y adolescentes que presentan un trastorno psiqui\u00e1trico previo. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda de la literatura a trav\u00e9s de PubMed, Scielo y, por las condiciones excepcionales de la situaci\u00f3n de pandemia, de manera directa en buscadores de internet. Se incluyeron art\u00edculos en ingles y espa\u00f1ol. Resultados: La informaci\u00f3n encontrada se presenta en los siguientes apartados: la familia y los hijos durante la pandemia, evaluaci\u00f3n de los trastornos mentales en ni\u00f1os y j\u00f3venes durante la pandemia, trastornos psiqui\u00e1tricos preexistentes durante la pandemia, y atenci\u00f3n en telepsiquiatr\u00eda. Se presenta informaci\u00f3n espec\u00edfica sobre el trastorno por Page 2 of 26 J o u r n a l P r e -p r o o f d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad, trastorno del espectro autista, discapacidad intelectual, trastorno de ansiedad, trastorno obsesivo compulsivo y el trastorno por estr\u00e9s postraum\u00e1tico. La pandemia actual por COVID-19 y el confinamiento son una adversidad psicosocial que atenta contra la estabilidad de la familia. Tal estresor pude causar exacerbaci\u00f3n de los s\u00edntomas de un trastorno mental previo. Los ni\u00f1os y adolescentes con trastornos psiqui\u00e1tricos son una poblaci\u00f3n vulnerable que requiere de una atenci\u00f3n especializada. La telepsiquiatr\u00eda se convierte en una modalidad con m\u00faltiples ventajas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Introduction: The Covid-19 pandemic has generated an unprecedented multimodal (health, occupational, economic, and social crisis, which will impact developing countries. Confinement as a preventive measure is itself a threat that produces a social impact. Pandemic and confinement have become a psychosocial adversity factor that affects families and their children. During the pandemic, children and adolescents with a psychiatric disorder may experience exacerbation of their symptoms. However, little is known about this, since studies on this population during the pandemic are scarce. Objective: to review the data available in the current literature on the effect of the pandemic on children and adolescents with a previous psychiatric disorder. Methods: A literature search was carried out using PubMed, Scielo and, due to the exceptional conditions of the pandemic situation, directly using internet search engines. Both English and Spanish papers were included. Results: The information found is presented in the following sections: family and children during the pandemic, evaluation of mental disorders in children and young people during the pandemic, pre-existing psychiatric disorders during the pandemic, and telepsychiatric care. Specific information is presented on attention deficit hyperactivity disorder, autism spectrum disorder, intellectual disability, anxiety disorder, obsessive compulsive disorder, and post-traumatic stress disorder. The current pandemic due to COVID-19 and confinement are a psychosocial adversity that threatens the stability of the family. Such a stressor can cause exacerbation of symptoms of a previous mental disorder. Children and adolescents with psychiatric disorders are a vulnerable population and require specialised care. Telepsychiatry is becoming a modality with multiple advantages.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Introducci\u00f3n: La pandemia por Covid-19 ha generado una crisis multimodal in\u00e9dita: sanitaria, laboral, econ\u00f3mica, social, que repercutir\u00e1 especialmente a los pa\u00edses en v\u00eda de desarrollo. El confinamiento como medida preventiva es su vez una amenaza que producen un impacto social. Pandemia y confinamiento se han convertido en un factor de adversidad psicosocial que afecta las familias y sus hijos. Durante la pandemia, los ni\u00f1os y adolescentes con un trastorno psiqui\u00e1trico podr\u00edan presentar exacerbaci\u00f3n de sus s\u00edntomas. Sin embargo, poco se conoce al respecto, pues los estudios sobre esta poblaci\u00f3n durante la pandemia son escasos. Objetivo: revisar los datos disponibles en la literatura actual acerca del efecto de la pandemia sobre los ni\u00f1os y adolescentes que presentan un trastorno psiqui\u00e1trico previo. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda de la literatura a trav\u00e9s de PubMed, Scielo y, por las condiciones excepcionales de la situaci\u00f3n de pandemia, de manera directa en buscadores de internet. Se incluyeron art\u00edculos en ingles y espa\u00f1ol. Resultados: La informaci\u00f3n encontrada se presenta en los siguientes apartados: la familia y los hijos durante la pandemia, evaluaci\u00f3n de los trastornos mentales en ni\u00f1os y j\u00f3venes durante la pandemia, trastornos psiqui\u00e1tricos preexistentes durante la pandemia, y atenci\u00f3n en telepsiquiatr\u00eda. Se presenta informaci\u00f3n espec\u00edfica sobre el trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad, trastorno del espectro autista, discapacidad intelectual, trastorno de ansiedad, trastorno obsesivo compulsivo y el trastorno por estr\u00e9s postraum\u00e1tico. La pandemia actual por COVID-19 y el confinamiento son una adversidad psicosocial que atenta contra la estabilidad de la familia. Tal estresor pude causar exacerbaci\u00f3n de los s\u00edntomas de un trastorno mental previo. Los ni\u00f1os y adolescentes con trastornos psiqui\u00e1tricos son una poblaci\u00f3n vulnerable que requiere de una atenci\u00f3n especializada. La telepsiquiatr\u00eda se convierte en una modalidad con m\u00faltiples ventajas. Palabras claves: Covid-19; trastornos mentales, ni\u00f1os; trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad; trastorno del espectro autista; trastornos de ansiedad; trastorno obsesivo compulsivo Abstract Introduction: The Covid-19 pandemic has generated an unprecedented multimodal (health, occupational, economic, and social crisis, which will impact developing countries. Confinement as a preventive measure is itself a threat that produces a social impact. Pandemic and confinement have become a psychosocial adversity factor that affects families and their children. During the pandemic, children and adolescents with a psychiatric disorder may experience exacerbation of their symptoms. However, little is known about this, since studies on this population during the pandemic are scarce. Objective: to review the data available in the current literature on the effect of the pandemic on children and adolescents with a previous psychiatric disorder. Methods: A literature search was carried out using PubMed, Scielo and, due to the exceptional conditions of the pandemic situation, directly using internet search engines. Both English and Spanish papers were included. Results: The information found is presented in the following sections: family and children during the pandemic, evaluation of mental disorders in children and young people during the pandemic, pre-existing psychiatric disorders during the pandemic, and telepsychiatric care. Specific information is presented on attention deficit hyperactivity disorder, autism spectrum disorder, intellectual disability, anxiety disorder, obsessive compulsive disorder, and post-traumatic stress disorder. The current pandemic due to COVID-19 and confinement are a psychosocial adversity that threatens the stability of the family. Such a stressor can cause exacerbation of symptoms of a previous mental disorder. Children Actualmente afrontamos una situaci\u00f3n de consecuencias tr\u00e1gicas, la pandemia por COVID-19 que fue declarada como urgencia de salud p\u00fablica por la OMS 2 . Una crisis multimodal -sanitaria, laboral, econ\u00f3mica y social-sin precedentes que repercutir\u00e1 especialmente en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. Entre las medidas preventivas para evitar contraer el virus, est\u00e1n el distanciamiento social y el confinamiento, las cuales tienen a la vez una cara amenazante, pues son las que producen un gran impacto en la sociedad 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 3871,
                    "end": 3879,
                    "text": "Children",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La resiliencia es la capacidad de afrontar circunstancias ambientales que probablemente requieran de un ni\u00f1o promedio una adaptaci\u00f3n psicol\u00f3gica, social o neurobiol\u00f3gica significativa y que representen una desviaci\u00f3n del entorno esperado 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las experiencias adversas en la infancia son comunes. Algunos estudios, por ejemplo, se\u00f1alan que hasta el 66,7% de los adolescentes han vivido al menos una adversidad y cerca de un 50%, m\u00e1s de una. Las adversidades que se reportan con mayor frecuencia son enfermedades de los padres (24%), dificultades econ\u00f3micas (22%), discordia familiar (18%) y consumo de alcohol paterno (17%) [5] [6] [7] . Durante la \u00e9poca de la pandemia es muy posible que estas adversidades se presenten en mayor escala.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 381,
                    "end": 384,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 385,
                    "end": 388,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 389,
                    "end": 392,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Rutter 8 fue uno de los primeros en se\u00f1alar el papel de la adversidad psicosocial en la etiolog\u00eda de los trastornos mentales. Revel\u00f3 que el desarrollo de psicopatolog\u00eda se asociaba entre otros factores de adversidad tendr\u00e1 un ni\u00f1o 9 . Estudios posteriores con su grupo se\u00f1alaron los indicadores de adversidad 10 , y consideraban 6 caracter\u00edsticas familiares y ambientales: clase social baja, discordia matrimonial grave, familias con m\u00e1s de 4 hijos, criminalidad paterna, trastorno mental paterno y estancia en un hogar de cuidado. La presencia de 2 factores aumenta hasta 4 veces la probabilidad de trastornos mentales y con 4, hasta 10 veces 10 . Pocos estudios en Latinoam\u00e9rica han estudiado la asociaci\u00f3n entre la adversidad psicosocial y los trastornos mentales, pero confirman dicha relaci\u00f3n 11 . J o u r n a l P r e -p r o o f Los estudios sobre ni\u00f1os durante esta pandemia son escasos. Un estudio reporta que factores como una cuarentena prolongada, el temor a la infecci\u00f3n, la frustraci\u00f3n y el aburrimiento, la falta de contacto con sus compa\u00f1eros y profesores, la falta de espacio en casa y las p\u00e9rdidas de sus seres queridos generan repercusiones psicol\u00f3gicas en los ni\u00f1os y adolescentes 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 232,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 644,
                    "end": 646,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 798,
                    "end": 800,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Este art\u00edculo tiene como objetivo revisar los datos disponibles en la literatura actual acerca del efecto de la pandemia en los ni\u00f1os y adolescentes que ya tienen un trastorno psiqui\u00e1trico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "[1] M\u00e9todos Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda de la literatura a trav\u00e9s de PubMed, SCIELO y, por las condiciones excepcionales de la situaci\u00f3n de pandemia, directamente en buscadores como Google y Safari. A trav\u00e9s de este se obtuvo informaci\u00f3n de organizaciones oficiales especializadas y dedicadas a la psiquiatr\u00eda de ni\u00f1os y adolescentes y a los temas de salud p\u00fablica mundial, como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), la American Academy of Child and Adolescent Psychiatry (AACAP), el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF) y el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar (ICBF). No se limit\u00f3 la fecha de los art\u00edculos encontrados y \u00fanicamente se incluyeron aquellos que estaban en ingl\u00e9s y en espa\u00f1ol. Tambi\u00e9n se revisaron las referencias bibliogr\u00e1ficas de los art\u00edculos encontrados para ampliar las fuentes de informaci\u00f3n. Se utilizaron las siguientes palabras clave para la b\u00fasqueda: Pandemia, COVID-19, ni\u00f1os, adolescentes, familia, factor de riesgo, emocional, estr\u00e9s, telepsiquiatr\u00eda, telesalud mental, telemedicina, trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad, trastorno del espectro autista, neurolog\u00eda, bipolar, ansiedad, esquizofrenia, discapacidad intelectual, trastorno oposicionista desafiante, psicosis, ansiedad, fobia, depresi\u00f3n y duelo. Se realizaron combinaciones de t\u00e9rminos usando estas palabras clave tanto en ingl\u00e9s como en espa\u00f1ol.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se presentan los datos obtenidos en la b\u00fasqueda sobre trastornos psiqui\u00e1tricos preexistentes en los ni\u00f1os y adolescentes durante el tiempo de la pandemia por COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[1] Resultados"
        },
        {
            "text": "El coronavirus y la COVID-19 son una amenaza de caracter\u00edsticas complejas y de duraci\u00f3n incierta que ha llevado a diversos pa\u00edses a una cuarentena obligatoria 13 . Las repercusiones en el contexto social provenientes de la din\u00e1mica entre la amenaza (el virus) y las medidas preventivas (el confinamiento) ejercen una presi\u00f3n que en \u00faltima instancia afecta al n\u00facleo familiar. El confinamiento, por su parte, es una medida que ha generado grandes tasas de desempleo y carencia de sustento para los trabajadores independientes. Un largo periodo de cuarentena y la imposici\u00f3n de restricciones a la libertad son factores de riesgo de un mayor impacto psicol\u00f3gico 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 161,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 659,
                    "end": 661,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "La figura 1 muestra la relaci\u00f3n entre los diferentes elementos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "La familia ha sufrido cambios s\u00fabitos y de gran impacto durante la pandemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, el confinamiento prolongado y el desempleo aumentan el riesgo de los padres de mayores consumo de alcohol y otras sustancias, maltrato de pareja, discordias familiares, maltrato infantil y abuso sexual 12 . El confinamiento supone una convivencia continua con otras personas que exige cambio en la din\u00e1mica familiar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Las familias expuestas previamente a violencia intrafamiliar continuar\u00e1n con un riesgo latente, y cuantas m\u00e1s dificultades econ\u00f3micas tengan los maltratadores y mayor duraci\u00f3n el aislamiento, m\u00e1s posibilidades para el maltrato 15, 16 . Durante esta pandemia, en China se presentaron m\u00e1s casos de depresi\u00f3n y ansiedad en los adultos 17 , que son factores de adversidad potenciales para los ni\u00f1os y adolescentes convivientes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 227,
                    "end": 230,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 233,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "En general, los ni\u00f1os sobrellevan mejor estas situaciones si tienen a un adulto estable y tranquilo a su lado. Sin embargo, adem\u00e1s de los factores del entorno familiar, se debe tener presentes los factores individuales: caracter\u00edsticas del ni\u00f1o (como el temperamento), los antecedentes de adversidad, afrontamiento y resiliencia, que en conjunto modularan la respuesta a la amenaza. Para algunos ni\u00f1os el cierre del colegio conlleva factores como no tener acceso a educaci\u00f3n y alimentaci\u00f3n, no tener contacto cara a cara con sus compa\u00f1eros y con profesores significativos y no poder realizar sus actividades deportivas y de tiempo libre, entre otras cosas 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 656,
                    "end": 658,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f [2] Evaluaci\u00f3n de los trastornos mentales en ni\u00f1os y j\u00f3venes durante la pandemia Existen algunas consideraciones comunes para la evaluaci\u00f3n y el tratamiento de los j\u00f3venes con diferentes trastornos mentales en el contexto de la COVID-19 [19] [20] [21] [22] [23] . Las recopiladas en la literatura reciente se exponen en la tabla 1.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 31,
                    "end": 34,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 268,
                    "end": 272,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 277,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 282,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 287,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 288,
                    "end": 292,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "[2] Trastornos psiqui\u00e1tricos preexistentes La literatura en este campo es escasa. La r\u00e1pida propagaci\u00f3n de la pandemia ha limitado la realizaci\u00f3n de estudios con mejor duraci\u00f3n o calidad. La mayor\u00eda de literatura consiste en editoriales, opiniones de expertos y consensos de organizaciones. A continuaci\u00f3n se refieren las publicaciones existentes sobre los grupos m\u00e1s sobresalientes de trastornos mentales de la infancia y la adolescencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "[3] Trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad (TDAH) El Grupo Europeo de Gu\u00edas para el TDAH public\u00f3 una gu\u00eda para el tratamiento de estos pacientes durante la pandemia 20 . Se recomienda a las familias el uso de estrategias conductuales de manejo parental para mejorar la crianza y reducir las conductas de oposici\u00f3n, desafiantes y disruptivas 24 . Podr\u00edan acudir a las versiones de autoayuda 25-27 u online 28 de algunos tratamientos basados en evidencia, teniendo precauci\u00f3n con el uso de aplicaciones m\u00f3viles no probadas. A quienes reciban otras terapias no farmacol\u00f3gicas, se les debe incentivar la pr\u00e1ctica continua de ejercicios que puedan transferirse a las nuevas actividades.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 179,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 353,
                    "end": 355,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Los ex\u00e1menes sistem\u00e1ticos del riesgo cardiovascular cara a cara podr\u00edan posponerse hasta nueva orden, ya que los riesgos superan a los beneficios. De ser posible, se recomienda monitorizar la frecuencia cardiaca y la presi\u00f3n arterial con equipos caseros siguiendo las gu\u00edas pertinentes 20 . En caso de que se presente alg\u00fan s\u00edntoma cardiovascular (p. ej., dolor de pecho, palpitaciones prolongadas y dificultad para respirar) o cualquier otro s\u00edntoma preocupante, se debe contactar con los m\u00e9dicos tratantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Son pocas las recomendaciones sobre el tratamiento farmacol\u00f3gico del TDAH. En lo posible, debe limitarse el uso de antipsic\u00f3ticos y sedantes para tratar la conducta disruptiva. Por otra parte, dado que el confinamiento y el distanciamiento social J o u r n a l P r e -p r o o f pueden exacerbar los riesgos relacionados con el TDAH, no existe una raz\u00f3n contundente para introducir \u00abvacaciones de medicamento\u00bb durante esta crisis 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 429,
                    "end": 431,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "El insomnio inicial puede ser un efecto adverso del tratamiento con estimulantes, pero tambi\u00e9n podr\u00edan causarlo factores asociados con la pandemia (estr\u00e9s, levantarse tarde, alteraci\u00f3n de las rutinas, etc.). Se debe asegurar una apropiada higiene del sue\u00f1o antes de considerar el inicio o ajuste de medicamentos hipn\u00f3ticos (como melatonina hasta 5-6 mg/noche) 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 362,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "La cefalea es un posible efecto adverso del tratamiento psicofarmacol\u00f3gico, y para este u otros dolores se recomienda el acetaminofeno. Hay incertidumbre acerca de los posibles efectos desfavorables del ibuprofeno en pacientes con COVID-19 31 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "[3] Trastornos del espectro autista (TEA) Los j\u00f3venes con TEA requieren tratamientos multimodales y suelen participar varias horas semanales en intervenciones con terapeutas especializados en sus casas, hospitales o centros especializados. Durante el confinamiento, posiblemente no recibir\u00e1n igual apoyo presencial de los terapeutas ni intervenciones en el exterior.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "El doctor en psicolog\u00eda Antonio Narzisi, del Departamento de Psiquiatr\u00eda Infantil y Psicofarmacolog\u00eda de la Fundaci\u00f3n Stella Maris de la Universidad de Pisa (Italia), public\u00f3 una serie de consejos para ayudar a los cuidadores de ni\u00f1os con TEA durante el periodo de confinamiento 21 (tabla 2). Los j\u00f3venes con TEA presentan con frecuencia trastornos de ansiedad 32 , y la situaci\u00f3n de aislamiento puede ser un evento dif\u00edcil de asimilar para ellos. Durante el confinamiento pueden tener un incremento de las estereotipias en la fase inicial, y se presenta como conducta adaptativa que ir\u00e1 desapareciendo. No obstante, puede presentarse un aumento de los movimientos a medida que se postergue la salida a los sitios que sol\u00eda disfrutar. Igualmente, sus padres experimentan m\u00e1s estr\u00e9s y susceptibilidad que los padres de ni\u00f1os con otras discapacidades 33 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Una opci\u00f3n de seguimiento para los terapeutas es la realizaci\u00f3n de videos acerca de la conducta del ni\u00f1o durante el juego libre o las sesiones estructuradas en casa. De esta manera se puede monitorizar a los pacientes. Los j\u00f3venes con DI o trastorno del desarrollo intelectual tienen un riesgo significativo de infecci\u00f3n debido a una mayor prevalencia de comorbilidades sist\u00e9micas, sus h\u00e1bitos personales, la convivencia de algunos en contextos comunales y la exposici\u00f3n constante a otras personas (por el grado de apoyo que requieren).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, son m\u00e1s vulnerables a los cambios en la atenci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Aunque el impacto de la pandemia, el confinamiento y los cambios en la atenci\u00f3n en la salud mental de estos j\u00f3venes, sus familias y sus cuidadores es todav\u00eda incierto, podr\u00eda generar un incremento en el malestar, las conductas problem\u00e1ticas, la ansiedad relacionada con la salud y la aparici\u00f3n de trastornos mentales o la exacerbaci\u00f3n de los ya hubiera.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Se propone identificar a las familias con un mayor riesgo o vulnerabilidad, como aquellas con j\u00f3venes que regresaron al hogar desde instituciones o aquellos con vivienda en riesgo. Se recomienda una labor articulada con el equipo de trabajo social.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Los ni\u00f1os y adolescentes con DI est\u00e1n entre los m\u00e1s vulnerables debido a la necesidad de atenci\u00f3n cl\u00ednica de alto nivel en los servicios hospitalarios. Involucrarlos en el tratamiento y la recuperaci\u00f3n en el contexto del distanciamiento social, especialmente con aquellos que contraigan la infecci\u00f3n, es un reto para el personal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Algunos sujetos requerir\u00e1n contenci\u00f3n f\u00edsica o farmacol\u00f3gica en caso de que se presente agitaci\u00f3n durante el confinamiento, medida que el psiquiatra tratante debe individualizar e indicar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Algunas gu\u00edas de cuidado cr\u00edtico 34 proponen determinar la fragilidad para guiar el acceso al tratamiento; sin embargo, las personas con DI tienen mayor probabilidad de obtener puntuaciones mayores en las escalas de fragilidad sin que esto necesariamente signifique una menor estabilidad, lo que puede resultar en una desventaja.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Todos los pacientes deber\u00edan tener un plan de acci\u00f3n en salud y un pasaporte hospitalario con detalles sobre su situaci\u00f3n de salud que incrementen la vulnerabilidad a las complicaciones de la COVID-19. Idealmente, deber\u00eda contarse J o u r n a l P r e -p r o o f con un personal capacitado en el tratamiento de pacientes con DI para acompa\u00f1arlos durante la admisi\u00f3n hospitalaria. Finalmente, se debe defender a las personas con DI para un acceso igualitario a las intervenciones en salud.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "[3] Trastornos de ansiedad La psiquiatra infantil Nicola Keyhan public\u00f3 en la Sociedad Pedi\u00e1trica Canadiense un art\u00edculo que explica c\u00f3mo apoyar a los j\u00f3venes con trastornos de ansiedad durante esta pandemia 23 . Las estrategias se resumen en la tabla 3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Las personas con trastornos de ansiedad pueden sufrir grandes dificultades para adaptarse a los cambios actuales. En especial aquellos con temor a las enfermedades pueden presentar un empeoramiento de la ansiedad por contaminarse y un lavado de manos excesivo. La preocupaci\u00f3n puede continuar a\u00fan despu\u00e9s de terminar la cuarentena. Algunos ni\u00f1os con ansiedad por separaci\u00f3n pueden estar m\u00e1s apegados a sus cuidadores durante la pandemia, y muy posiblemente presentar\u00e1n dificultad para volver al colegio. Anticipar los cambios, realizar transiciones puede hacer parte del plan de regreso a las actividades 23 . Por otra parte, factores como la violencia intrafamiliar pueden precipitar crisis de ansiedad en estos pacientes 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 723,
                    "end": 725,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Cuando regresen a sus actividades en el plantel escolar, los pacientes con fobia social pueden mostrar un retroceso por estar durante alg\u00fan tiempo evitando la exposici\u00f3n por el confinamiento o por tener la cara parcialmente cubierta (tapabocas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] La familia y sus hijos durante la COVID-19"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con TOC pueden incrementarse los s\u00edntomas como reacci\u00f3n adaptativa, y con apoyo pueden volver al estado previo. El grupo de apoyo virtual de la Fundaci\u00f3n Internacional de Trastorno Obsesivo Compulsivo dise\u00f1\u00f3 algunos consejos espec\u00edficos para los padres de j\u00f3venes con TOC en el contexto de esta pandemia 22 (tabla 3). Durante el confinamiento, algunos ni\u00f1os estar\u00e1n expuestos a discordias familiares, maltrato infantil o abuso sexual 12, 15, 16 , experiencias adversas que son un evento estresante que podr\u00eda desencadenar un trastorno de estr\u00e9s agudo o un TEPT.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 451,
                    "end": 454,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 455,
                    "end": 458,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 461,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[3] Trastorno obsesivo compulsivo (TOC)"
        },
        {
            "text": "Aunque no se encontr\u00f3 literatura espec\u00edfica sobre otros trastornos mentales, se cree que los sujetos con alguna enfermedad mental grave, como la esquizofrenia, los trastornos psic\u00f3ticos y el trastorno afectivo bipolar, estar\u00e1n expuestos a factores que pueden desencadenar crisis que requieran una hospitalizaci\u00f3n, con todos los riesgos que esta implica durante la pandemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Otros trastornos y la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, en otros trastornos mentales podr\u00eda haber un aumento de los s\u00edntomas durante la pandemia, y por esto se mencionan a continuaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Otros trastornos y la COVID-19"
        },
        {
            "text": "La expresi\u00f3n de los s\u00edntomas de los pacientes con trastorno de oposici\u00f3n desafiante (TOD) y trastorno disocial de la conducta (TDC) pueden cambiar en funci\u00f3n del contexto familiar y social. Durante el confinamiento se ponen a prueba en las habilidades de manejo parental. Los hogares que presenten un \u00edndice de adversidad m\u00e1s alto tendr\u00e1n un aumento de las conductas del TOD. Los factores gen\u00e9ticos y ambientales se comportan como protectores o como factores en la aparici\u00f3n del TOD en la infancia 37 . Las familias con un ni\u00f1o con TOD se ver\u00e1n enfrentadas a las reacciones de estos ante los l\u00edmites impuestos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 498,
                    "end": 500,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Otros trastornos y la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Se debe considerar que, si bien algunas conductas disociales en los adolescentes durante la pandemia (como robar) pueden ser vistas por sus padres como adaptativas, no dejan de ser parte de la v\u00eda hacia un trastorno de conducta 38 . En aislamiento por epidemias anteriores, se ha visto que los adolescentes tienen dificultades para adherirse a las medidas propuestas durante el aislamiento, \u00abrompen la cuarentena\u00bb, lo cual los hace un grupo con riesgo de conductas disociales y consumo de licor y sustancias 39 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 228,
                    "end": 230,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 508,
                    "end": 510,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Otros trastornos y la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Trastornos del sue\u00f1o como el insomnio pueden aumentar por diversos factores: cambios en los h\u00e1bitos de higiene del sue\u00f1o, disminuci\u00f3n de la actividad f\u00edsica, Page 11 of 26 J o u r n a l P r e -p r o o f aumento de la exposici\u00f3n a la luz (pantallas) y exposici\u00f3n a videojuegos y programas de televisi\u00f3n. Los sujetos con antecedentes de trastorno depresivo mayor (TDM) est\u00e1n en riesgo de sufrir un nuevo episodio debido a las posibles p\u00e9rdidas, no solo por la crisis econ\u00f3mica, sino por posibles muertes de familiares. Debido a los protocolos de tratamiento de los pacientes con COVID-19, el aislamiento del cad\u00e1ver y las barreras para llevar a cabo un ritual funerario son factores de riesgo de reca\u00edda del TDM o un duelo complicado 40 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 732,
                    "end": 734,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Otros trastornos y la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Se consideraron las enfermedades neurol\u00f3gicas en la revisi\u00f3n, pues algunas pueden ser diagn\u00f3sticos diferenciales de trastornos de la conducta y otras pueden acarrear comorbilidad con otros trastornos psiqui\u00e1tricos. Seg\u00fan la Academia Europea de Neurolog\u00eda, hasta la fecha no hay evidencia de afecci\u00f3n del sistema nervioso por SARS-CoV-2 en ni\u00f1os; sin embargo, las caracter\u00edsticas de la infecci\u00f3n representan un riesgo para los ni\u00f1os afectados por enfermedades neurol\u00f3gicas cr\u00f3nicas 41 . Est\u00e1 apareciendo evidencia de que el SARS-CoV-2 puede causar complicaciones neurol\u00f3gicas como inflamaci\u00f3n cerebral, encefalitis, delirio y complicaciones cerebrovasculares, entre otras 42, 43 . Para terminar, existe un riesgo de infecci\u00f3n y de enfermedades respiratorias graves para los ni\u00f1os con trastornos neuromusculares, terapias inmunosupresoras, enfermedades raras y errores innatos del metabolismo y discapacidades en el neurodesarrollo 41 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 481,
                    "end": 483,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 671,
                    "end": 674,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 675,
                    "end": 677,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Otros trastornos y la COVID-19"
        },
        {
            "text": "[1] Telepsiquiatr\u00eda con ni\u00f1os y adolescentes [2] Una alternativa durante la pandemia Las barreras para la atenci\u00f3n especializada en psiquiatr\u00eda infantil se han aumentado de manera exponencial durante esta crisis por el coronavirus. Las dificultades para el traslado, el riesgo de contagio en las instituciones de salud, la suspensi\u00f3n de muchos servicios de consulta y la ya dif\u00edcil tarea de obtener una cita hacen que sea m\u00e1s complicado acceder a un especialista en psiquiatr\u00eda infantil. En este escenario entra en juego el recurso de la telemedicina y con m\u00e1s precisi\u00f3n la psiquiatr\u00eda en modalidad de consulta interactiva 44 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 45,
                    "end": 48,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 623,
                    "end": 625,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Otros trastornos y la COVID-19"
        },
        {
            "text": "La telepsiquiatr\u00eda con ni\u00f1os y adolescentes consiste en el uso de telecomunicaciones y tecnolog\u00eda inform\u00e1tica para proveer acceso a servicios de psiquiatr\u00eda enfocada a la J o u r n a l P r e -p r o o f [2] Recomendaciones para implementar la telepsiquiatr\u00eda Las consultas realizadas por telepsiquiatr\u00eda probablemente ser\u00e1n efectivas, adecuadas y aceptadas por padres y ni\u00f1os, y servir\u00e1n como insumo para continuar el seguimiento con la misma modalidad, considerando el plazo temporal de la pandemia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 205,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Otros trastornos y la COVID-19"
        },
        {
            "text": "La pandemia no solamente nos obliga a implementar alternativas a la consulta presencial, y se convierte en el momento preciso para aplicar la telepsiquiatr\u00eda, pero se debe tener presentes algunas consideraciones para adaptarse con \u00e9xito a este nuevo contexto de consulta. La figura 2 describe algunos consejos para llevar a cabo una consulta de telepsiquiatr\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Otros trastornos y la COVID-19"
        },
        {
            "text": "Se recomienda al lector que consulte las gu\u00edas actuales de telepsiquiatr\u00eda para ni\u00f1os y adolescentes para ampliar el tema 55,56 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Otros trastornos y la COVID-19"
        },
        {
            "text": "La pandemia actual por COVID-19 y el confinamiento son una amenaza para exacerbar los s\u00edntomas de los ni\u00f1os y j\u00f3venes con un trastorno psiqui\u00e1trico previo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[1] Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Esto se produce dentro de una din\u00e1mica familiar afectada por una crisis econ\u00f3mica y social. Aunque no se tiene una evidencia exacta de los efectos de la actual pandemia, los ni\u00f1os y adolescentes con trastornos psiqui\u00e1tricos son una poblaci\u00f3n vulnerable que requiere vigilancia e intervenciones de personal especializado. Las barreras y los riesgos actuales llevan a que las atenciones durante la pandemia se realicen idealmente mediante la telepsiquiatr\u00eda. J o u r n a l P r e -p r o o f Tabla 1 -Consideraciones para la evaluaci\u00f3n y el tratamiento de los j\u00f3venes con diferentes trastornos mentales en el contexto de la COVID-19 [19] [20] [21] [22] [23] \u2022 Acoger las estrategias y recomendaciones dirigidas a los j\u00f3venes de la poblaci\u00f3n general para mantener salud f\u00edsica y mental \u2022 Son m\u00e1s vulnerables a los efectos psicol\u00f3gicos negativos de la pandemia y el confinamiento \u2022 Pueden producirse problemas de la conducta que afecten al cumplimiento de las medidas de distanciamiento social \u2022 Tienen mayor probabilidad de contacto frecuente con familiares, cuidadores, profesionales y personas de la comunidad \u2022 Podr\u00edan tener comorbilidades sist\u00e9micas que aumentan los riesgos de complicaciones por COVID-19",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 629,
                    "end": 633,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 634,
                    "end": 638,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 639,
                    "end": 643,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 644,
                    "end": 648,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 653,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[1] Conclusiones"
        },
        {
            "text": "\u2022 Necesitan continuar con la atenci\u00f3n de los profesionales de la salud con la intensidad previa. Se recomiendan estrategias de telesalud 57 \u2022 Estar alerta a los signos de estr\u00e9s en pacientes, familiares y cuidadores Consejos para apoyar a los j\u00f3venes con trastornos de ansiedad durante la pandemia por COVID-19 23",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 139,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[1] Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Minimizar la exposici\u00f3n a las situaciones que generen gran temor No centrarse demasiado en las conductas de prevenci\u00f3n (p. ej., lavado de manos)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[1] Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Mantener las rutinas normales Insistir en la capacidad para afrontar esta situaci\u00f3n Hablar sobre la situaci\u00f3n con los j\u00f3venes Preguntarles lo que saben y las dudas sobre la pandemia Corregir los errores de informaci\u00f3n Dar respuestas reflexivas, honestas, apropiadas para la edad y reaseguradoras Evitar demasiados detalles Explorar y validar los pensamientos y las emociones Preguntar por la experiencia de malestar f\u00edsico (podr\u00eda indicar ansiedad) Limitar la exposici\u00f3n a la informaci\u00f3n centrada en aspectos negativos Se puede emplear estrategias de afrontamiento para la reducci\u00f3n de la ansiedad",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[1] Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Relajaci\u00f3n muscular Imaginer\u00eda Mindfulness Estrategias espec\u00edficas para mejorar los patrones disfuncionales de pensamiento para j\u00f3venes con una edad de desarrollo de al menos 8 a\u00f1os:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respiraci\u00f3n profunda"
        },
        {
            "text": "\u2022 Identificar y poner a prueba los pensamientos ansiosos \u2022 Demostrar c\u00f3mo algunos pensamientos pueden llevar a sobreestimar las posibilidades de materializaci\u00f3n de los miedos \u2022 Conducir hacia pensamientos m\u00e1s realistas \u2022 Pedir a los ni\u00f1os que escriban sus preocupaciones \u2022 Ayudarles a pensar sobre la evidencia que est\u00e1 a favor y la que est\u00e1 en contra de las preocupaciones",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respiraci\u00f3n profunda"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A novel coronavirus from patients with pneumonia in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "727--733",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "World Health Organization. Coronavirus disease (COVID-19) pandemic",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Geneva: WHO; 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Psychological interventions for people affected by the COVID-19 epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Duan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Psychiatry",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "300--302",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1016/S2215-"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Future directions in childhood adversity and youth psychopathology",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mclaughlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Clin Child Adolesc Psychol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "361--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Chronic childhood adversity and onset of psychopathology during three life stages: Childhood, adolescence and adulthood",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Benjet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Borges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Medina-Mora",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Psychiatr Res",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "732--740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Descriptive epidemiology of chronic childhood adversity in Mexican adolescents",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "J Adolesc Heal",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "483--489",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Childhood adversities as risk factors for adult mental disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pirkola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Isomets\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Aro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Soc Psychiatry Psychiatr Epidemiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "769--777",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Isle of Wight Studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rutter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tizard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yule",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitmore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "313--332",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1017/S003329170001388X"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Risk factors for attention deficit hyperactivity disorder in a sample of Egyptian adolescents: A casecontrol study. Middle East Curr Psychiatry",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Bishry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ramy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "El-Sheikh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "El-Missiry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "El-Missiry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "131--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Differential effect of environmental adversity by gender: Rutter's index of adversity in a group of boys and girls with and without ADHD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Biederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Faraone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Monuteaux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "556--562",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Adversidad social y trastornos psiqui\u00e1tricos: Estudio comparativo entre estudiantes de secundarias p\u00fablicas y privadas",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "De La Pe\u00f1a Olvera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Castro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Palacios-Cruz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Salud Ment",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "483--489",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Mitigate the effects of home confinement on children during the COVID-19 outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "945--948",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Psychiatry of pandemics. A mental health response to infection outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Huremovic\u0301",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The psychological impact of quarantine and how to reduce it: rapid review of the evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Brooks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "912--920",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Afrontando la pandemia COVID-19 y sus consecuencias desde la Psicolog\u00eda Social Feminista",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer-Perez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Soc Psychol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "53--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Pandemics and violence against women and children. CGD Working Paper 528. Washington DC: Center for Global Development",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Peterman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Potts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Mental health problems and social media exposure during COVID-19 outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "15",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1371/journal.pone.0231924"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Preparing children for pandemics",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Saxena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Saxena",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) Epidemiology, Pathogenesis, Diagnosis, and Therapeutics",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "187--197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Faculty of Psychiatry of Intellectual Disability: Resources for profesisonals",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Roy Coll Psychiatr",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "1--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "ADHD management during the COVID-19 pandemic: guidance from the European ADHD Guidelines Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cortese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Asherson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonuga-Barke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Child Adolesc Heal",
            "volume": "2019",
            "issn": "20",
            "pages": "2019--2020",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Handle the autism spectrum condition during coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Narzisi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "International OCD Foundation Virtual Support Group. OCD/COVID-19: resources for kids, teens, and families. International OCD Foundation",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Brain Sci",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Canadian Paediatric Society; 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--3",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Practitioner review: Current best practice in the use of parent training and other behavioural interventions in the treatment of children and adolescents with attention deficit hyperactivity disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Daley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Oord",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Child Psychol Psychiatry Allied Discip",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "932--947",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "A small-scale randomized controlled trial of the self-help version of the New Forest Parent Training Programme for children with ADHD symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Daley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Eur Child Adolesc Psychiatry",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "543--552",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Behavioral and nondirective guided self-help for parents of children with externalizing behavior: mediating mechanisms in a head-to-head comparison",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Katzmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hautmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Greimel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Abnorm Child Psychol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "719--730",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Telephone-assisted self-help for parents of children with attentiondeficit/hyperactivity disorder who have residual functional impairment despite methylphenidate treatment: a randomized controlled trial",
            "authors": [],
            "year": 2017,
            "venue": "J Child Psychol Psychiatry Allied Discip",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "682--690",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Face-to-face versus online behavioral parent training for young children at risk for ADHD: treatment engagement and outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dupaul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Belk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Clin Child Adolesc Psychol",
            "volume": "47",
            "issn": "1",
            "pages": "369--383",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Practitioner Review: Current best practice in the management of adverse events during treatment with ADHD medications in children and adolescents",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cortese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Holtmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Banaschewski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Child Psychol Psychiatry Allied Discip",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "227--246",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Evidence review: Acute use of non-steroidal anti-inflammatory drugs (NSAIDs) for people with or at risk of COVID-19. London: National Institute for Health and Care Excellence",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso-Alconada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Besag",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Eur J Paediatr Neurol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "122--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Prevalence of co-occurring mental health diagnoses in the autism population: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kassee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Besney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Lancet Psychiatry",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "819--829",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Brief report: stress and perceived social support in parents of children with ASD",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Drogomyretska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Colbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Autism Dev Disord",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "COVID-19 rapid guideline: critical care in adults. NICE guideline. London: National Institute for Health and Care Excellence",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Violencia intrafamiliar y su repercusi\u00f3n en menores de la provincia de Bol\u00edvar",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Acebo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaibor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Rev Colomb Psiquiatr",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "23--28",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.rcp.2018.04.006"
                ]
            }
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Posttraumatic stress disorder in parents and youth after health-related disasters",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sprang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Silman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Disaster Med Public Health Prep",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "105--110",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1017/dmp.2013.22"
                ]
            }
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Trastorno oposicional desafiante: Enfoques diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico y trastornos asociados",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortiz-Giraldo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Giraldo-Giraldo",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Palacio-Ortiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Iatreia",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "54--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Developmental pathways to conduct disorder: implications for future directions in research, assessment, and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Frick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Clin Child Adolesc Psychol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "378--389",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Factors influencing compliance with quarantine in Toronto during the 2003 SARS outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Digiovanni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Conley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaborski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Biosecur Bioterror",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "265--272",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Grief in children and adolescents bereaved by sudden parental death",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Melhem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Porta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Shamseddeen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Walker-Payne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Brent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "911--919",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Child neurology provision during the COVID-19 pandemic. Vienna",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Simonati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Buerki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Complicaciones neurol\u00f3gicas por coronavirus y COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "Carod",
                    "middle": [],
                    "last": "Artal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Rev Neurol",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome coronavirus 2 (SARS-CoV-2) and the central nervous system",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Felice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tovar-Moll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Moll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Munoz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ferreira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Trends Neurosci",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Interventions to improve children's access to mental health care: A systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Werlen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gjukaj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mohler-Kuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Puhan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Telepsychiatry: a new treatment venue for pediatric depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramtekkar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zekovic\u0301-Roth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Child Adolesc Psychiatr Clin North Am",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "377--395",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Application of telemedicine technology to facilitate diagnosis of pediatric postintensive care syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mathew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Elia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Penfil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Slamon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "0",
            "issn": "",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "The state of emergency child and adolescent psychiatry: raising the bar",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mroczkowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Havens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Child Adolesc Psychiatr Clin North Am",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "357--365",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Caregiver and service provider perspectives",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "J Behav Heal Serv Res",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "105--111",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Lessons learned in a physician referral to pediatric telemental health services program",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pignatiello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Stasiulis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Solimine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Boydell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "J Can Acad Child Adolesc Psychiatry",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "99--104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "The role of telehealth in reducing the mental health burden from COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Snoswell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "26--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Remote consultations in the era of",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kavoor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chakravarthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "John",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "COVID-19 pandemic: Preliminary experience in a regional Australian public acute mental health care setting",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Asian J Psychiatr",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "1--2",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "A viewpoint from Paris on the COVID-19 pandemic: a necessary turn to telepsychiatry",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Corruble",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Impact of human disasters and COVID-19 pandemic on mental health: potential of digital psychiatry",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "\u0106osic\u0301",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Popovic\u0301",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "\u0160arlija",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Kesed\u017eic\u0301",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Psychiatr Danub",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "25--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Telepsiquiatr\u00eda: una experiencia exitosa en Antioquia, Colombia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-P\u00e9reza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Agudelo-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrade-Carrillob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Canoay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Porras-Cata\u00f1o",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Rev Colomb Psiquiatr",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.rcp.2019.06.005"
                ]
            }
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Clinical update: telepsychiatry with children and adolescents",
            "authors": [],
            "year": 2017,
            "venue": "Telepsychiatry and AACAP Committee on Quality Issues",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "875--893",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "American Telemedicine Association practice guidelines for telemental health with children and adolescents",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Myers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabinowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "779--804",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "ATA practice guidelines for videobased online mental health services",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Turvey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Coleman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Dennison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "722--730",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "When the world becomes \"too real\": A Bayesian explanation of autistic perception",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pellicano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Burr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Trends Cogn Sci",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "504--510",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Neuropsychological profile in high functioning autism spectrum disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Narzisi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Muratori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Calderoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fabbro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Urgesi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Autism Dev Disord",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1895--1909",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Sensory processing issues and their association with social difficulties in children with autism spectrum disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ben",
                    "middle": [],
                    "last": "Kojovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hadid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Franchini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "J Clin Med",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Maternal experience of Lego Therapy in families with children with autism spectrum conditions: What is the impact on family relationships?",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Peckett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Maccallum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Knibbs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Autism",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "879--887",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Evidence-based support for autistic people across the lifespan: maximising potential, minimising barriers, and optimising the person-environment fit",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Anagnostou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiznitzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Allison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Baron-Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Autism Dev Disord",
            "volume": "4422",
            "issn": "",
            "pages": "557--571",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Empowering children with ASD and their parents: Design of a serious game for anxiety and stress reduction",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Paelt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ongenae",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Backere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Turck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Sensors (Switzerland)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Interactive technologies for autistic children: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucenna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Narzisi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tilmont",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Cognit Comput",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "722--740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Manifesto for a European research network into problematic usage of the internet",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fineberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Demetrovics",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Eur Neuropsychopharmacol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1232--1246",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "We can see a bright future\": parents' perceptions of the outcomes of participating in a strengths-based program for adolescents with autism spectrum disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "Eal",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falkmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Autism Dev Disord",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s10803-020-04411-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Interpersonal behaviors and complementarity in interactions between teachers and kindergartners with a variety of externalizing and internalizing behaviors",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Roorda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hmy",
                    "middle": [],
                    "last": "Koomen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Spilt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Thijs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Oort",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Sch Psychol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "143--158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Feasibility of autism-focused public speech training using a simple virtual audience for autism spectrum disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumazaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Muramatsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Tabla 2 -Consejos para ayudar a los cuidadores de ni\u00f1os con TEA durante el periodo de confinamiento \u2022 Las explicaciones deben ser simples y concretas 58",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Puede recurrir a la comunicaci\u00f3n alternativa aumentativa \u2022 Solicitar ayuda a los terapeutas para preparar alg\u00fan material \u2022 Para j\u00f3venes verbales, puede apoyar la explicaci\u00f3n con mapas conceptuales \u2022 Subdividir las actividades diarias 59",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Asignar un cuarto diferente para cada actividad \u2022 Puede plantearse la actividad como un juego familiar \u2022 Usar un tablero para escribir las actividades programadas \u2022 Programar actividades de juego 60",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Se debe elegir las actividades que el ni\u00f1o prefiera \u2022 Un buen ejemplo son las actividades con piezas para armar",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Uso de juegos serios (aquellos que tienen un prop\u00f3sito m\u00e1s all\u00e1 del entretenimiento",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "\u2022 Alternativa educativa para los videojuegos o juegos en l\u00ednea. Muchos son gratuitos y pueden descargarse como aplicaciones m\u00f3viles \u2022 Compartir videojuegos o internet 66",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "\u2022 No se debe evitar que los ni\u00f1os jueguen en el computador \u2022 Es \u00fatil establecer una regla sobre compartir los videojuegos o internet \u2022 Podr\u00eda disminuir el riesgo de aislamiento o de adicci\u00f3n a internet \u2022 Apoyar y compartir los intereses especiales 67",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Planear algunas actividades familiares para compartir estos intereses \u2022 Contacto con compa\u00f1eros de clase y profesores 68",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "\u2022 Al menos un contacto semanal con un compa\u00f1ero y un profesor \u2022 La modalidad depender\u00e1 de las preferencias del joven \u2022 Opciones: escribir carta",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Se debe permitir una cantidad apropiada de tiempo libre durante el d\u00eda \u2022 Proponer perspectivas m\u00e1s balanceadas y optimistas sobre la situaci\u00f3n \u2022 Recordarles que con la pr\u00e1ctica del distanciamiento social y las medidas de prevenci\u00f3n las personas hacen bastante para protegerse a s\u00ed mimas \u2022 Explicarles que para las personas que enferman existen recursos para ayudarlas a superar la infecci\u00f3n",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Consejos espec\u00edficos para los padres de j\u00f3venes con TOC en el contexto de la pandemia por",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Para el joven con obsesiones de contaminaci\u00f3n o relacionadas con la salud o con compulsiones de limpieza o higiene",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Puede ayudar explicarle c\u00f3mo las gu\u00edas generales de salud p\u00fablica (p. ej., lavado de manos) pueden ser compatibles con su plan de tratamiento \u2022 Se puede solicitar ayuda a los terapeutas sobre c\u00f3mo hacerlo Para el joven que hace preguntas sobre la",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "\u2022 Los padres deben estar preparados para responderlas \u2022 No todas las preguntas implican una b\u00fasqueda de reaseguramiento \u2022 Es probable que est\u00e9 buscando reaseguramiento si hace la misma pregunta repetidamente o si presiona por la respuesta o la necesita inmediatamente \u2022 Si est\u00e1 buscando reaseguramiento, se le responde que puede empeorar la ansiedad \u2022 Si existen dudas sobre c\u00f3mo proceder, se puede solicitar apoyo al terapeuta Si el joven comienza a buscar reaseguramiento",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Se debe limitar la exposici\u00f3n a los medios que hablan sobre la COVID-19",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "\u2022 Los cuidadores deben ser los responsables de administrar la informaci\u00f3n",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Discapacidad intelectual (DI)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Trastorno de estr\u00e9s postraum\u00e1tico (TEPT) Sprang y Silman compararon los s\u00edntomas de TETP en padres y ni\u00f1os en cuarentena frente a controles que no estuvieron en cuarentena. Encontraron que las puntuaciones de estr\u00e9s postraum\u00e1tico son 4 veces mayores en los ni\u00f1os que est\u00e1n en cuarentena que en los que no. Hubo m\u00e1s sintomas en el grupo en cuarentena (el 28 frente al 17%)36 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Relaci\u00f3n entre los diferentes elementos: amenaza, aislamiento y repercusion en la familia y los ni\u00f1os.Figura 2 -Consejos pr\u00e1cticos para la atenci\u00f3n de telepsiquiatr\u00eda a ni\u00f1osni\u00f1as y adolescentes. Tomado y adaptado de Roth et al.45 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Proponer a los cuidadores que mantengan en lo posible una expresi\u00f3n emocional positiva o neutra, ya que los j\u00f3venes pueden aprender por modelamiento las estrategias de afrontamiento de sus padres \u2022 Ofrecer tratamiento farmacol\u00f3gico si est\u00e1 indicado. Si ya se recibe medicaci\u00f3n, se debe continuar seg\u00fan lo usual \u2022 Las barreras para el acceso o la continuaci\u00f3n del tratamiento pueden incrementar el riesgo de contagio de COVID-19 debido a un peor control conductual \u2022 Los pacientes o cuidadores deben evitar incrementar por su cuenta la dosis de los medicamentos \u2022 Deben analizarse cuidadosamente las solicitudes de medicamentos adicionales considerando el contexto y el impacto de la COVID-19 en el entorno y el tratamiento \u2022 Preferir las intervenciones no farmacol\u00f3gicas de tipo conductual antes de considerar ajustes en las dosis o la adici\u00f3n de nuevos medicamentos \u2022 Si se requiere medicaci\u00f3n adicional, asegurar un control regular por parte del equipo tratante\u2022 Prestar atenci\u00f3n especial a la aplicaci\u00f3n de inyecciones de dep\u00f3sito y las determinaciones de la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de los medicamentos, ya que son actividades que podr\u00edan aumentar el riesgo de transmisi\u00f3n del virus \u2022 Realizar un balance riesgo-beneficio sobre la necesidad de una atenci\u00f3n cara a cara \u2022 Considerar cuidadosamente la necesidad de una admisi\u00f3n hospitalaria sopesando el riesgo para el joven y el impacto para el servicio \u2022De requerir admisi\u00f3n hospitalaria o cuidado cr\u00edtico, se requiere un acompa\u00f1amiento para la persona y su familia para comprender y espec\u00edficos para el tratamiento de j\u00f3venes con trastornos de ansiedad y TOC preexistente en el contexto de la COVID-19",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "and adolescents with psychiatric disorders are a vulnerable population and require specialised care. Telepsychiatry is becoming a modality with multiple advantages. Keywords: Covid-19; Child mental disorder; Attention Deficit-Hyperactivity Disorder; Autism Spectrum Disorders; anxiety disorders; Obsessive Compulsive Disorder [1] Introducci\u00f3nEl mundo se enfrenta a uno de los retos globales m\u00e1s importantes desde la segunda guerra mundial: la enfermedad por coronavirus de 2019. Este brote epid\u00e9mico comenz\u00f3 en diciembre del 2019 causado por el coronavirus 2 del s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SARS-CoV-2) 1 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}