{
    "paper_id": "ddf7b2fb8592df9ad8fc7ebf768afba607739262",
    "metadata": {
        "title": "Putin, der Cliotherapeut. \u00dcberdosis an Geschichte und politisierte Erinnerungskonflikte in Osteuropa",
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "-Universit\u00e4t T\u00fcbingen",
                    "location": {
                        "settlement": "T\u00fcbingen",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Leiderfahrung und problematische Seiten der Weltkriegsgeschichte ins Licht. Unter anderem problematisierte er die zweifelhafte Rolle der Parteif\u00fchrung bei der Verteidigung Leningrads, die sich in Zeiten des omnipr\u00e4senten Hungertods f\u00fcrstlich bewirten lie\u00df. 6 In seiner Rolle als patriotischer Kriegsveteran, der als unerbittlicher K\u00e4mpfer gegen die Wehrmacht sp\u00e4ter seinen Frieden mit Deutschland schloss, ist Granin ein bewundernswerter Botschafter der erfolgreichen deutsch-russischen Vers\u00f6hnungsarbeit.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 258,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Auch der russische Pr\u00e4sident Vladimir Putin hielt zu Beginn seiner ersten Amtszeit am 25. September 2001 eine viel beachtete Rede vor dem Deutschen Bundestag, den Gro\u00dfteil davon sogar in einem ausgezeichneten Deutsch. Seine sp\u00e4rlichen Hinweise auf positive Aspekte der deutsch-russischen Beziehungsgeschichte dienten vor allem dazu, sein Hauptanliegen zu unterstreichen. Vor dem Hintergrund der kurz zuvor am 11. September 2001 in den USA ver\u00fcbten Terroranschl\u00e4ge bed\u00fcrfe es einer neuen globalen Sicherheitsarchitektur, in der Russland und seine Interessen angemessene Ber\u00fccksichtigung finden m\u00fcssten, um die gegenw\u00e4rtigen globalen Herausforderungen zu meistern. 7 Als in der Folgezeit die Sowjetnostalgie in Russland um sich griff, begann Putin, sich zunehmend f\u00fcr den politischen Nutzen der Geschichte zu interessieren. Dabei trat er zun\u00e4chst weniger mit programmatischen Reden zur Geschichtspolitik in Erscheinung. Vielmehr griff er mit eing\u00e4ngigen Formulierungen die in der Gesellschaft verbreiteten historischen Sehns\u00fcchte auf und best\u00e4rkte schon bestehende geschichtspolitische Konjunkturen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wider den historischen Masochismus: Geschichte als kollektive Seelenwellness"
        },
        {
            "text": "Mit Gorbatschows Glasnost hatte seit 1987 die schmerzhafte Auseinandersetzung mit historischen Tabuthemen begonnen. Diese in der postkommunistischen Dekade fortgesetzte schonungslose Aufarbeitung ersch\u00fctterte zunehmend das kollektive Selbstwertgef\u00fchl in Russland. Gegen Ende der 1990er Jahre fanden Stimmen in der politischen \u00d6ffentlichkeit zunehmend Geh\u00f6r, die von einem unertr\u00e4glich gewordenen historischen Masochismus sprachen und einen neuen Erinnerungscode einforderten, um der vermeintlichen P\u00e4dagogik der Scham und Selbsterniedrigung ein Ende zu setzen. Statt weiter in den offenen Wunden der Vergangenheit herum zu bohren, galt es, zum Zwecke kollektiver Seelenwellness wieder st\u00e4rker die Errungenschaften der Sowjetgeschichte in Erinnerung zu rufen. 8 Der Blick zur\u00fcck sollte nicht mit Zorn, sondern mit Stolz erf\u00fcllt sein, um anstelle des kompromittierten Sozialismus fortan mit einem pathetischen Patriotismus eine positive Bindung der Russ_innen an ihren Staat zu schaffen. Diese positive R\u00fcckbesinnung wurde von den staatlichen Stellen vorangetrieben. Sie schlug sich im Jahr 2000 f\u00fcr alle h\u00f6r-und sichtbar in der Wiedereinf\u00fchrung der alten sowjetischen Hymne (mit neuem Text) und in zahlreichen weiteren R\u00fcckgriffen auf die sowjetische Staatssymbolik nieder. 9 Besondere Aufmerksamkeit erhielt das von Putin in seiner Rede zur Lage der Nation im April 2005 verk\u00fcndete Statement, der Zerfall der Sowjetunion 1991 sei \"die gr\u00f6\u00dfte geopolitische Katastrophe\" des 20. Jahrhunderts gewesen. 10 W\u00e4hrend der Kremlchef damit auf den Punkt brachte, was viele russische B\u00fcrger_innen besch\u00e4ftigte, griff im Ausland die Furcht um sich, Moskau k\u00f6nne zur Linderung neoimperialer Phantomschmerzen eine expansive Sammlungspolitik der L\u00e4nder der ehemaligen Sowjetunion oder sogar des Ostblocks anstreben. Diese \u00c4ngste wuchsen, als Russland im M\u00e4rz 2014 die ukrainische Halbinsel Krim v\u00f6lkerrechtswidrig annektierte und kurz darauf f\u00fcnf postsowjetische Nachfolgestaaten das Gr\u00fcndungsabkommen der von Moskau dominierten Eurasischen Wirtschaftsunion unterschrieben. 11 Geschichtspolitisch fiel Putin ferner mit lobenden \u00c4u\u00dferungen zur Arbeit des sowjetischen Geheimdienstapparats auf, der viele stalinistische Gr\u00e4ueltaten exekutiert hatte und damit w\u00e4hrend der kritischen Aufarbeitung der sowjetischen Geschichte in den 1990er Jahren zum Inbegriff totalit\u00e4rer Schreckensherrschaft geworden war. Der vom KGB-Spion zum Pr\u00e4sidenten aufgestiegene Putin leugnete die stalinistischen Gr\u00e4ueltaten zwar nicht. Aber er relativierte sie, indem er die Grausamkeiten der damaligen Machthaber als politische Notwendigkeit auslegte. Nur durch den brutal erzwungenen Gehorsam und seinen erbarmungslosen Industrialisierungsfeldzug habe Stalin mit seiner starken F\u00fchrung dem Land den Weltkriegstriumph bringen k\u00f6nnen. Das m\u00fcsse bei der historischen Bilanz des Stalinismus entsprechende Gewichtung finden. Ansonsten diene die \"exzessive D\u00e4monisierung Stalins\" -so Putins Deutung -nur dazu, \"die Sowjetunion und Russland anzugreifen\". 12 trugen dazu bei, dass das zwischen 2009 und 2012 von Politik und \u00d6ffentlichkeit in Russland geforderte \"Programm zur Entstalinisierung\" scheiterte. Prostalinistische Gegenkampagnen erkl\u00e4rten, \"Russophobie und Entstalinisierung sind zwei Seiten einer Medaille\". Den Entstalinisierer_innen wurde ungeniert vorgeworfen, sie \"tanzen nach der Pfeife der Provokateure aus dem Westen\", wollten \"Russland in einem uferlosen Minderwertigkeitskomplex ertr\u00e4nken\" und mit einer historischen \"Hexenjagd\" einen \"B\u00fcrgerkrieg\" lostreten. 13 Zwar musste das von der Moskauer Staatsverwaltung 2010 gestartete Unterfangen gestoppt werden, anl\u00e4sslich des 65. Jahrestags des Weltkriegstriumphs zahlreiche Werbefl\u00e4chen und Stadtbusse mit den Bildnis Stalins zu versehen, um so an seinen \"herausragenden Anteil an der Zerschlagung des Faschismus zu erinnern\". 14 Dennoch setzte sich der Trend zur Rehabilitierung Stalins weiter fort. Heute gilt er einer Mehrheit der russischen Bev\u00f6lkerung wieder als bedeutendste historische Figur Russlands und gro\u00dfartiger Staatsmann, nachdem er gegen Ende der 1980er Jahre in der sowjetischen \u00d6ffentlichkeit in tiefe Ungnade gefallen war. 15 Ein anschauliches Beispiel f\u00fcr das Bem\u00fchen, die stalinistische Schreckensherrschaft zu verharmlosen, ist das Schicksal des von zivilgesellschaftlichen Kr\u00e4ften getragenen GULag-Museums Perm-36. Diese auf dem Gel\u00e4nde eines vormaligen Arbeitslagers liegende Gedenkst\u00e4tte geriet nach 2012 unter starken politischen Druck. Die Museumsleitung wurde komplett ausgetauscht und die Tr\u00e4gerschaft neu geregelt. Infolgedessen kam es zu einem grundlegenden Wandel des urspr\u00fcnglichen Ausstellungskonzepts. Die H\u00e4ftlinge erschienen nun nicht mehr als Opfer einer totalit\u00e4ren Diktatur, sondern als \"Kriminelle\" und \"Volksverr\u00e4ter\", die mit ihrer Zwangsarbeit gleichfalls einen Beitrag zum Weltkriegstriumph geleistet h\u00e4tten. 16 Gegen diese zynische Sichtweise intervenierten russische sowie internationale Wissenschaftler_innen und Medien. Damit erreichten sie zumindest, dass neuerdings in etwas angemessenerer Weise an das Leid ehemaliger Lagerinsassen erin-13 Becker, Anna: Mythos Stalin. Stalinismus und staatliche Geschichtspolitik im postsowjetischen Russland der \u00c4ra Putin, be.bra, Berlin 2016, S. 117. 14 Ebd., S. 103 f. 15 Vgl. z K ne\" bezieht, werden Gedenktafeln f\u00fcr die Opfer des stalinistischen Terrors an der Au\u00dfenfront ihres letzten bekannten Wohnhauses angebracht. 27 Gegen das Vergessen der stalinistischen Repressionen arbeitet zugleich das Projekt \"Topografie des Terrors\". Dabei handelt es sich um einen interaktiven, digital verf\u00fcgbaren Stadtplan, der T\u00e4ter-sowie Opferorte verzeichnet und dazu wichtige Informationen vermittelt, um so das heutige Moskau und andere russische St\u00e4dte mit einem Netz von allt\u00e4glichen Erinnerungsorten zu \u00fcberziehen. 28 Die Wachsamkeit der Zivilgesellschaft f\u00fchrte 2019 in der Uralmetropole Jekaterinburg dazu, dass ein besonders massiver Vorsto\u00df staatlicher Beh\u00f6rden und Ver-treter_innen der Sicherheitskr\u00e4fte scheiterte, unbequeme Geschichte zu entsorgen. Dort sollte die auf dem Gel\u00e4nde eines stalinistischen Massengrabs errichtete Erinnerungsst\u00e4tte den Schie\u00dfst\u00e4nden eines zum Innenministerium geh\u00f6renden Sportvereins weichen. Dieser zynische Akt, an einem Ort fr\u00fcherer Massenerschie\u00dfungen die Geheimpolizei wieder den Waffengebrauch trainieren zu lassen, l\u00f6ste monatelange Demonstrationen aufgebrachter Anwohner_innen aus. Diese verhinderten schlie\u00dflich, dass auf den \u00dcberresten von 20.000 verscharrten Terroropfern Zielscheiben aufgestellt wurden. 29 F\u00fcr einen veritablen Skandal sorgte zuletzt noch einmal im Januar 2021 die Er\u00f6ffnung des Imbisses \"Stalin D\u00f6ner\" im Norden Moskaus, dessen Personal in gr\u00fcnen Geheimdienstuniformen aus den 1930er Jahren bediente. Diese geschmacklose Marketing-Idee rief einen Sturm der Entr\u00fcstung hervor und f\u00fchrte zur Schlie\u00dfung der D\u00f6nerbude. Die Menschenrechtsorganisation \"Memorial\" kritisierte, derartig deplatzierte und absto\u00dfende Initiativen seien nur m\u00f6glich, weil der russische Staat es bislang vermieden habe, sich von den Verbrechen unter Stalin in aller Klarheit abzugrenzen. Deshalb habe sich die Rechtfertigung des massenhaften Staatsterrors zu einer Normalit\u00e4t entwickelt. Dazu trage ma\u00dfgeblich bei, dass stalinistische Begriffe wie \"Volksfeinde\" und \"ausl\u00e4ndische Agenten\" l\u00e4ngst wieder Teil des Sprachgebrauchs der russischen Politik, Verwaltung und \u00d6ffentlichkeit geworden seien. 30 Schon 1988 hatte der sowjetische Historiker Michail Gefter angesichts der enormen Gegenwartspr\u00e4senz des Stalinismus plakativ postuliert: \"Stalin ist erst gestern gestorben\". 32 Die bis heute \"verzerrte Trauer\" habe das postkommunistische Russland sodann immer mehr zu einem \"Land der Unbeerdigten\" werden lassen. Die zahlreichen Opfer der stalinistischen Terrorherrschaft verfolgen als \"Untote\" weiterhin die Nachgeborenen. Bei den Auseinandersetzungen mit der unverarbeiteten Gewaltgeschichte kehren traumatische Leiderfahrungen immer wieder aufs Neue auf die B\u00fchne der Politik zur\u00fcck, um dort neue, oftmals gespenstische Spektakel zur Auff\u00fchrung zu bringen. 33",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1273,
                    "end": 1274,
                    "text": "9",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2059,
                    "end": 2061,
                    "text": "11",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3009,
                    "end": 3011,
                    "text": "12",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3534,
                    "end": 3536,
                    "text": "13",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 4164,
                    "end": 4166,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 4876,
                    "end": 4878,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 5280,
                    "end": 5282,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 5283,
                    "end": 5289,
                    "text": "Vgl. z",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 5432,
                    "end": 5434,
                    "text": "27",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 5819,
                    "end": 5821,
                    "text": "28",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 6556,
                    "end": 6558,
                    "text": "29",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wider den historischen Masochismus: Geschichte als kollektive Seelenwellness"
        },
        {
            "text": "Als sich bei den Polittechnokrat_innen des Kremls die Meinung durchsetzte, dass eine \"gelenkte Demokratie\" ein intensiv betreutes historisches Gedenken ben\u00f6tige, gr\u00fcndeten sie 2009 die \"Pr\u00e4sidentielle Kommission zur Verhinderung der F\u00e4lschung der Geschichte zum Schaden der Interessen Russlands\". Zwar verschwand diese Tage sp\u00e4ter aufgebrachte Gem\u00fcter der patriotischen Vereinigung Za pravdu (F\u00fcr die Wahrheit) vor dem Geb\u00e4ude, in dem Memorial seine B\u00fcros hat. Sie dr\u00e4ngten auf Einlass und echauffierten sich lautstark \u00fcber die ihrer Meinung ungeb\u00fchrliche Kritik der \"ausl\u00e4ndischen Agenten\" an Stalin. Diese aggressionsgeladene Szene schien bangen Beobachter_innen einen ersten Vorgeschmack auf drohende Pogrome gegen diejenigen zu geben, die sich gegen die Apologie des Stalinismus stemmen. Vgl K \u00dcberwachungsagentur schon f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter sang-und klanglos wieder von der politischen Bildfl\u00e4che; aber ihre Gr\u00fcndung zeigte, dass die staatlich kontrollierte Institutionalisierung der Erinnerungskultur auf der politischen Agenda des Kremls stand. 34 Es kam zu vermehrten administrativen und juristischen Schikanen gegen kritische Historiker_innen. 35 Seit einem 2012 verabschiedeten Gesetz hat die Regierung die M\u00f6glichkeit, politisch t\u00e4tige und international unterst\u00fctzte zivilgesellschaftliche Organisationen als \"ausl\u00e4ndische Agenten\" zu registrieren und so zu diskreditieren (betroffen davon sind mittlerweile 160 Einrichtungen und Vereinigungen). Mit diesen administrativen Mitteln gehen die russischen Beh\u00f6rden erbittert und unnachgiebig gegen erinnerungskulturell aktive Organisationen wie \"Memorial\" und das \"Levada-Zentrum\" vor. 36 Zugleich entstanden zahlreiche neue, explizit auf Geschichtsvermittlung ausgerichtete Gesellschaften und Vereine, die sich als NGOs bezeichnen, obwohl sie finanziell und personell eng mit Regierungsbeh\u00f6rden und staatsnahen Organisationen verbunden sind. Statt eine differenzierte Aufarbeitung voranzutreiben, ergehen sie sich meist in einer \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Glorifizierung der russischen und sowjetischen Vergangenheit, bei der problematische Aspekte verschwiegen, marginalisiert oder relativiert werden. 37 Des Weiteren begann die Arbeit an verbindlichen, staatlich vorgegebenen historischen Bildungsstandards. Daf\u00fcr hat sich besonders die von 2016 bis 2020 amtierende, als eifrige H\u00fcterin patriotisch-religi\u00f6ser Werte auftretende Bildungsministerin Ol'ga Vasil'eva eingesetzt. 38 gramme zur patriotischen Erziehung. Viel diskutiert werden seit einigen Jahren die Vorgaben f\u00fcr den Geschichtsunterricht und die neuen Geschichtslehrb\u00fccher. 39 Zudem tr\u00e4gt die in Moskau und mittlerweile in weiteren 25 St\u00e4dten organisierte Gro\u00dfausstellung \"Russland -Meine Geschichte\" dazu bei, ein politisch gew\u00fcnschtes Bild von der russischen Vergangenheit zu vermitteln. Diese mit modernen immersivmultimedialen Mitteln gestaltete Exposition haben die Kurator_innen im Auftrag des russischen Kulturministeriums und der russisch-orthodoxen Kirche dank gro\u00dfz\u00fcgiger finanzieller F\u00f6rderung von Gazprom realisiert. 40 Damit einhergegangen ist eine Kommerzialisierung durch eine neue \"Geschichtsindustrie\". 41 Mit staatlichen Geldern produzierte, patriotisch eingef\u00e4rbte Historienfilme haben im Format von Hollywood-Blockbustern mit flachen Dialogen, platten Genreklischees, lauten Spezialeffekten und \u00fcbertriebenem Pathos Geschichte auf die Leinwand gebracht. Im russischen Fernsehen sind Serien und Sendungen beliebt, die bei ihrem Anspruch, angeblich unbekannte historische Wahrheiten aufzudecken, vom allgemein gesicherten Forschungsstand stark abweichende Behauptungen pr\u00e4sentieren. Das Ziel dieser kost\u00fcmierten Geschichtspolitik ist es meist, mit ihrer \u00fcberzeichneten Emotionalisierung und Effekthascherei Russland und die Sowjetunion von historischer Verantwortung reinzuwaschen. Deshalb wird mittels vermeintlich spektakul\u00e4rer neuer Funde die Schuld ausl\u00e4ndischen Akteuren zugewiesen. Nicht selten erfahren damit \u00fcberlieferte Verschw\u00f6rungsfantasien eine Aktualisierung. 42 Beim kinematografischen Bleichen der dunklen Seiten der russisch-sowjetischen Geschichte erscheinen die einfachen Menschen nur als reines Verschlei\u00dfmaterial des gro\u00dfen Weltgeschehens, w\u00e4hrend die Staatsmacht sakralisiert und ihre in bestimmten Phasen besonders evidente autorit\u00e4re H\u00e4rte relativiert wird. 43",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 792,
                    "end": 795,
                    "text": "Vgl",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1639,
                    "end": 1641,
                    "text": "36",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2142,
                    "end": 2144,
                    "text": "37",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2416,
                    "end": 2418,
                    "text": "38",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3031,
                    "end": 3033,
                    "text": "40",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Institutionalisierung und Kommerzialisierung von Geschichte"
        },
        {
            "text": "Eine besondere Geschichtslektion in Form eines patriotischen Vergn\u00fcgens erteilt ferner der als \"milit\u00e4risches Disneyland\" bezeichnete, eine Autostunde westlich vom Moskau gelegene \"Park Patriot\". An seiner Er\u00f6ffnung im Juni 2015 nahm Pr\u00e4sident Putin genauso teil wie f\u00fchrende Vertreter des russischen Rockerklubs \"Nachtw\u00f6lfe\". Diese Vereinigung vertritt nationalistische, neostalinistische und christlich-orthodoxe Ansichten. Ihre Mitglieder bilden gern die Staffage, vor der sich der russische Pr\u00e4sident als cooler Biker in Szene setzt. Der vom russischen Verteidigungsministerium betriebene Park zeigt zahllose milit\u00e4rische Exponate und bietet einen verkl\u00e4rten Blick auf die bis heute fortdauernde russische Kriegsgeschichte (Teil der Ausstellung ist auch die russische Intervention im syrischen B\u00fcrgerkrieg). Die Geschichte Russlands erscheint hier als eine Abfolge gro\u00dfer milit\u00e4rischer Siege.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Im Gleichschritt Marsch: Die Militarisierung von Geschichte"
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus kam es im April 2017 zur Einweihung eines Nachbaus des deutschen Reichstagsgeb\u00e4udes, um in Form eines reenactment die Schlacht um Berlin und den Sturm auf den Reichstag nachspielen zu k\u00f6nnen. Der blutige Weltkrieg verkommt so zu einem harmlosen Spektakel, um die Erinnerung daran zu kommerzialisieren und sie auf dem Markt der Ideologien und Identit\u00e4ten zur Ware zu machen. Zus\u00e4tzlich zu den interaktiven Wissens-und Erlebnisr\u00e4umen im patriotischen Jugendbildungszentrum \"Avantgarde\" dienen derartige Inszenierungen dazu, den \u00fcberlieferten \"Fanfarenheroismus\" 44 auf die nachwachsende Generation zu \u00fcbertragen und Kritik an der sowjetischen Kriegsf\u00fchrung zu unterbinden. 45 \u00c4hnliche, von Putin geforderte \"lebendige Formen des Patriotismus\" bilden auch die milit\u00e4rhistorischen Ferienlager und Festivals, die von der 2012 gegr\u00fcndeten \"Russischen Gesellschaft f\u00fcr Milit\u00e4rgeschichte\" (RVIO) organisiert werden. Diese Veranstaltungen werden von mehreren Zehntausenden Kindern und Jugendlichen besucht, um ihnen durch das aktive Nacherleben von Geschichte (durch milit\u00e4rische 43 49 Kolesnikov: Erinnerung (wie Anm. 21), S. 9; Esch, Christian: Putin, Stalin und die Gottesmutter, in: Der SPIEGEL, 9. Mai 2020, URL: <https://www.spiegel.de/politik/ausland/zweiter-weltkrieg-75-jahre-kriegsende-wladimir-putin-josef-stalin-und-die-gottesmutter-a-3a432b9a-8f04-4f72-b7e9-7b41ee9a98ee> [letzter Zugriff am 05.10.2020].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 686,
                    "end": 688,
                    "text": "45",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1086,
                    "end": 1088,
                    "text": "43",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1089,
                    "end": 1091,
                    "text": "49",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Im Gleichschritt Marsch: Die Militarisierung von Geschichte"
        },
        {
            "text": "Bezogen auf die Erinnerung an den \"Gro\u00dfen Vaterl\u00e4ndischen Krieg\" als das Allerheiligste der Sowjetgeschichte sprach schon der Schriftsteller Vasilij Grossmann von einem \"stummen Streit zwischen dem siegreichen Volk und dem siegreichen Staat\". 50 Dieser Zwiespalt ist l\u00e4ngst nicht mehr unausgesprochen, seit im Zuge einer forschen historischen Offenbarungslust unbequeme Fragen gestellt werden. Als einer der gr\u00f6\u00dften russischen Fernsehsender (NTV) 2012 den nach einer wahren Begebenheit gedrehten deutschen Anti-Kriegsfilm \"Vier Tage im Mai\" (Regie: Achim von Borreis) ausstrahlen wollte, kam es -angestiftet durch prostalinistisch-patriotische Organisationen -zu einem Medienskandal. Der Film, der das in Russland verdr\u00e4ngte Problem der massenhaften \u00dcbergriffe der Roten Armee auf die deutsche Zivilbev\u00f6lkerung (auch die Massenvergewaltigungen) thematisierte, musste auf heftige Proteste patriotischer Gruppen hin aus dem Programm genommen werden. Er ziele angeblich nur darauf, die Kriegsveteranen zu verunglimpfen und die Ehre der Roten Armee in den Schmutz zu ziehen. 51 F\u00fcr politischen Wirbel sorgte 2014 auch der unabh\u00e4ngige TV-Sender \"Do\u017ed'\", als seine Redakteur_innen die schon 1989 vom russischen Schriftsteller Viktor Astaf'ev aufgeworfene provokante Frage, ob die Verteidigung Leningrads sinnvoll gewesen sei, zum Gegenstand einer Internet-Umfrage machten. 52 Einen landesweiten Sturm der Entr\u00fcstung l\u00f6sten im Sommer 2015 ferner die vom \"Zentralen Staatsarchiv Russlands\" ver\u00f6ffentlichten Akten aus, die einen der bekanntesten sowjetischen Heldenmythen aus dem Zweiten Weltkrieg -die Panfilovcy -als fake history enth\u00fcllten. Drei Zeitungsjournalisten hatten noch w\u00e4hrend der Kriegshandlungen die Legende erfunden und erfolgreich verbreitet, Generalmajor Ivan Panfilov und 28 Infanteristen h\u00e4tten im November 1941 vor Moskau trotz zahlenm\u00e4\u00dfiger Unterlegenheit einem massiven deutschen Panzerangriff standgehalten und dabei ihr Leben gelassen. Obwohl die ver\u00f6ffentlichten Archivunterlagen zweifelsfrei zeigten, dass an dieser patriotischen Erz\u00e4hlung \u00fcber Selbstaufopferung und Kriegsruhm nichts stimmt, richtete sich die Wut von \u00d6ffentlichkeit und Politik keineswegs gegen die l\u00e4ngst verstorbenen F\u00e4lscher_innen und die unbeirrten Bewahrer_innen der stalinistischen Propagandal\u00fcge, sondern gegen die historischen Aufkl\u00e4rer_innen. Ihnen wurde der Vorwurf gemacht, mit der \"unmoralischen Demaskierung und Entzauberung der Heldentat\" an den St\u00fctzen der nationalen Identit\u00e4t zu r\u00fctteln. Die Botschaft war eindeutig: Die historische Wahrheit habe hinter geschichtspolitisch bedeutsamen Mythen zur\u00fcckzustehen -Verkl\u00e4rung statt Enth\u00fcllung. 53 Neben diesen vehementen Debatten um das richtige kollektive Gedenken ergibt sich die in Russland zu beobachtende \"zerrissene Erinnerung\" 54 vor allem aus dem Zusammenwirken der gesellschaftlichen Verankerung der Kriegserfahrung mit der \u00fcbergeordneten politischen Bedeutung der Kriegserinnerung f\u00fcr den Staat. Mit seinen 27 Millionen Toten und seinen enormen Entbehrungen lie\u00df der \"Gro\u00dfe Vaterl\u00e4ndische Krieg\" kaum eine sowjetische Familie unber\u00fchrt und verursachte damit tiefe Spuren im privaten Ged\u00e4chtnis der Generationen. Das daraus resultierende selbstbestimmte individuelle Gedenken pr\u00e4gen Siegesstolz und Trauer genauso wie die Thematisierung glorreicher Helden-und blutiger Schandtaten. Zu einem Spezifikum der dynamischen russischen Erinnerungskultur hat sich darum in der Putin-\u00c4ra das Bestreben entwickelt, das individuelle Gedenken im politischen Ged\u00e4chtnis aufgehen zu lassen und so gesellschaftliche Eigeninitiative zu vereinnahmen. 55 6 Die Verstaatlichung des individuellen Gedenkens: Das \"Georgsband\" und das \"unsterbliche Regiment\"",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1367,
                    "end": 1369,
                    "text": "52",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2641,
                    "end": 2643,
                    "text": "53",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "K 5 Unbequeme Fragen"
        },
        {
            "text": "Ein anschauliches Beispiel f\u00fcr die Verstaatlichungsstrategie privater und sozialer Erinnerungspraktiken stellt das \"Georgsband\" dar. K Krim und in der Ostukraine, um damit ihre Verbundenheit mit Russland sowie ihre milit\u00e4rische Kampfbereitschaft zum Ausdruck zu bringen. Die beiden auf der Krim gelegenen St\u00e4dte Sevastopol und Simferopol lieferten sich sogar einen Wettstreit um das l\u00e4ngste \"Georgsband\". 56 Seitdem ist aus dem russischen remembrance poppy ein omnipr\u00e4sentes, politisch aufgeladenes Gedenkemblem geworden, das f\u00fcr ein selektives Geschichtsbild steht. In diesem werden historische Br\u00fcche wie Revolution und B\u00fcrgerkrieg sowie alle negativen Vergangenheitsaspekte ausgeblendet, um eine ununterbrochene russisch-sowjetische Siegestradition zu konstruieren und dabei die geschichtspr\u00e4gende Kraft des Milit\u00e4rs zu betonen. 57 Aus dem verbreiteten Bed\u00fcrfnis, jenseits gro\u00dfer Inszenierungen und bekannter Rituale eine eigenst\u00e4ndige Erinnerungspraxis zu entwickeln, entstand die Initiative \"unsterbliches Regiment\". In der westsibirischen Gro\u00dfstadt Tomsk versammelten sich 2012 erstmals Menschen zu einem Gedenkmarsch, um Portr\u00e4ts ihrer Verwandten vor sich herzutragen, die am \"Gro\u00dfen Vaterl\u00e4ndischen Krieg\" teilgenommen hatten. 58 Diese zivilgesellschaftliche Aktion traf vielerorts in Russland auf gro\u00dfe Resonanz. In den sozialen Netzwerken teilten russische Familien Berichte \u00fcber die Kriegserlebnisse ihrer Vorfahren, die in ihrer unzensierten Form auch immer wieder Erz\u00e4hlungen vermittelten, die nicht dem tradierten, heroischen Narrativ entsprachen. Ziel dieses privaten Gedenkens im \u00f6ffentlichen Raum war es, zum einen die Zugeh\u00f6rigkeit zur Erinnerungsgemeinschaft zu demonstrieren, und zum anderen durch die verst\u00e4rkte Kommunikation von familienbezogenen Kriegserfahrungen die Erinnerungskultur -im wahrsten Sinne des Wortes -zu beleben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 832,
                    "end": 834,
                    "text": "57",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "K 5 Unbequeme Fragen"
        },
        {
            "text": "Die Gedenkm\u00e4rsche des \"unsterblichen Regiments\" erhielten nicht nur in russischen St\u00e4dten schnell enormen Zulauf. Zu \u00e4hnlichen Aktionen kam es auch in sowjetischen Nachfolgestaaten sowie in L\u00e4ndern mit zahlreichen russischsprachigen Zuwander_innen, vor allem in Deutschland, \u00d6sterreich, Israel und in den USA. Dieser rasante Erfolg hielt den Kreml dazu an, die neue Gedenkpraxis als Mobilisierungsressource zu nutzen und mit der neuen Erinnerungsform die Verbundenheit von Regime und Bev\u00f6lkerung zu demonstrieren. Putin selbst nahm 2015 am Aufmarsch des \"unsterblichen Regiments\" in vorderster Front teil und verlieh diesem damit h\u00f6chste politische Weihen. Zudem erschienen seine Erinnerungen an die Kriegserz\u00e4hlung seiner Eltern in der Zeitschrift \"Russkij Pioner\", um mit dieser emotionalen Aufladung die Geschichtspolitik des Staates anschlussf\u00e4hig f\u00fcr Formen individualisierten Gedenkens zu halten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "K 5 Unbequeme Fragen"
        },
        {
            "text": "Organisiert werden die Gedenkm\u00e4rsche mittlerweile von regionalen historischpatriotischen Vereinigungen, die sich als zivilgesellschaftliche Initiativen ausgeben, aber eng mit staatlichen Beh\u00f6rden, Stiftungen und Unternehmen verbunden sind, um so einen Zugriff der Polittechnokrat_innen des Kremls auf die neue gesellschaftliche Erinnerungspraxis zu erm\u00f6glichen. 59 Auf die staatliche Vereinnahmung der gesellschaftlichen Aktion \"unsterbliches Regiment\" hin entstand bald die Initiative \"unsterbliche Baracke\", um zugleich an das Schicksal sowjetischer Lagerinsass_innen und Zwangsarbeiter_innen zu erinnern. Ihre Protagonist_innen mahnen, dass nicht nur der Zweite Weltkrieg, sondern auch die stalinistische Lagerwelt lange Schatten bis in die russische Gegenwart wirft und deshalb als unbew\u00e4ltigtes Erbe ernst zu nehmen ist. Diese Kampagne findet bei weitem keinen vergleichbaren Zulauf. Sie verdeutlicht aber noch einmal, dass es in Russland soziale Kr\u00e4fte gibt, die sich dem geschichtspolitischen Mainstreaming der Polittechnokrat_innen des Kremls hartn\u00e4ckig widersetzen. 60",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 362,
                    "end": 364,
                    "text": "59",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "K 5 Unbequeme Fragen"
        },
        {
            "text": "Seit der Annexion der Krim ist Putin selbst verst\u00e4rkt auf dem Schlachtfeld der Erinnerung mit geschichtspolitischen Salven in Erscheinung getreten. Er operiert auf dem Boden eines Halbwissens, um besser weglassen, besch\u00f6nigen und umdeuten zu k\u00f6nnen. In seiner Rede anl\u00e4sslich des \"Beitritts\" der Krim zur Russischen F\u00f6deration gab der sichtbar stolze Pr\u00e4sident am 18. M\u00e4rz 2014 einen Deutungsrahmen vor, um der russischen Einverleibung der ukrainischen Halbinsel historischen Sinn und politische Legitimit\u00e4t zu geben. Daf\u00fcr pr\u00e4gte er das Narrativ vom \"Triumph der historischen Gerechtigkeit\". 61 Als wenige Monate sp\u00e4ter der Jahrestagsrummel um den Beginn des Ersten Weltkriegs ausbrach, brachte sich Putin aktiv darin ein, dem in Russland lange Zeit \"vergessenen Krieg\" ein neues heroisches Narrativ zu geben. Er propagierte sein Konzept vom friedliebenden, aber von Feinden umzingelten Russland, das sich stets nur verteidigte und sich nicht scheute, f\u00fcr bedrohte Br\u00fcder und Schwestern in den Krieg zu ziehen. Wie vor 1914 sei Russland auch 100 Jahre sp\u00e4ter in Europa nicht geh\u00f6rt worden. Deshalb habe Moskau zum Schutz der auf der Krim lebenden russischen Menschen intervenieren und der Halbinsel als wichtigem Hort russischer Kultur den \"Weg in die Heimat\" bereiten m\u00fcssen. 59 In einer merkw\u00fcrdigen geschichtspolitischen Volte erkl\u00e4rte Putin zudem, Russland sei der Sieg im Ersten Weltkrieg durch diejenigen gestohlen worden, die politische Zwietracht ges\u00e4t und damit aus Machtgier die nationalen Interessen verraten h\u00e4tten. Gerade in Krisen-und Kriegszeiten bed\u00fcrfe Russland einer starken und geeinten F\u00fchrung, der das Volk uneingeschr\u00e4nktes Vertrauen entgegenzubringen habe. Dieses ganz auf die Gegenwart bezogene Geschichtsbild diente 2014 offensichtlich dazu, innere und \u00e4u\u00dfere Aggressionen sowie autorit\u00e4re Ent-und Geschlossenheit zu rechtfertigen. 62 In derselben Weise deuteten Putin und sein Gefolge drei Jahre sp\u00e4ter die beiden Russischen Revolutionen des Jahres 1917. Diese wurden mit Ersch\u00fctterung, Kontrollverlust und Chaos explizit negativ konnotiert. Die Februarrevolution galt sogar als \"erste Farbenrevolution\", um liberale Gesellschaftsentw\u00fcrfe als \"unrussisch\" zu denunzieren und mit dieser historischen Chim\u00e4re den ukrainischen \"Euro-Majdan\" als existenzielle Bedrohung f\u00fcr Russland zu diskreditieren. 63 In den von Moskau aus gesch\u00fcrten Desinformationskampagnen und Propagandaschlachten erkl\u00e4rte der Kreml die heroische Tradition des \"Gro\u00dfen Vaterl\u00e4ndischen Krieges\" zum historischen Eigentum der russischen Nation. Zugleich wiesen seine Polittechnokrat_innen immer wieder darauf hin, dass ukrainische nationalistische Kr\u00e4fte w\u00e4hrend des Zweiten Weltkriegs im Windschatten der deutschen Invasion zahllose Gr\u00e4ueltaten gegen Juden und Polen begangen h\u00e4tten. Unter dem Label \"Geschichte und Gegenwart des ukrainischen Faschismus\" brandmarkte der Kreml die im Fr\u00fchjahr 2014 siegreichen Majdan-Protestierenden in Kiew pauschal als Horde von \"Nationalisten\" und \"Faschisten\". Diese plumpe Stigmatisierung der Ukrainer_innen als \"faschistisches T\u00e4tervolk\" zielte einerseits darauf, die Ukraine mit geschichtspolitischen Mitteln international zu diskreditieren, um das Land zu einer einfachen Beute der russischen Aggression zu machen. Andererseits diente die seit 2014 exzessive, unter Zuhilfenahme sowjetischer Propagandaklischees betriebene Russifizierung des Weltkriegstriumphs und die ma\u00dflose Ukrainisierung der NS-Kollaboration dazu, mit dem \u00fcberlieferten Mythos vom makellosen sowjetischen Antifaschismus die russische Intervention in der Ukraine als Fortsetzung des Kampfes gegen die NS-Barbarei pr\u00e4sentieren und damit legitimieren zu k\u00f6nnen. 71 Im Sommer 2021 radikalisierte sich das Ukraine-Bild des Kremls noch einmal, als Putin die Geschichte bem\u00fchte, um eine Drohkulisse aufzubauen. Als der ukrainische Pr\u00e4sident Wolodymyr Selenskyj am 12. Juli 2021 auf Staatsbesuch in Berlin war und das russische Milit\u00e4r zuvor gro\u00dfe Truppenverb\u00e4nde unweit der Grenze zur Ukraine zusammengezogen hatte, ver\u00f6ffentlichte der russische Pr\u00e4sident auf der Website des Kremls einen 5.000 Worte langen Grundsatzartikel zur \"historischen Einheit von Russen und Ukrainern\". Dieser Text, der unverz\u00fcglich Pflichtlekt\u00fcre der russischen Streitkr\u00e4fte wurde, schlug einen gro\u00dfen historischen Bogen von dem mittelalterlichen Staatengebilde der Kiewer Rus bis in die Gegenwart, um unter Missachtung geschichtswissenschaftlicher Methoden und Kategorien zu belegen, dass \"Russen, Ukrainer und Belarussen\" Teil einer \"gro\u00dfen russischen Nation, eines dreieinigen Volkes\" seien, das durch den Zerfall der Sowjetunion eine grobe, k\u00fcnstliche Trennung erlitten habe. Zudem lie\u00df Putin verlauten, Russland sei bei der 1922 durch die erste Verfassung des sowjetischen Unionsstaat erfolgten Gr\u00fcn- K dung einer ukrainischen sozialistischen Teilrepublik zahlreicher Siedlungsgebiete und Menschen \"beraubt\" worden. 72 In seiner geopolitischen, ahistorischen und verschw\u00f6rungstheoretischen Denkweise, deren Widerspr\u00fcche, Falschbehauptungen und Manipulationen sofort in den sozialen Medien aufgedeckt wurden, d\u00e4monisierte Putin den \"Euro-Majdan\" 2014 zum H\u00f6hepunkt eines uralten westlichen Plans, mit einer unter \"externer Verwaltung\" stehenden, zu einem Vasallenstaat degradierten Ukraine ein \"Anti-Russland\" zu schaffen. Mittels dieser bizarren Geschichtsklitterung werden in der neuen Moskauer Ukraine-Doktrin nicht nur die Legitimit\u00e4t und Souver\u00e4nit\u00e4t der Ukraine in Frage gestellt, sondern auch Gebietsanspr\u00fcche erhoben und der Welt noch einmal klar gemacht, dass der Kreml nur einen ukrainischen Nachbarstaat akzeptieren werde, der bereit ist, sich seinem hegemonialen Willen zu f\u00fcgen. 73 Auch das Beispiel Litauen zeigt, wie Russland auf dem \"Schlachtfeld der Erinnerungen\" 74 in letzter Zeit geschichtspolitische Waffen einsetzt. In Litauen findet seit einigen Jahren eine \u00f6ffentliche Debatte um den Zweiten Weltkrieg statt, darunter auch um die litauische Beteiligung an NS-Verbrechen wie dem Holocaust. Diese engagierte, aber auch schmerzhafte Aufkl\u00e4rungsarbeit litauischer For-scher_innen l\u00f6ste zun\u00e4chst eine innergesellschaftliche Diskussion aus, wie sich eine integrierte litauisch-j\u00fcdische Geschichte jenseits aller Opferkonkurrenzen schreiben l\u00e4sst. Im Schatten der hybriden Kriegsf\u00fchrung Moskaus gegen\u00fcber der Ukraine h\u00e4uften sich dann russischsprachige Texte, die Litauen wegen der Verwicklung eines Teils seiner Bev\u00f6lkerung in den NS-Vernichtungskrieg pauschal eine bis heute andauernde Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr den Faschismus unterstellten. Jenseits des rechten und linken Rands des politischen Spektrums 76 entfaltete das geschichtspolitische Sperrfeuer aus Moskau auch in seri\u00f6sen Teilen der westlichen \u00d6ffentlichkeit und Politik Wirkung. Bestes Beispiel daf\u00fcr ist der Aufruf \"Nie wieder Krieg in Europa? Nicht in unserem Namen!\" von \"60 prominenten Pers\u00f6nlichkeiten aus Politik, Wirtschaft und Kultur\", darunter Roman Herzog, Gerhard Schr\u00f6der, Antje Vollmer, Klaus Maria Brandauer und Wim Wenders. Es hie\u00df im Aufruf, Russland geh\u00f6re seit dem Wiener Kongress 1814 \"zu den anerkannten Gestaltungsm\u00e4chten Europas\". Alle kriegerischen Vorst\u00f6\u00dfe, die Machtposition Russlands in Europa zu ver\u00e4ndern, seien \"blutig gescheitert\", so wie zuletzt 1941 das \"gr\u00f6\u00dfenwahnsinnige Hitler-Deutschland\", das mit einem Vernichtungskrieg versuchte, \"Russland zu unterwerfen\". 77 Hinter solchen \u00c4u\u00dferungen schimmert die 1939 von Carl Schmitt ver\u00f6ffentlichte Schrift \"V\u00f6lkerrechtliche Gro\u00dfraumordnung mit Interventionsverbot f\u00fcr raumfremde M\u00e4chte\" durch, auf die sich gerade auch kremlfreundliche rechtspopulistische Parteien vielerorts in Europa beziehen. 78 Die Protagonist_innen des Aufrufs erinnerten an die deutsche Verantwortung f\u00fcr eine Friedenspolitik gegen\u00fcber Moskau, die sich allein schon aus dem hohen Blutzoll von 27 Millionen Kriegstoten ergebe, den die Sowjetunion f\u00fcr den Weltkriegstriumph hatte erbringen m\u00fcssen. Zugleich war in gro\u00dfen Teilen der deutschen \u00d6ffentlichkeit eine \u00fcberzogene Aufmerksamkeit f\u00fcr rechtsradikale Kreise in der Ukraine zu beobachten. Mit festem Blick auf Moskau reagierte die Berichterstattung damit offensichtlich auf den von russischen Geschichtskrieger_innen vermittelten irrigen Eindruck, die Mehrheit der ukrainischen Bev\u00f6lkerung sei mit Nazideutschland im Bunde gewesen und f\u00fchle sich bis heute ihrem antisemitisch-nationalistischen Erbe verpflichtet. 79 Nur sechs Tage nach dem Aufruf \"Nie wieder Krieg in Europa?\" erschien ein Gegen-Aufruf. Darin bezogen Osteuropaexpert_innen unter der \u00dcberschrift \"Friedenssicherung statt Expansionsbelohnung\" politisch Position, um mit ihrer Fachexpertise und der Mahnung \"Fakten statt Pathos\" der dem Moskauer Sprachduktus aufsitzenden Politik-und Kulturprominenz deren historische Blindheit zu verdeutlichen. 80 Wer an die aus dem nationalsozialistischen Vernichtungskrieg erwachsende historische Verantwortung erinnert, sollte beachten, dass die Ukraine neben Belarus besonders unter der Terrorherrschaft der NS-Besatzer_innen gelitten hatte, wie Timothy Snyder in seinem vielbeachteten Buch \"Bloodlands\" eindr\u00fccklich darstellt. 81 Knapp ein Drittel aller sowjetischen Kriegstoten hatten auf dem verw\u00fcsteten Territorium der Ukraine gelebt. 1,5 Millionen ukrainische J\u00fcd_innen verloren durch den Holocaust ihr Leben. Die gro\u00dfe Mehrheit der sowjetischen Zwangsarbeiter_innen, die aus ihrer Heimat ins Deutsche Reich verschleppt worden waren, stammte aus der Ukraine. Den Hunderttausenden ukrainischen Kollaborateur_innen standen drei Millionen ukrainische Rotarmist_innen gegen\u00fcber, die in den Reihen der sowjetischen Streitkr\u00e4fte bei der Befreiung Europas fielen. Zudem ist die Kollaboration eine historische B\u00fcrde, an der alle vom nationalsozialistischen Deutschland unterjochten Nationen in Ost und West schwer zu tragen haben, darunter auch Russland. Das schmerzhafte, vielfach noch nicht umfassend aufgearbeitete Thema der NS-Kollaboration eignet sich nicht als Diffamierungsinstrument, um aus Nachbarstaaten historische \u00dcbelt\u00e4ter zu machen und eigene Vorherrschaftsanspr\u00fcche zu legitimieren. 82 Die Ukraine selbst verhielt sich im Geschichtskrieg mit dem m\u00e4chtigen Nachbarn Russland keineswegs passiv, sondern drehte ihrerseits an der Eskalationsspirale. Ziel war es das Leid der Ukraine w\u00e4hrend des Zweiten Weltkriegs endlich in der europ\u00e4ischen Erinnerungskultur zu verankern und die grausamen Folgen sowohl der nationalsozialistischen als auch der stalinistischen Terrorherrschaft zu thematisieren. Einen Sturm der Entr\u00fcstung gab es in Russland, als die S\u00e4ngerin Jamala beim \"Eurovision Song Contest\" 2016 den Sieg mit ihrem Lied \"1944\" errang. Darin thematisierte sie die von Stalin verf\u00fcgte Deportation der Krimtataren und trug damit zur Politisierung des popul\u00e4ren Musikwettbewerbs bei. 83 Ein Jahr zuvor hatte die ukrainische Regierung im Hauruck-Verfahren die umstrittenen \"Dekommunisierungsgesetze\" zur angeblichen \"Wiederherstellung der nationalen Erinnerung\" erlassen. Die von oben verordnete ethnonationale Meistererz\u00e4hlung schrieb der Geschichte der Sowjetukraine das Label einer kolonialen Fremdherrschaft zu. Die neuen Geschichtsgesetze verboten generell alle kommunistischen Symbole, legitimierten die bis dahin schon vollzogenen Denkmalst\u00fcrze und regten weitere vorschnelle Umbenennungen an, die bei weitem nicht \u00fcberall auf Verst\u00e4ndnis stie\u00dfen. Die staatliche Verordnung trat an die Stelle einer als Dialog mit gesellschaftlichen Gruppen organisierten Aufarbeitung. Dieses Vorgehen br\u00fcskierte viele Ukrainer_innen, die sich statt einer s\u00e4uberungs\u00e4hnlichen Entsowjetisierung des \u00f6ffentlichen Raums eine breite, unvoreingenommene Diskussion \u00fcber die qu\u00e4lende Vergangenheit mit all ihren Komplexit\u00e4ten und Ambivalenzen gew\u00fcnscht h\u00e4tten. Mit dem proklamierten \"Abschied vom totalit\u00e4ren Erbe\" sind zwar auch Symbole strikt untersagt, die sich direkt auf den deutschen Nationalsozialismus beziehen, daf\u00fcr aber nicht die in der Ukraine verbreiteten v\u00f6lkisch-rechtsextremen Embleme wie Wolfsangel und Schwarze Sonne. Zusammen mit der umstrittenen Heldenverehrung der ukrainischen Nationalbewegung, die im Zweiten Weltkrieg zeitweise mit der Wehrmacht und der SS kollaboriert hatte, brachte das der Ukraine den Vorwurf einer akuten Sehschw\u00e4che auf dem rechten Auge ein und befeuerte damit den von Moskau gesch\u00fcrten \"antifaschistischen\" Diskurs. 84",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 593,
                    "end": 595,
                    "text": "61",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1278,
                    "end": 1280,
                    "text": "59",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1858,
                    "end": 1860,
                    "text": "62",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2325,
                    "end": 2327,
                    "text": "63",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3667,
                    "end": 3669,
                    "text": "71",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 4898,
                    "end": 4900,
                    "text": "72",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 5673,
                    "end": 5675,
                    "text": "73",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 7350,
                    "end": 7352,
                    "text": "77",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 7629,
                    "end": 7631,
                    "text": "78",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 8372,
                    "end": 8374,
                    "text": "79",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 8769,
                    "end": 8771,
                    "text": "80",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 9090,
                    "end": 9092,
                    "text": "81",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 10057,
                    "end": 10059,
                    "text": "82",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 10758,
                    "end": 10760,
                    "text": "83",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patriotischer Jubel und historische Jubil\u00e4en: 2014 und 2017"
        },
        {
            "text": "Ein abermaliges historisches S\u00e4belrasseln -dieses Mal zwischen Russland und Polen -k\u00fcndigte sich im Sp\u00e4tsommer 2019 an. Es nahm seinen Anfang mit dem am 19. September 2019 vom Europ\u00e4ischen Parlament angenommenen Entschlie\u00dfungsantrag zur \"Bedeutung der Erinnerung an die europ\u00e4ische Vergangenheit f\u00fcr die Zukunft Europas\". 85 Diesen hatten Polen und die drei baltischen Staaten vorangebracht, um ihrem zentralen geschichtspolitischen Anliegen mehr Nachdruck zu verleihen, endlich der ostmitteleurop\u00e4ischen Erfahrung mit den gleichzeitigen Massenverbrechen des Nationalsozialismus und Stalinismus im gesamteurop\u00e4ischen Ged\u00e4chtnis mehr Bedeutung zu geben. 86 Ziel war es, den Hitler-Stalin-Pakt als Ausgangspunkt des Zweiten Weltkriegs in den erinnerungskulturellen Fokus zu r\u00fccken. Durch die damit einhergehende Verschiebung der Koordinaten des europ\u00e4ischen Ged\u00e4chtnisses jenseits aller nationalen und historischen Diversit\u00e4t sollte eine unifizierende EU-Erinnerungskultur hergestellt werden. 87 Trefflich streiten l\u00e4sst sich \u00fcber die damit verbundene Vorannahme, die EU k\u00f6nne als europ\u00e4isches Projekt im 21. Jahrhundert nur gelingen, wenn von Br\u00fcssel die Durchsetzung eines allen Mitgliedsstaaten politisch genehmen Kollektivged\u00e4chtnisses verf\u00fcgt werde, um mit geschichtspolitischem Einheitskitt auseinanderdriftende Kr\u00e4fte zusammenzuhalten. Die Erinnerungskultur mutiert damit von einem offenen Selbstverst\u00e4ndigungs-und Aushandlungsprozess zu einem in sich geschlos-84 Peters, Florian: Roter Mohn statt Rotem Stern. \"Entkommunisierung\" der Geschichtskultur in der Ukraine, in: Osteuropa 66 (2016) K senen, supranationalen Dekret. 88 Neben dieser bedenklichen Instrumentalisierung der Geschichte als Gloria der EU verweisen Kritiker_innen auf die Gefahr, dass die Thematisierung der Verstrickung von Nationalsozialismus und Stalinismus die Totalitarismustheorie aus dem Kalten Krieg neu beleben k\u00f6nne. Die damit konstatierte verbrecherische Gleichrangigkeit von Faschismus und Kommunismus k\u00f6nne einem Geschichtsrevisionismus den Weg bereiten. Allerdings hat die historische Forschung in den letzten Jahren demonstriert, dass die vergleichende Zusammenschau von Nationalsozialismus und Stalinismus keineswegs eine Gleichsetzung impliziert. Ungeachtet aller Verflechtungen und Analogien fallen stets auch Abgrenzungen und Differenzen ins Auge, um damit den Forschungsstand nicht zu revidieren, sondern besser zu profilieren. 89 Die Erkenntnis, dass viele Menschen in den Weltkriegs-und Nachkriegsjahren sowohl T\u00e4ter als auch Opfer zweier Diktaturen waren, sch\u00e4rft den Blick f\u00fcr die Tragik der Umst\u00e4nde, in denen die Menschen ihr (\u00dcber-)Leben einzurichten hatten und sich dabei in fatale Handlungskonstellationen verstrickten. Diese problematischen Erfahrungen lassen sich weder mit verkl\u00e4renden Helden-sowie vereinfachender Leid-und Triumphgeschichten noch mit einem Gut-B\u00f6se-Raster fassen. 90 W\u00e4hrend der EU-Entschlie\u00dfungsantrag weitgehend unterhalb des Aufmerksamkeitsradars der deutschen \u00d6ffentlichkeit und Politik blieb, sah der Kreml darin einen geschichtspolitischen Fehdehandschuh. Seine Polittechnokrat_innen gingen aber geflissentlich dar\u00fcber hinweg, dass Moskau an der offen aufflammenden Konfrontation nicht ganz unbeteiligt war. Am 22. und 23. August 2019 hatten Sergej Nary\u0161kin als Vorsitzender der \"Russl\u00e4ndischen Historischen Gesellschaft\" und Vladimir Medinskij als russischer Kulturminister den Hitler-Stalin-Pakt als eine \"ausweglose Entscheidung\" und sogar als \"diplomatischen Triumph\" Moskaus gefeiert. Dass im Zuge von Gorbatschows Glasnost die Moskauer Politik 1989 das Abkommen und die Zusammenarbeit der beiden Diktatoren entschieden verurteilt hatte, galt nun wieder als vorschnelle und \"hysterische Verteufelung\". 91 Auf diese \u00c4u\u00dferungen hin lud Polens Staatsf\u00fchrung Putin nicht zur Gedenkfeier zum 80. Jahrestag des Beginns des Zweiten Weltkriegs nach Warschau ein und 88 provozierte mit diesem Affront in Russland eine Welle antipolnischer Stimmungen. Das spielte den Bef\u00fcrworter_innen einer aggressiven Geschichtspolitik in die H\u00e4nde, die aufgebracht dar\u00fcber waren, dass die st\u00e4rkere Akzentuierung des Hitler-Stalin-Pakts als Wegbereiter des Weltkriegs die Sowjetunion weniger als Opfer des nationalsozialistischen Vernichtungskriegs und Befreier Europas, sondern mehr als Komplize Hitlers und als totalit\u00e4ren Unheilbringer ins historische Rampenlicht r\u00fcckte. Damit stand der Weltkriegstriumph als zweiter Gr\u00fcndungsmythos der Sowjetunion unmittelbar infrage. Das r\u00fcttelte an den identit\u00e4tspolitischen Grundfesten des Putin-Regimes und widersprach dem historischen Empfinden der russischen Bev\u00f6lkerungsmehrheit.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 991,
                    "end": 993,
                    "text": "87",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2888,
                    "end": 2890,
                    "text": "90",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3737,
                    "end": 3739,
                    "text": "91",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3893,
                    "end": 3895,
                    "text": "88",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Geschichte als Gloria der EU und Putins Replik"
        },
        {
            "text": "Im Dezember 2019 holte Putin zum geschichtspolitischen Gegenschlag aus, um Polen als zuvor ausgemachten Hauptgegner so schmerzhaft wie m\u00f6glich zu treffen. Innerhalb von zwei Wochen thematisierte Putin zu \u00f6ffentlichen Anl\u00e4ssen sechsmal kritisch den EU-Entschlie\u00dfungsantrag vom 19. September. Auf einem Treffen mit seinen Amtskollegen sowjetischer Nachfolgestaaten verstieg er sich sogar dazu, den verdutzten Staatschefs eine einst\u00fcndige Geschichtsvorlesung zu halten und dazu aufzurufen, mittels einer gemeinsamen Historikerkommission f\u00fcr den postsowjetischen Raum ein einheitliches Geschichtsbild zu schaffen. 92 Einige Tage sp\u00e4ter kam es dann zum Skandal, als Putin bei einer Sitzung des Verteidigungsministeriums J\u00f3zef Lipski, den von 1933 bis 1939 amtierenden polnischen Botschafter in Berlin, mit Bezug auf dessen damalige diskriminierende \u00c4u\u00dferungen als \"Drecksack\" und \"antisemitisches Schwein\" bezeichnete. 93 Stalin, 1939 -1941 , Basic Books, New York, NY 2014 Weber, Claudia: Der Pakt. Stalin, Hitler und die Geschichte einer m\u00f6rderischen Allianz 1939 -1941 , Beck, M\u00fcnchen 2019 Diese Sicht geht dar\u00fcber hinweg, dass sich auch Moskau bem\u00fchte, die schon zuvor w\u00e4hrend der 1920er Jahre praktizierte Zusammenarbeit mit Deutschland weiter fortzusetzen und deshalb dem nationalsozialistischen Berlin immer wieder Offerten unterbreitete.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 914,
                    "end": 916,
                    "text": "93",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 917,
                    "end": 929,
                    "text": "Stalin, 1939",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 930,
                    "end": 935,
                    "text": "-1941",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 936,
                    "end": 968,
                    "text": ", Basic Books, New York, NY 2014",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 969,
                    "end": 1060,
                    "text": "Weber, Claudia: Der Pakt. Stalin, Hitler und die Geschichte einer m\u00f6rderischen Allianz 1939",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1061,
                    "end": 1066,
                    "text": "-1941",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1067,
                    "end": 1087,
                    "text": ", Beck, M\u00fcnchen 2019",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Geschichte als Gloria der EU und Putins Replik"
        },
        {
            "text": "K peasement l\u00e4ngst zu einem Kampfbegriff geworden ist, um eine entgegenkommende Politik gegen\u00fcber machtgierigen Autokrat_innen zu brandmarken. 103 Den Hinweis auf das M\u00fcnchener Abkommen missbraucht Putin zugleich f\u00fcr eine Polemik gegen\u00fcber Warschau. Ebenso wie Ungarn habe auch Polen vom \"M\u00fcnchener Komplott\" profitiert, weil es nach der milit\u00e4rischen Besetzung des Sudetenlands durch Deutschland die tschechoslowakischen Teile des Teschener Olsa-Gebiets okkupierte und damit den Grenzkonflikt um das kleine Territorium in Ostschlesien zun\u00e4chst f\u00fcr sich entscheiden konnte. Die diskreditierende Pr\u00e4sentation Polens als Besatzungsmacht an der Seite Hitlers \u00fcberzieht jedoch und wirkt als leicht durchschaubares Man\u00f6ver, um davon abzulenken, wie die Sowjetunion nach dem Hitler-Stalin-Pakt daran mitwirkte, Polen zu zerschlagen. So verliert Putin kein Wort dar\u00fcber, dass Stalin und seine Vertrauten Polen in revanchistischer Weise als \"h\u00e4sslichen Bastard des Versailler Vertrages\" bezeichnet und darauf gehofft hatten, die nach dem Polnisch-Sowjetischen Krieg im Vertrag von Riga 1921 abgetretenen Gebiete wiederzuerlangen. 104 Neben dem M\u00fcnchener Abkommen sieht Putin im gleichfalls ohne Beteiligung Moskaus ausgehandelten Vertrag von Versailles ein \"Symbol tiefer Ungerechtigkeit\" und damit einen wichtigen Wegbereiter des Zweiten Weltkriegs. Die 1919 geschaffene \"Versailler Weltordnung\" beschwor -so Putin -mit ihren \"willk\u00fcrlich gestalteten Grenzen\" gegenseitige Anspr\u00fcche herauf, \"die sich in Zeitminen verwandelten\". Das \"Erbe von Versailles\" bildete gerade in Deutschland mit seiner \"nationalen Dem\u00fctigung [...] den N\u00e4hrboden f\u00fcr radikale und revanchistische Stimmungen\", sodass es den Nazis gelang das \"deutsche Volk in einen neuen Krieg\" zu f\u00fchren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 146,
                    "text": "103",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1122,
                    "end": 1125,
                    "text": "104",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Geschichte als Gloria der EU und Putins Replik"
        },
        {
            "text": "Bei seinem Schlenker zur\u00fcck ins Jahr 1919 nutzte Putin gezielt den heute in der aktuellen politisch-publizistischen Rhetorik des Kremls vielbem\u00fchten Schl\u00fcsselbegriff der \"Dem\u00fctigung\". Er impliziert den Vorwurf, dass die westlichen Gro\u00dfm\u00e4chte seit langem die internationalen Beziehungen und Grenzen allein nach ihren W\u00fcnschen gestalten, ohne auf die Interessen anderer Staaten R\u00fccksicht zu nehmen. 105 Deshalb komme es st\u00e4ndig zu \"nationalen Dem\u00fctigungen\", die in den davon betroffenen Gesellschaften Prozesse politischer Radikalisierung sowie aggressive Gegenschl\u00e4ge ausl\u00f6sen w\u00fcrden. Das Bild des durch den Vertrag von Versailles entw\u00fcrdigten Deutschlands setzte Putin damit als Projektionsfl\u00e4che f\u00fcr den heute in Russland popul\u00e4ren \"Erniedrigungsdiskurs\". Dieser wiederum dient dazu, die Annexion der Krim, die Aggression in der Ostukraine und die Intervention in Syrien als Reaktion eines sich endlich \"von seinen Knien\" erhebenden Russlands zu verstehen. Versailles wird darum zum blo\u00dfen historischen Klischee, um damit die geopolitischen Chim\u00e4ren des Kremls st\u00e4rker herauszustellen und dabei aber g\u00e4nzlich aus dem Blick zu verlieren, dass eine solche Sichtweise auf Versailles den deutschen Angriffs-und Vernichtungskrieg als gerechtfertigt erscheinen l\u00e4sst. Zudem weist Putin mit diesem Br\u00fcckenschlag zwischen Geschichte und Zeitgeschehen darauf hin, dass nur seine fortgesetzte Pr\u00e4sidentschaft verhindere, dass radikale Kr\u00e4fte in Russland die \u00dcberhand gew\u00e4nnen, um sich damit gegen\u00fcber der Welt\u00f6ffentlichkeit als alternativloser pr\u00e4sidialer Fels in der tobenden politischen Brandung zu inszenieren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 397,
                    "end": 400,
                    "text": "105",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Geschichte als Gloria der EU und Putins Replik"
        },
        {
            "text": "Abenteuerlich wird Putins Geschichtslektion, wenn er sich daran macht, die sowjetischen Annexionen durch den Hitler-Stalin-Pakt und die damit verbundenen Kriegshandlungen schon vor 1941 zu rechtfertigen. W\u00e4hrend das milit\u00e4rische Argument, sich durch Truppenverlagerungen Richtung Westen in eine bessere strategische Position zu bringen, noch halbwegs nachvollziehbar wirkt, verbl\u00fcffte Putin mit der im Baltikum f\u00fcr heftigen Protest sorgenden Aussage, die \"Inkorporation Lettlands, Litauens und Estlands\" und \"ihr Beitritt zur UdSSR\" seien \"auf vertraglicher Basis unter Zustimmung der gew\u00e4hlten Obrigkeit\" und unter Beachtung der \"Normen des V\u00f6lker-und Staatsrechts der damaligen Zeit\" erfolgt. Tats\u00e4chlich Statt die Heimsuchung der von der Roten Armee im September 1939 annektierten polnischen Territorien durch den stalinistischen Massenterror und den erbitterten polnischen Widerstand zu thematisieren, 108 erkl\u00e4rt Putin, die vorr\u00fcckenden sowjetischen Streitkr\u00e4fte h\u00e4tten die \"verschiedenen Nationalit\u00e4ten, darunter Juden\" vor der Vernichtung durch die \"Nazis und ihre \u00f6rtlichen Schergen\" gerettet. 109 Unerw\u00e4hnt bleibt dabei, dass die Sowjets bei den ethnischen und politischen \"Flurbereinigungen\" der vormals polnischen Gebiete mit den Nazis gemeinsame Sache machten. Sie beteiligten sich aktiv an Umsiedlungen und Deportationen; zugleich nahmen sie Auslieferungen und Massenerschie\u00dfungen (etwa in Katyn) vor, um die polnische Bev\u00f6lkerung ihres B\u00fcrgertums sowie ihrer milit\u00e4risch-politischen Elite zu berauben. Die sowjetischen Besatzer_innen agierten weniger als Retter_innen, sondern vielmehr als Vollstrecker_innen. Deren gro\u00dfe Verbrechen sollen im Lichte der noch gr\u00f6\u00dferen Verbrechen Nazi-Deutschlands offensichtlich zum Zwecke der Relativierung in den Schatten gestellt werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1102,
                    "end": 1105,
                    "text": "109",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 695,
                    "end": 706,
                    "text": "Tats\u00e4chlich",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Geschichte als Gloria der EU und Putins Replik"
        },
        {
            "text": "In Putins Traktat f\u00e4llt eine merkw\u00fcrdige historische Leerstelle auf: dass n\u00e4mlich die Eskalationsdynamik des Vernichtungskriegs und die gesamte sich daraus entwickelnde Zerst\u00f6rung ihren Ursprung allein im rassistisch motivierten Eroberungswillen des nationalsozialistischen Regimes hatte. Putin geht es vor allem darum, Polen als Mitverursacher und nicht als Opfer des Zweiten Weltkriegs erscheinen zu lassen. Deshalb erw\u00e4hnt er mit keiner Silbe, dass das Land in Hitlers menschenverachtenden Kriegs-und Gro\u00dfraumpl\u00e4nen von Beginn an zur brutalen Auspl\u00fcnderung vorgesehen war und deshalb proportional mit dem Verlust eines Drittels seiner vormaligen Bev\u00f6lkerung durch Tod und Vertreibung am meisten unter dem blutigen Weltkriegsgeschehen zu leiden hatte. 110 Wie sehr Putin die Weltkriegsgeschichte missbraucht, um die aktuelle internationale Lage in seinem Sinne gestalten zu k\u00f6nnen, zeigt sich darin, dass er sein langes historisches Pamphlet mit einem seltsamen Appell ausklingen l\u00e4sst. Es sei Zeit f\u00fcr ein neues Jalta, damit die f\u00fcnf Vetom\u00e4chte des UN-Sicherheitsrats -also die vier Siegerm\u00e4chte des Zweiten Weltkriegs plus China -gemeinsam die Weltordnung des 21. Jahrhunderts schaffen k\u00f6nnen. Diese befremdliche Nostalgie f\u00fcr eine Zeit, w\u00e4hrend der die Gro\u00dfm\u00e4chte bei Gipfeltreffen Europa noch in Einflusszonen aufteilten und damit anderen L\u00e4ndern eine nur \"eingeschr\u00e4nkte Souver\u00e4nit\u00e4t\" zubilligten, verdeutlicht ein r\u00fcckw\u00e4rtsgewandtes Verst\u00e4ndnis von internationalen Beziehungen und zugleich eine \u00e4u\u00dferst selektive Deutung des Kalten Krieges. V\u00f6llig \u00fcbergangen wird, dass die mit nuklearen overkill-Kapazit\u00e4ten aufgeladene Blockrivalit\u00e4t, die perma-nente innergesellschaftliche Bedrohungskommunikation und die zahllosen blutigen Stellvertreterkriege den Kalten Krieg zum \"radikalen Zeitalter\" werden lie\u00dfen. 111 Zudem ist kaum vorstellbar, dass sich die globalisierte, multilateral organisierte Welt des 21. Jahrhunderts in einem internationalen System organisieren lie\u00dfe, dessen Gestaltung vor allem einigen wenigen Gro\u00dfm\u00e4chten obliegt. Wirkm\u00e4chtige supranationale Institutionen wie die EU, die neue Formen l\u00e4nder\u00fcbergreifender Kooperation und Integration erm\u00f6glicht haben, sowie selbstbewusst agierende Staaten mit starken Eigeninteressen machen den R\u00fcckfall in die l\u00e4ngst vergangene Welt der Gro\u00dfm\u00e4chte unm\u00f6glich. Zudem lassen sich aktuelle Herausforderungen wie Klimawandel und Pandemien sowie die Organisation der weltumspannenden Zirkulation von Menschen, Waren und Ideen nur durch die Interaktion der gesamten Weltgemeinschaft sinnvoll l\u00f6sen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 754,
                    "end": 757,
                    "text": "110",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1814,
                    "end": 1817,
                    "text": "111",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Geschichte als Gloria der EU und Putins Replik"
        },
        {
            "text": "Der sonderbare, unzeitgem\u00e4\u00dfe Traum von einem neuen Jalta dient Putin offensichtlich dazu, Russlands Anspruch als Weltordnungsmacht mit Nachdruck zu unterstreichen und die vormalige Moskauer Vormachtstellung in Osteuropa nicht in der Mottenkiste der Geschichte verschwinden zu lassen. 112 Mit seiner auf Vers\u00f6hnung, Kriegspr\u00e4vention und technologisch-wirtschaftliche Zusammenarbeit zielenden Rhetorik rief Putin erneut zu einem Neuanfang in den Beziehungen zwischen Russland und Europa auf. Dieses Mal richtete er seinen Appell nicht an die Siegerm\u00e4chte des Zweiten Weltkriegs, sondern allein an Deutschland. Das Dialogangebot war jedoch vergiftet, weil Putin die in konservativen sowie linken Milieus beliebte Vorstellung einer Berlin-Moskau-Achse als geopolitisches Gegengewicht zu den USA und China beschwor. In dieser Weltsicht erschienen die ostmitteleurop\u00e4ischen Staaten wieder nur als blo\u00dfe Verf\u00fcgungsmasse der deutschen und russischen Politik. Deshalb konstruierte Putin ausgehend vom leidvollen Triumph des \"sowjetischen Volks\" im Zweiten Weltkrieg ein imaginiertes \"Wir\", dessen \"untrennbaren kulturellen und geschichtlichen Bande zu Europa\" er rezitierte und damit den Anspruch erhob, nicht nur f\u00fcr Russland, sondern vielmehr f\u00fcr den gesamten vormaligen sowjetischen Raum zu sprechen. Dieser Bezug auf das historische \"Wir\" von 1945 vermittelte die Vorstellung, dass Moskau im 21. Jahrhundert weiterhin das Recht auf eine eigene Einflusszone im \u00f6stlichen Europa habe.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 284,
                    "end": 287,
                    "text": "112",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Geschichte als Gloria der EU und Putins Replik"
        },
        {
            "text": "Mit seinem historisch hergeleiteten Mantra eines deutsch-russischen Bilateralismus bediente Putin geschickt die Gem\u00fctslage der deutschen \u00d6ffentlichkeit. Als Grundursache f\u00fcr den \"desolaten Zustand\" der europ\u00e4ischen Sicherheitsordnung machte er allein das Vorr\u00fccken der NATO und der EU nach Osteuropa aus. Der damit verbundene Wandel der politischen Landkarte entsprach laut Putin nicht dem politischen Willen der ostmitteleurop\u00e4ischen Staaten, sondern sei allein Folge der Machinationen und Interventionen westlicher Politik gewesen. In Rahmen seiner zeithistorischen Mythenbildung warf der Kremlchef den USA unverbl\u00fcmt vor, 2014 in der Ukraine einen \"Staatsstreich\" organisiert zu haben, den die EU-Staaten \"willenlos unterst\u00fctzten und somit die Spaltung innerhalb der Ukraine und den Austritt der Krim aus dem ukrainischen Staat provozierten\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Geschichte als Gloria der EU und Putins Replik"
        },
        {
            "text": "Bei v\u00f6lliger Missachtung der Prinzipien von Demokratie und nationaler Selbstbestimmung zeigte Putin keinerlei Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass souver\u00e4ne Staaten frei \u00fcber die Wahl ihrer B\u00fcndnispartner entscheiden und die Majdan-Revolution 2014, die zu einem politischen Neuanfang in der Ukraine f\u00fchrte, Ausdruck des Volkswillens war. In seiner antiwestlichen Weltsicht ignorierte der russische Pr\u00e4sident v\u00f6llig, dass sich 114 Vladimir Putin: \u00dcberfall auf die Sowjetunion. Offen sein, trotz der Vergangenheit, in: ZEIT-Online, 22.06.2021, URL: <https://www.zeit.de/politik/ausland/2021-06/ueberfall-auf-die-sowjetunion-1941europa-russland-geschichte-wladimir-putin> [letzter Zugriff am 12.11.2021]. die ostmitteleurop\u00e4ischen Staaten von ihrer Zugeh\u00f6rigkeit zur NATO und EU mehr Sicherheit vor den imperialen Ambitionen im Kreml versprachen und es beim Sturz der Regierung von Wiktor Janukowytsch darum ging, die ukrainische Demokratie gegen ein zunehmend autorit\u00e4r agierendes Regime zu verteidigen. 115",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Geschichte als Gloria der EU und Putins Replik"
        },
        {
            "text": "Als der deutsche Bundespr\u00e4sident Richard von Weizs\u00e4cker am 8. Mai 1985 seine ber\u00fchmte Rede zum Jahrestag des Weltkriegsendes hielt, erkannte er an, dass die europ\u00e4ische Erinnerungskultur von Geschichtskonflikten gepr\u00e4gt war, die sich aus den unterschiedlichen Erfahrungen der einzelnen Gesellschaften und Gruppen ergaben. Sein Anliegen war es, aus dem unvers\u00f6hnlichen Gegeneinander ein produktives Miteinander zu machen. Differenzen sollten nicht zu einem einheitlichen, identit\u00e4tspolitisch instrumentalisierbaren Geschichtsbild eingeschmolzen werden, so wie es einigen EU-B\u00fcrokrat_innen heute vorschwebt. Es gelte vielmehr, mit einem humanit\u00e4ren Begriff der rettenden Befreiung und dem eindringlichen Blick auf die Verwerfungen des Kriegsendes das vielseitige Ringen um die Geschichte aushaltbar zu machen, um \u00fcber divergierende kollektive Ged\u00e4chtnisse in einen verst\u00e4ndnisvollen Dialog zu kommen. 116 Als Geschichtspolitiker, der die Rolle des gesellschaftlichen Cliotherapeuten 117 an sich gerissen hat, wandelt Putin weder auf Weizs\u00e4ckers Spuren der Auss\u00f6hnung noch folgt er Daniil Granins Bem\u00fchungen, der platten Heroisierung durch die Aufarbeitung individueller Leiderfahrung und durch die kritische Thematisierung problematischer historischer Aspekte zu entkommen. Der russische Pr\u00e4sident \u00fcbersieht geflissentlich, dass der Triumph im Zweiten Weltkrieg auf komplizierte, konflikttr\u00e4chtige Weise gemeinsame europ\u00e4ische Geschichte und Erinnerung geworden ist. Stattdessen setzt er mit seinem polarisierenden Geschichtstraktat alles daran, im Gestus der Unersch\u00fctterlichkeit den Sieg am 9. Mai 1945 zum historischen Eigentum Russlands zu erkl\u00e4ren und ihn in eine uneinnehmbare Festung der Erinnerungskultur und Identit\u00e4tspolitik zu verwandeln. Das heroische Pathos von Gr\u00f6\u00dfe, Mut und Aufopferung bestimmt darum seit einiger Zeit die Tonlage, in der die offiziellen Medien und die russische Regierung \u00fcber den Krieg sprechen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 899,
                    "end": 902,
                    "text": "116",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schluss: Geschichtskonflikte statt Modernisierungserfolge"
        },
        {
            "text": "\u00c4u\u00dferst bedenklich stimmt, dass der Kampf gegen vermeintliche \"Geschichtsf\u00e4lschung\" in Russland mittlerweile Verfassungsrang erhalten hat und daf\u00fcr im Ermittlungskomitee der Generalstaatsanwalt im Sommer 2020 eine entsprechende Abteilung eingerichtet worden ist. Deren Aufgabe besteht allein darin, politisch missliebige Geschichtsdeutungen strafrechtlich zu verfolgen. Es bleibt abzuwarten, ob diese politische Droh-und Sanktionsma\u00dfnahme zu einer weiteren Demontage der seri\u00f6sen Forschung in Russland f\u00fchrt. 118 Grund zur Sorge gibt zudem, dass die russischen Beh\u00f6rden im Vorfeld der Duma-Wahlen im September 2021 durch repressive Ma\u00dfnahmen ihren Zugriff auf die Medienlandschaft und das Internet noch einmal massiv verst\u00e4rkt haben. Der Druck des Kremls auf Internet-Provider, die Blockade von \"GoogleDoc\" und die Sperrung kritischer Portale weisen genauso wie die heftigen Cyberattacken auf politisch engagierte Presseorgane daraufhin, dass der in Russland tobende \"Informationskrieg\" gegen unliebsame Meinungen weiter versch\u00e4rft wird. Dadurch d\u00fcrfte es in Russland immer schwieriger werden, differenzierte und unvoreingenommene Geschichtsdiskussionen anzusto\u00dfen. 119 Neben der innergesellschaftlichen Eintracht hat Putin die Spaltung Europas l\u00e4ngst zum Lebenselixier seines autorit\u00e4ren Populismus und Nationalismus erhoben. Bei seiner Thematisierung der Kriegsschuldfrage im Juni 2020 folgt er darum dem Modus eines aggressiven blame game, um mit einem atemberaubenden Gesp\u00fcr f\u00fcr historische B\u00f6sartigkeiten andere Regierungen zu provozieren und auf geschichtspolitische Minenfelder zu locken. Die verst\u00e4rkten verbalen Angriffe und Diffamierungen des Kremls lassen bereits abgek\u00fchlte Beziehungen noch k\u00e4lter werden. Die teils infam verzerrende historische Propagandashow f\u00fchrt zur Verh\u00e4rtung der Fronten und zur fortschreitenden Selbstisolierung Russlands. Im Juni 2021 schlug Putin mit seinen zeithistorischen Mythen gegen\u00fcber der deutschen \u00d6ffentlichkeit dann einen vers\u00f6hnlichen Ton an, aber nur um mit seiner Idee von einem deutsch-russischen Bilateralismus und einem offensichtlichen Antiamerikanismus die moskaufreundlichen Stimmungen zu st\u00e4rken.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 509,
                    "end": 512,
                    "text": "118",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1166,
                    "end": 1169,
                    "text": "119",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schluss: Geschichtskonflikte statt Modernisierungserfolge"
        },
        {
            "text": "Angesichts der 2020 vollzogenen Verfassungs\u00e4nderungen, die dem russischen Staatsoberhaupt den weiteren Verbleib im Kreml garantieren, inszeniert sich Putin mit seinem neuen \"history fetish\" 120 als tapfer k\u00e4mpfender Retter der sowjetischen Weltkriegsgeschichte. Damit versucht er, in einer turbulenten Zeit davon abzulenken, dass die Corona-Pandemie die Gesellschaft tief ersch\u00fcttert und die sich kaum mehr verbessernde sozio\u00f6konomische Situation Anlass zu wachsender Sorge gibt. 121 Im Rahmen eines verbissenen \"patriotism of despair\" 122 dient Geschichte keineswegs nur als politisches Dekor. Putins Appell, das heroische Erbe der Vorfahren zu wahren, erh\u00f6ht seinen selbstherrlichen Kurs vielmehr zu einer historischen Mission. In einer Gesellschaft, deren wirtschaftliche Gegenwart und politische Zukunft ohne erfolgversprechendes Innovationsmodell nicht rosig erscheinen, stellt die Vergangenheit eine der wenigen nicht-mineralischen Ressourcen dar, \u00fcber die Russland im \u00dcberma\u00df verf\u00fcgt und die seine Polittechnokrat_innen in Zeiten wachsender Orientierungslosigkeit umso intensiver ausbeuten. 123 Ein n\u00e4herer Blick auf das osteurop\u00e4ische Schlachtfeld der Erinnerungen zeigt, dass der geschichtspolitische Aktionismus mit seinen gezielten Salven nach innen und au\u00dfen die wichtige Funktion hat, politischen Krisen und gesellschaftlichen Stillstand zu \u00fcbert\u00fcnchen. Neben Russland gilt auch f\u00fcr die vom Kreml geschichtspolitisch unter Beschuss genommenen Nachbarl\u00e4nder, dass Regierungen das historische Gedenken \u00fcberschw\u00e4nglich bem\u00fchen, wenn politische Erfolge ausbleiben und l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Reformprozesse nicht gelingen. Aggressive Geschichtspolitik dient dann als Surrogat f\u00fcr konstruktive Modernisierung.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 480,
                    "end": 483,
                    "text": "121",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1098,
                    "end": 1101,
                    "text": "123",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schluss: Geschichtskonflikte statt Modernisierungserfolge"
        },
        {
            "text": "Dabei ist zu beobachten, dass je mehr erinnerungskulturelle Konflikte die Gesellschaft mobilisieren und Politik legitimieren, es umso weniger Anreize und Notwendigkeiten daf\u00fcr zu geben scheint, die eigentlichen Herausforderungen der Gegenwart und Zukunft anzugehen. Angesichts der aktuell in Osteuropa allerorten verabreichten \u00dcberdosis an Geschichte erweist sich eine erinnerungskulturelle Entziehungskur als unumg\u00e4nglich, um sich durch Gespenster der Vergangenheit nicht davon ablenken zu lassen, die wirklichen gesellschaftlichen Probleme anzugehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schluss: Geschichtskonflikte statt Modernisierungserfolge"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Antiamerikanismus in Aktion. Linke, Rechte und \"Querfront\" zur Ukraine",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ana",
                    "middle": [],
                    "last": "Werner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Lena",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "129--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Wie Russland den Westen vor sich hertreibt",
            "authors": [
                {
                    "first": "Markus",
                    "middle": [],
                    "last": "Wehner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "112--130",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Wieder Krieg in Europa? Nicht in unserem Namen!",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Zuletzt noch einmal mit \u00e4hnlicher Argumentation Bahr",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "Platzeck, Matthias: Wir brauchen eine neue Ostpolitik. Russland als Partner",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Neue Rechte",
            "authors": [
                {
                    "first": "J\u00f6rg",
                    "middle": [
                        ":"
                    ],
                    "last": "Himmelreich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Deutsch-Russische Wahlverwandtschaften",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Die",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Russia's New Authoritarianism. Putin and the Politics of Order",
            "authors": [
                {
                    "first": "David",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "World War II Memory Politics in Russia and Ukraine and their Uses during the Conflict in the Donbass",
            "authors": [
                {
                    "first": "Aleksandr",
                    "middle": [],
                    "last": "Osipian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "267--290",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Das M\u00fcnchener Abkommen von 1938 in europ\u00e4ischer Perspektive",
            "authors": [
                {
                    "first": "J\u00fcrgen",
                    "middle": [
                        "/"
                    ],
                    "last": "Zarusky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Z\u00fcckert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "(",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hrsg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Appeasing Hitler. Chamberlain, Churchill and the Road to War",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tim",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouverie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Ironischerweise mussten sich die selbsternannten \"Russland-Versteher\" nach der Annexion der Krim den Vorwurf gefallen lassen, eine von Naivit\u00e4t und Ignoranz gepr\u00e4gte Appeasement-Politik zu betreiben",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Caquet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "The Bell of Treason. The 1938 Munich Agreement in Czechoslovakia",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Der vergessene Sieg. Der Polnisch-Sowjetische Krieg 1919/20 und die Entstehung des modernen Osteuropas",
            "authors": [
                {
                    "first": "Stephan",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehnstaedt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Russland, die Nato-Osterweiterung und das Scheitern der europ\u00e4ischen Sicherheitsordnung",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jeronim",
                    "middle": [
                        ":"
                    ],
                    "last": "Perovi\u0107",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "&quot;",
                    "middle": [],
                    "last": "Die",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Wende",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "75--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "First to Fight. The Polish War",
            "authors": [
                {
                    "first": "Roger",
                    "middle": [],
                    "last": "Moorhouse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1939,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Markus: Dem Holocaust entkommen. Polnische Juden in der Sowjetunion",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Vgl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Nesselrodt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1939,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Brewing, Daniel: Im Schatten von Auschwitz. Deutsche Massaker an polnischen Zivilisten",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jochen",
                    "middle": [
                        "/"
                    ],
                    "last": "B\u00f6hler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Stephan",
                    "middle": [
                        "("
                    ],
                    "last": "Lehnstaedt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hrsg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1939,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Ends of War. Interdisciplinary Perspectives on Past and New Polish Regions after",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Guli\u0144ska-Jurgiel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1944,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Geschichte eines radikalen Zeitalters",
            "authors": [
                {
                    "first": "Bernd",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00f6ver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1947--1991",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Ende von Jalta, das Finale f\u00fcr das Stalin'sche Erbe\" begr\u00fc\u00dft hatten. Ihnen galt Jalta als Synonym f\u00fcr die gespaltene europ\u00e4ische Nachkriegsordnung, die sie als historischen Irrtum verstanden und deshalb mit ihrer konstruktiven Friedenspolitik \u00fcberwinden wollten",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Die Sowjetunion und Osteuropa",
            "authors": [
                {
                    "first": "Stefan",
                    "middle": [
                        "U A"
                    ],
                    "last": "Karner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Der Kreml und die \"Wende\" 1989. Interne Analysen der sowjetischen F\u00fchrung zum Fall der kommunistischen Regime",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "The Price of Peace",
            "authors": [
                {
                    "first": "Serhii",
                    "middle": [
                        ":"
                    ],
                    "last": "Plokhy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Yalta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Putin vergiftetes Angebot",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ralf",
                    "middle": [],
                    "last": "F\u00fccks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Einzug ins verhei\u00dfene Land",
            "authors": [
                {
                    "first": "Peter",
                    "middle": [],
                    "last": "Hurrelbrink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1945,
            "venue": "Befreiung durch Erinnerung. Ein Gedenktag und seine Bedeutung f\u00fcr das politisch-kulturelle Selbstverst\u00e4ndnis in Deutschland",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "161--169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "m\u00fcssen die Vergangenheit annehmen\". Richard von Weizs\u00e4ckers Rede zum Kriegsende",
            "authors": [
                {
                    "first": "Katrin",
                    "middle": [
                        "/"
                    ],
                    "last": "Hammerstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Birgit",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "URL: <www. bpb.de/217619>",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "F\u00fcr anregende Gespr\u00e4che zum Thema, wichtige Korrektur-sowie Literaturhinweise und f\u00fcr den Titelbegriff \"Cliotherapeut\" danke ich Daniel Weinmann",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Bastrykin sozdal special'nyj otdel dlja bor'by s fal'sifikaciej istorii",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Informationskriege, Oppositionskoordination und die Dumawahl im Jahr",
            "authors": [
                {
                    "first": "Regina",
                    "middle": [],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "4--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Zu den neuen Zensurma\u00dfnahmen findet sich auf der Internetplattform \"Dekoder\" auch ein anschauliches Dossier: Alles Propaganda? Russlands Medienlandschaft",
            "authors": [
                {
                    "first": "Kirill",
                    "middle": [],
                    "last": "Martynow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Vladimir Putin's history fetish, in: The Spectator",
            "authors": [
                {
                    "first": "Owen",
                    "middle": [],
                    "last": "Matthews",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Cultural and Political Imaginaries in Putin's Russia, 276 S",
            "authors": [
                {
                    "first": "Niklas",
                    "middle": [
                        "/"
                    ],
                    "last": "Bernsand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "T\u00f6rnquist-Plewa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Mythos Stalin. Stalinismus und staatliche Geschichtspolitik im postsowjetischen Russland der \u00c4ra Putin, 158 S., be.bra",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Virus in the System. Russia and the Corona Crisis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jeronim",
                    "middle": [],
                    "last": "Perovi\u0107",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "266",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Tatjana: Covid-19: Augen zu und durch",
            "authors": [
                {
                    "first": "Julia",
                    "middle": [
                        "/"
                    ],
                    "last": "Apuchtina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Torotscheschnikowa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "123\u0116 pple: Neudobnoe pro\u0161loe, (wie Anm. 15), S. 19. Den Konnex zwischen \"losing the present\" und \"nationalizing the past\" sowie das damit einhergehende \"inflating ,memory' over ,history'\" kommt, thematisiert bes",
            "authors": [
                {
                    "first": "Serguei",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Oushakine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "The Patriotism of Despair. Nation, War, and Loss in",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Vergessen. Stalins Gulag in Putins Russland, 160 S., dtv",
            "authors": [
                {
                    "first": "Masha",
                    "middle": [],
                    "last": "Gessen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Erinnerung als Waffe. Die Geschichtspolitik des Putin-Regimes",
            "authors": [
                {
                    "first": "Andrej",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolesnikov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "3--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Sowjetische Verbrechen und russische Erinnerung. Orte -Akteure -Deutungen, 318 S",
            "authors": [
                {
                    "first": "J\u00f6rg",
                    "middle": [
                        "/"
                    ],
                    "last": "Ganzenm\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Utz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "(",
                    "middle": [],
                    "last": "Raphael",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hrsg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Nikolay: Memory Laws, Memory Wars. The Politics of the Past in Europe and",
            "authors": [
                {
                    "first": "Alexander",
                    "middle": [
                        ";"
                    ],
                    "last": "Etkind",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stanford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Stanford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Koposov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "328",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Official History in Eastern Europe, 362 S., Fibre, Osnabr\u00fcck 2021. Gabowitsch, Mischa/Gdaniec, Cordula/Makhotina, Ekaterina (Hrsg.): Kriegsgedenken als Event. Der 9. Mai 2015 im postsozialistischen Europa, 345 S., Sch\u00f6ningh",
            "authors": [
                {
                    "first": "Korine",
                    "middle": [
                        "/"
                    ],
                    "last": "Amacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Portnov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "/",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Serhiienko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "(",
                    "middle": [],
                    "last": "Viktoriia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hrsg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Geschichte als Instrument der Innen-und Au\u00dfenpolitik am Beispiel Russlands",
            "authors": [
                {
                    "first": "Susan",
                    "middle": [],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Hrsg:): Der Hitler-Stalin-Pakt 1939 in den Erinnerungskulturen der Europ\u00e4er, 566 S., Wallstein",
            "authors": [
                {
                    "first": "Anna",
                    "middle": [
                        "/"
                    ],
                    "last": "Kaminsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "/",
                    "middle": [],
                    "last": "Dietmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Stefan",
                    "middle": [],
                    "last": "Troebst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Funding Open Access funding enabled and organized by Projekt DEAL",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Open Access Dieser Artikel wird unter der Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz ver\u00f6ffentlicht, welche die Nutzung, Vervielf\u00e4ltigung, Bearbeitung, Verbreitung und Wiedergabe in jeglichem Medium und Format erlaubt, sofern Sie den/die urspr\u00fcnglichen Autor(en) und die Quelle ordnungsgem\u00e4\u00df nennen, einen Link zur Creative Commons Lizenz beif\u00fcgen und angeben",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Die in diesem Artikel enthaltenen Bilder und sonstiges Drittmaterial unterliegen ebenfalls der genannten Creative Commons Lizenz, sofern sich aus der Abbildungslegende nichts anderes ergibt",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Weitere Details zur Lizenz entnehmen Sie bitte der Lizenzinformation",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Dieses gesch\u00f6nte Geschichtsbild brachte der deutsche Politikwissenschaftler Heinrich Vogel schon 2001 auf die treffende Formel \"Gagarin minus Gulag\". Vgl. Vogel, Heinrich: Charisma und Zweifel. Pr\u00e4sident Putin vor gro\u00dfen Herausforderungen, in: Internationale Politik (2001), H. 10, S. 7-16, hier S. 14. 9 Merridale, Catherine: Redesigning History in Contemporary Russia, in: Journal of Contemporary History 38 (2003), S. 13-28; de Keghel, Isabelle: Die Staatssymbolik des neuen Russland. Traditionen -Integrationsstrategien -Identit\u00e4tsdiskurse, LIT, M\u00fcnster 2009; Karl, Lars/Polianski, Igor J. (Hrsg.): Geschichtspolitik und Erinnerungskultur im neuen Russland, Vandenhoeck & Ruprecht, G\u00f6ttingen 2009; Kalinin, Ilya: Nostalgic Modernization. The Soviet Past as \"Historical Horizon\", in: Slavonica 17 (2011), H. 2, S. 156-166; Malinova, Olga: Constructing the \"Usable Past\". The Evolution of the Official Historical Narrative in Post-Soviet Russia, in: Bernsand, Niklas/T\u00f6rnquist-Plewa, Barbara (Hrsg.): Cultural and Political Imaginaries in Putin's Russia, Brill Academic Pub, Leiden u.a. 2019, S. 85-104. 10 Poslanie Prezidenta RF V.V. Putina Federal'nomu Sobraniju RURF, 25 aprelja 2005 god, URL: <http:// kremlin.ru/events/president/transcripts/22931> [letzter Zugriff am 05.10.2020]. 11 Vinokurov, Evgenij/G\u00f6z, Roland: Unter Partnern. Die Eurasische Wirtschaftsunion, in: Osteuropa 66 (2016), H. 5, S. 129-140; Kukulin, Il'ja: \"Eurasien\" statt \"Russische Welt\". Zum Wandel eines schillernden Begriffs, in: Osteuropa 67 (2017), H. 11-12, S. 173-186; Vinokurov, Evgeny: Introduction to the Eurasian Economic Union, palgrave macmillan, London 2018. 12 The Putin Interview: Oliver Stone Interviews Vladimir Putin, New York 2017.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": ". B. die Ergebnisse der vom Levada Zentrum durchgef\u00fchrten repr\u00e4sentativen Umfragen Analiti\u010deskij centr Jurija Levady: Ob\u0161\u010destvennoe mnenie 2019. E\u017eegodnik, Moskva 2019, S. 174, URL: <https://www.levada.ru/2017/02/15/lyubov-rossiyan-k-stalinu-dostigla-maksimuma> [letzter Zugriff am 05.10.2020]. Ferner Kaminskij, Konstantin: Stalin-Kult 2.0. Stalin-Kult in russischen Medien des 21. Jahrhunderts, in: Forum f\u00fcr osteurop\u00e4ische Ideen-und Zeitgeschichte 16 (2012), H. 1, S. 165-187; Kurilla, Ivan: The \"Return of Stalin\". Understanding the Surge of Historical Politics in Russia, in: PONARS Eurasia Policy Memo No. 429, May 2016, S. 1-6; Khlevnyuk, Daria: Narrowcasting Collective Memory Online. ,Liking' Stalin in Russian Social Media, in: Media, Culture & Society 41 (2019) H. 3, S.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "27\u0116 pple: Neudobnoe pro\u0161loe, (wie Anm. 15), S. 52 f.; Voswinkel, Johannes: Operation \"Letzte Adresse\", in: Die ZEIT (2014), Nr. 53, URL: <https://www.zeit.de/2014/53/moskau-erinnerung-opfer-stolpersteine> [letzter Zugriff am 14.10.2020]; Gabowitsch, Mischa: Foils and Mirrors. The Soviet Intelligentsia and German Atonement, in: ders. (Hrsg.): Replicating Atonement. Foreign Models in the Commemoration of Atrocities, Palgrave Macmillan, Basingstoke 2017, S. 267-304; Veselov, Fedor D.: Poslednij Adres'. Negosudarstvennyj memorial'nyj proekt i politika pamjati v Rossii, in: Miller, Alexej I./Efremenko, Dmitrij V. (Hrsg.): Politika pamjati v sovremennoj Rossii i stranach vosto\u010dnoj Evropy, Izdatelstvo Evropejskogo, Sankt-Peterburg 2020, S.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Becker: Mythos, (wie Anm. 13), S. 46-72; Brandenberger, David: A New Short Course. A. V. Filippov and the Russian State's Search for a ,Usable Past', in: Kritika 10 (2009), H. 4, S. 825-833; ders.: Promotion of a Usable Past. Official Efforts to Rewrite Russo-Soviet History, 2000-2014, in: Tismaneanu, Vladimir/Iacob, Bogdan C. (Hrsg.): Remembrance, History, and Justice. Coming to Terms with Traumatic Pasts in Democratic Societies, Central European UP, Budapest u.a. 2015, S. 191-212; Nelson, Todd H.: History as Ideology. The Portrayal of Stalinism and the Great Patriotic War in contemporary Russian High School Textbooks, in: Post-Soviet Affairs 31 (2015), H. 1, S. 37-65; Filina, Olga: Vom Versuch der \"einheitlichen\" Geschichte (2019), in: Dekoder. Russland Entschl\u00fcsseln, URL: <https://www.dekoder.org/ de/article/schulbuch-vereinheitlichung-geschichte-stalin> [letzter Zugriff am 05.10.2020]; Amacher, Korine: History Textbooks in Russia (1992-2019). Between Multisided and Imperial Perspectives, in: dies./ Portnov, Andrii/Serhiienko, Viktoriia (Hrsg.): Official History in Eastern Europe, Fibre, Osnabr\u00fcck 2020, S. 105-134. 40\u0116 pple: Neudobnoe pro\u0161loe, (wie Anm. 15), S. 49; Rietzschel, Antonie: Wie Russland sich die Geschichte zurechtbiegt, in: S\u00fcddeutsche Zeitung, 22.11.2015, URL: <https://www.sueddeutsche.de/politik/ moskau-wie-russland-sich-die-geschichte-zurechtbiegt-1.2742497> [letzter Zugriff am 14.10.2020]; Holm, Kerstin: Propaganda f\u00fcr die Interessen des Staates, in: Frankfurter Allgemeine Zeitung, 13.11.2017, URL: <https://www.faz.net/aktuell/feuilleton/russland-inszeniert-sich-seine-geschichte-schoen-15289169. html> [letzter Zugriff am 14.10.2020]; Nogovicyn, Grigorij: Leviafan na asfal'touklad\u010dike.\u010cto predstavljaet soboj park \"Rossija -moja istorija\", in: Zvezda, 11.05.2017, URL: <http://zvzda.ru/columns/ 1a611a48b24b> [letzter Zugriff am 14.10.2020]; Petrone, Karen: The 21st-Century Memory of the Great Patriotic War in the \"Russia-My History\" Museum, in: Hoffmann, David L. (Hrsg.): The Memory of the Second World War in Soviet and Post-Soviet Russia (im Erscheinen), Online-Version, URL: <https://jordanrussiacenter.org/news/vladimir-putin-and-the-great-patriotic-war-in-the-russia-myhistory-museum/#.YXJUBRx> [letzter Zugriff am 23.10.2020]. 41 Kolesnikov: Erinnerung (wie Anm. 21), S. 3.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Grossman, Wassili: Leben und Schicksal, Ullstein, M\u00fcnchen 1984, S. 686. 51 Becker: Mythos, (wie Anm. 13), S. 79 f. 52 Medvedev, Sergey: \"Regen\" und Zensurhagel. Der unabh\u00e4ngige Fernsehsender \"Doschd\" (\"Regen\") steht wegen einer Umfrage zur Leningrader Blockade vor dem Aus, in: Russland-Analysen Nr. 271 (14.02.2014), S. 15-16; Stewart: Geschichte (wie Anm. 35), S. 31 f. Sechs Jahre sp\u00e4ter thematisierte das russische Geschichtsmagazin Diletant im April 2020 erneut diese Frage, um auf einer sachlichen Ebene dar\u00fcber zu diskutieren. Dass dieses Mal gr\u00f6\u00dfere Emp\u00f6rung ausblieb, ist neben der Art der Diskussion vermutlich auch auf die begrenzte Reichweite des digitalen Mediums zur\u00fcckzuf\u00fchren. Vgl. Weinmann: Ged\u00e4chtnis (wie Anm. 5), S. 50.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Klein, Eduard/Himmelsbach, Anton: St. Georgs-Band, in: Dekoder. Russland entschl\u00fcsseln, URL: <https://www.dekoder.org/de/gnose/st%C2%A0-georgs-band> [letzter Zugriff am 14.10.2020]. 57 Demmel, Vera: Das Georgsband. Ruhmesorden, Erinnerungszeichen, Pro-Kreml-Symbol, in: Osteuropa 66 (2016), H. 3, S. 19-31; Gdaniec, Cordula: \"Danke Opa! Ich bin in Berlin!\". Gedenken an den 9. Mai 1945. Postsowjetische Praktiken und Ort, in: Klei, Alexandra/Stoll, Katrin/Wienert, Annika (Hrsg.): 8. Mai 1945. Internationale und interdisziplin\u00e4re Perspektiven, Neofelis, Berlin 2016, S. 189-209, hier S. 200-205; Hampl, Stefan/Mihalits, Dominik: Russian Revival of the St. George Myth and Its Imagery, in: Wagoner, Brady u. a. (Hrsg.): The Psychology of Imagination. History, Theory and New Research Horizons, Information Age Publishing, Charlotte 2017, S. 295-318. 58 \u00c4hnliche Aktionen hatte es schon 1965 in Novosibirsk und 2007 in Tjumen gegeben.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": ", Johannes: Zynismus mit journalistischem Antlitz. Russlands Medien, die Macht und die Ukraine, in: Osteuropa 64 (2014), H. 5-6, S. 175-192; McGlynn, Jade: Performing the Great Patriotic War through the Ukraine Crisis, in: Memory Studies, 2018, 27.09.2018, URL: <https://doi.org/10.1177/ 1750698018800740> [letzter Zugriff am 14.10.2020]; Makhortykh, Mykola: Remediating the Past. You-Tube and Second World War Memory in Ukraine and Russia, in: Memory Studies 13 (2020), H.2, S. 146-161.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "Snyder, Timothy: Bloodlands. Europa zwischen Hitler und Stalin, Beck, M\u00fcnchen 2011. 82 Berkhoff, Karel C.: Harvest of Despair. Life and Death in Ukraine under Nazi Rule, Harvard UP, Cambridge, MA 2004; Penter, Tanja: Kohle f\u00fcr Stalin und Hitler. Arbeiten und Leben im Donbass 1929 bis 1953, Klartext, Essen 2011; Schl\u00f6gel, Karl: Entscheidung in Kiew. Ukrainische Lektionen, Hanser, M\u00fcnchen 2015; Kellmann, Klaus: Dimensionen der Mitt\u00e4terschaft. Die europ\u00e4ische Kollaboration mit dem Dritten Reich, B\u00f6hlau, Wien 2019. 83 Breitinger, Matthias: Auch Unterhaltung ist politisch, in: ZEIT Online, 15.05.2016, URL: <https://www. zeit.de/kultur/musik/2016-05/eurovision-song-contest-kommentar> [letzter Zugriff am 21.10.2020].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": ", H. 3, S. 59-77; Simon, Gerhard: Good Bye, Lenin. Die Ukraine verbietet kommunistische Symbole, in: Osteuropa 66 (2016), H. 3, S. 79-94; T\u00f6rnquist-Plewa, Barbara/Yurchuk, Yuliya: Memory Politics in Contemporary Ukraine. Reflections from the Postcolonial Perspective, in: Memory Studies 12 (2019), H. 6, S. 699-720. 85 Der ganz im Br\u00fcsseler B\u00fcrokratensprech verfasste Entschlie\u00dfungsantrag ist mit seiner F\u00fclle historischer Klischees und basaler Generalaussagen abrufbar, URL: <https://www.europarl.europa.eu/doceo/ document/TA-9-2019-0021_DE.html> [letzter Zugriff am 23.10.2020]. 86 Vgl. dazu schon K\u00f6nig, Helmut u. a. (Hrsg.): Europas Ged\u00e4chtnis. Das neue Europa zwischen nationalen Erinnerungen und gemeinsamer Identit\u00e4t, transcript, Bielefeld 2008. 87 Seit 2011 wird der 23. August -der Tag, an dem der Teufelspakt der beiden Diktatoren 1939 unterzeichnet worden war -als europ\u00e4ischer Gedenktag f\u00fcr die zahllosen Opfer der durch \"Staatsterror und Massenmord gepr\u00e4gten totalit\u00e4ren Systeme\" begangen. Jenseits Ostmitteleuropas findet er bislang nur wenig Resonanz. Das soll durch den neuen Entschlie\u00dfungsantrag ver\u00e4ndert werden. Vgl. Troebst, Stefan: Der 23. August als euroatlantischer Gedenktag? in: Kaminsky, Anna u. a. (Hrsg:): Der Hitler-Stalin-Pakt 1939 in den Erinnerungskulturen der Europ\u00e4er, Wallstein, G\u00f6ttingen 2011, S. 431-467.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF9": {
            "text": "Vgl. dazu Leggewie, Claus: Schlachtfeld Europa. Transnationale Erinnerung und europ\u00e4ische Identit\u00e4t, in: Bieber, Christoph/Drechsel, Benjamin/Lang, Anne-Katrin (Hrsg.): Kultur im Konflikt. Claus Leggewie Revisited, transcript, Bielefeld 2010, S. 29-44; Feindt, Gregor u. a. (Hrsg.): Europ\u00e4ische Erinnerung als verflochtene Erinnerung. Vielstimmige und vielschichtige Vergangenheitsdeutungen jenseits der Nation, Wallstein, G\u00f6ttingen 2014; Assmann, Aleida: Der europ\u00e4ische Traum. Vier Lehren aus der Geschichte, Beck, M\u00fcnchen 2020; Dorn, Lena/Nekula, Marek/Smy\u010dka, V\u00e1clav (Hrsg.): Zwischen nationalen und transnationalen Erinnerungsnarrativen in Zentraleuropa, De Gruyter, Berlin u. a. 2021. 89 Vgl. bes. Geyer, Michael/Fitzpatrick, Sheila (Hrsg.): Beyond Totalitarianism. Stalinism and Nazism compared, Cambridge UP, Cambridge, MA 2009. 90 Das L.I.S.A.-Wissensschaftsportal der Gerda-Henkelstiftung (URL: <https://lisa.gerda-henkel-stiftung. de/>) hat zum EU-Erschlie\u00dfungsantrag seit November 2019 ausf\u00fchrliche Interviews mit Anke Hilbrenner, Alexej Miller, Jost D\u00fclffer und Gregor Feindt gef\u00fchrt. Darin werden die Argumente f\u00fcr und gegen eine EU-weite, unifizierende Gedenkpolitik anschaulich thematisiert [letzter Zugriff am 26.10.2020].91  Naryschkin, Sergey: Der UdSSR-Beschluss \u00fcber den Nichtangriffspakt mit Deutschland gr\u00fcndete sich auf genaue nachrichtendienstliche Erkenntnisse, URL: <https://russische-botschaft.ru/de/2019/09/03/ sergey-naryschkin-der-vorsitzende-der-russischen-historischen-gesellschaft-der-udssr-beschluss-ueberden-nichtangriffspakt-mit-deutschland-gruendete-sich-auf-genaue-nachrichtendienstliche-erkenntnis/> [letzter Zugriff am 26.10.2020].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF10": {
            "text": "Mit diesen P\u00f6beleien provozierte er Polen, dessen konservative Regierung 2018 ein umstrittenes Gesetz verabschiedet hatte, das untersagte, dem polnischen Staat oder Volk die Verantwortung oder eine Mitverantwortung f\u00fcr Verbrechen des nationalsozialistischen Besatzungsregimes zuzuschreiben. 94 Als daraufhin der polnische Pr\u00e4sident Duda im Unterschied zum russischen Pr\u00e4sidenten auf dem 5. World Holocaust Forum in Yad Vashem im Januar 2020 keine Redezeit erhielt, sagte er seine Teilnahme ab. Putin hingegen nutzte seinen gro\u00dfen Auftritt vor internationalen Staatsg\u00e4sten (darunter Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier), um ungeniert seine Vorw\u00fcrfe gegen Polen zu wiederholen und damit f\u00fcr einen Eklat zu sorgen. 95 92 Kolesnikov: Erinnerung (wie Anm. 21), S. 11 u. S. 17, Kurilla, Ivan: Nationalizing Russian (War) Memory since 2014, in: PONARS Eurasian Policy Memo No. 459, July 2020, S. 1-7, hier S. 5. 93 Polen bestellt russischen Botschafter ein, in: ZEIT Online, 28.12.2019, URL: <https://www.zeit.de/ politik/ausland/2019-12/wladimir-putin-polen-russland-botschafter-antisemitismus-hitler> [letzter Zugriff am 23.10.2020]. 94 Bachmann, Klaus: Viel Feind, viel Ehr. Geschichtspolitik und Au\u00dfenpolitik in Polen, in: Osteuropa 68 (2018), H. 3-5, S. 413-434; Saryusz-Wolska, Magdalena/Stach, Sabine/Stoll, Katrin: Verordnete Geschichte. Nationalistische Narrative in Polen, in: Osteuropa 68 (2018), H. 3-5, S. 447-464. 95 Stahnke, Jochen: Auschwitz-Gedenken in Israel. Eine B\u00fchne f\u00fcr Putin, in: Frankfurter Allgemeine Zeitung, 22.01.2020, URL: <https://www.faz.net/aktuell/politik/auschwitz-erinnerung-in-israel-einebuehne-fuer-putin-16595114.html> [letzter Zugriff am 23.10.2020]; Jad Vaschem bedauert Fehler, in: ZEIT Online, 03.02.2020, URL: <https://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2020-02/holocaustgedenken-yad-vashem-filme-fehler-polen-russland> [letzter Zugriff am 23.10.2020].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "1-15; Perrier, Elena: Memory Watchdogs. Online and Offline Mobilizations around Controversial Historical Issues in Russia, in: Bernsand: Imaginaries (wie Anm. 9), S. 141-174;\u0116pple, Nikolaj: Neudobnoe pro\u0161loe. Pamjat' o gosudarstvennych prestuplenijach v Rossii i drugich stranach, Moskva 2020, S. 18 f; Frie\u00df, Nina: Der Solowezki-Stein, in: Dekoder. Russland Entschl\u00fcsseln, 05.10.2021, URL: <https://kremlin.dekoder. org/solowezki-stein> [letzter Zugriff am 22.10.2021].16  Giesen, Anke: \"Wie kann denn der Sieger ein Verbrecher sein?\" Eine diskursanalytische Untersuchung der russlandweiten Debatte \u00fcber Konzept und Verstaatlichungsprozess der Lagergedenkst\u00e4tte \"Perm'-36\" im Ural, Ibidem, Stuttgart 2019; Sniegon, Tomas: Dying in the Soviet Gulag for the Future Glory of Mother Russia. Making \"Patriotic\" Sense of the Gulag in Present-Day Russia, in: Bernsand: Imaginaries (wie Anm. 9), S.105-140.   nert wird. 17 Die aktuelle Kritik an der Ausstellung bezieht sich weniger auf die Verherrlichung des GULag denn auf historische Ungenauigkeiten und die mangelhafte Authentizit\u00e4t. Als die eigentlichen Probleme erscheinen heute vor allem das Fehlen einer durchg\u00e4ngigen Narration und die sich daraus ergebende \"moralische Neutralit\u00e4t\". Das erzeugt den Eindruck, \"dass der Gulag alles und nichts bedeutet hat[...], dass das halt passiert ist, aber egal\". 18 Kooperationsvorhaben einbringen, um auf wichtigen akademischen sowie politischen Themenfeldern klare Positionen zu beziehen. So hat der Moskauer Verlag ROSSPEN eine vielb\u00e4ndige Stalinismus-Edition herausgegeben. Die hier ver\u00f6ffentlichten seri\u00f6sen Werke, darunter auch zahlreiche in Russische \u00fcbersetzte westliche Studien, waren schnell ausverkauft und wurden als (illegale) digitale Kopien aus dem Internet massenhaft heruntergeladen.19  Bestes Beispiel f\u00fcr eine kritische Auseinandersetzung mit der sowjetischen Geschichte ist Oleg Chlevnjuks in Russland mehrfach ausgezeichnete Stalin-Biografie, die in guter Kenntnis der Quellen weit verbreitete Geschichtsmythen dekonstruiert und Stalin als skrupellosen Gewaltherrscher darstellt, der mit dem Leben von Millionen Menschen Roulette spielte.20   Eine im Februar 2020 durchgef\u00fchrte Umfrage unter russischen Historiker_innen ergab allerdings, dass die gro\u00dfe Mehrheit von ihnen in ihrer akademischen Profession keine Kraft sieht, die das Geschichtsbewusstsein der Gesellschaft stark beeinflusst. Eine knappe Mehrheit der befragten Historiker_innen meinte, es gebe gegenw\u00e4rtig einen staatlichen Auftrag f\u00fcr sie, historische Argumente zu liefern, um politische Aufgaben zu l\u00f6sen. Tats\u00e4chlich legen \u00c4u\u00dferungen des russischen Kulturministers Vladimir Medinskij nahe, dass Moskauer Regierungskreise Geschichte nicht als wissenschaftliche Disziplin, sondern vielmehr als ein Reservoir staatstragender Mythen verstanden wissen wollen. Mit dieser Sicht auf die Vergangenheit zeigen sich Historiker_innen aller Altersgruppen jedoch mehrheitlich unzufrieden und fordern, dass sich staatliche Beh\u00f6rden aus Geschichtsdiskussionen heraushalten und diese nicht manipulieren sollten.21   Weit mehr gesellschaftliche Breitenwirkung als die Geschichtswissenschaft erzielen russische Publizist_innen und K\u00fcnstler_innen in Romanen und Memoiren, in Essays und Fernsehdokumentationen. Auch die Gruppe der Blogger_innen behandelt \u00fcber digitale Medien problematische Aspekte der sowjetischen Geschichte auf anspruchsvolle und differenzierte Weise. 22 Ihre Aktivit\u00e4ten haben die russischen Beh\u00f6rden allerdings im Vorfeld der Duma-Wahlen im September 2021 noch einmal stark durch Zensurma\u00dfnahmen eingeschr\u00e4nkt. Der massive Druck auf Internet-Provider, die Blockade von \"GoogleDoc\" und die Sperrung kritischer Websites sowie Portale weisen, genauso wie die heftigen Cyberattacken auf zahlreiche Presseorgane, daraufhin, dass die russischen Beh\u00f6rden gewillt sind im \"Informationskrieg\" gegen unliebsame Meinungen noch repressiver vorzugehen.Besondere Aufmerksamkeit fand im April 2019 der russische Journalist und Videoblogger Jurij Dud' (geboren 1986), als er seinen zweist\u00fcndigen Film \"Kolyma -Heimat unserer Angst\" online stellte. Der in Ostsibirien gelegene Fluss Kolyma gilt als Synonym f\u00fcr den stalinistischen GULag, weil sich hier einer der schlimmsten Lagerkomplexe befand.Zwischen 1931Zwischen   und 1957 mussten in diesem entlegenen Vorhof der H\u00f6lle knapp eine Million H\u00e4ftlinge Zwangsarbeit verrichten. 23 Der Dokumentarfilm ist als Reisereportage konzipiert. Er l\u00e4sst viele Betroffene und Histori-ker_innen zu Wort kommen, um ihre Erfahrungen mit der brutalen Lagergeschichte aufzuzeichnen und damit f\u00fcr die Nachwelt festzuhalten. Mit seiner historischen Auf-21 Zu dieser Umfrage vgl. Kolesnikov, Andrej: Erinnerung als Waffe. Die Geschichtspolitik des Putin-Regimes, in: Osteuropa 70 (2020), H. 6, S. 3-28, hier S. 26 f. 22 Beispiele daf\u00fcr sind z. B. Irina \u0160\u010derbakova, Leonid Parfenov, Vladimir Pozner, Boris Akunin, Ljudmila Ulickaja, Alexej Pivorov, der Sender Do\u017ed', das Radioprogramm Echo Moskvy, die Zeitung Novaja Gazeta, das Namedni-Projekt, der Redacija-Kanal auf YouTube und Internet-Portale wie URL:<https:// www.colta.ru/>, URL: <https://diletant.media/kartoteka/>, URL: <https://arzamas.academy/courses> und URL: <https://meduza.io/specials/bezussr> [letzter Zugriff am 11.11.2021]. Sogar im kulturorientierten, werbefreien Staatssender Rossija K (bis 2009 Kul'tura) laufen immer wieder professionelle historische Dokumentationen. Vgl. Perrier, Elena: Memory Watchdogs, in: Bernsand: Imaginaries (wie Anm. 9), S. 141-174; Kuntsman, Adi: Online Memories, Digital Conflicts and the Cybertouch of War, in: Digital Icons: Studies in Russian, Eurasian and Central European New Media 4 (2010), S. 1-12; Rutten, Ellen/Fedor, Julie/Zvereva, Vera (Hrsg.): Memory, Conflict and New Media. Web Wars in Post-Socialist States, Taylor & Francis, London 2013; Werkmeister, Christian/M\u00fcller-Butz, Martin: Die Geschichte des GULag im Ru-Net. M\u00f6glichkeiten und Grenzen virtueller Erinnerungskulturen, in: Ganzenm\u00fcller: Verbrechen (wie Anm. 17), S. 217-244; Gorham, Michael u. a. (Hrsg.): Digital Russia. The Language, Culture and Politics of New Media Communication, Routledge, New York 2014; Gorbachev, Oleg: The Namedni Project and the Evolution of Nostalgia in Post-Soviet Russia, in: Canadian Slavonic Papers 57 (2015), H. 3-4, S. 180-94; Chut, Ljudmila R.: Istori\u010deskaja blogsfera Runet, URL: <https://cyberleninka.ru/article/n/istoricheskayablogosfera-runeta/viewer> [letzter Zugriff am 05.10.2020]. 23 Zum Lagerkomplex an der Kolyma vgl. Sprau, Mirjam: Kolyma nach dem GULAG. Entstalinisierung im MagadanerGebiet 1953-1960, De Gruyter Oldenbourg, Berlin 2018 kl\u00e4rungsarbeit richtet sich Dud' besonders an die junge Zuschauerschaft, um deren Leerstelle im Geschichtsbild auszuf\u00fcllen. Laut einer repr\u00e4sentativen Umfrage aus dem Jahr 2018 hat knapp die H\u00e4lfte der 18-bis 24-J\u00e4hrigen in Russland noch nie etwas von den stalinistischen S\u00e4uberungen geh\u00f6rt. Der Dokumentarfilm traf dank seiner auf die junge Zielgruppe ausgerichteten Darstellung und Diktion den Nerv der Zeit. Innerhalb des ersten Monats war er schon knapp 10 Millionen Mal angeklickt worden. Ein Jahr sp\u00e4ter \u00fcberstiegen die Aufrufe die 20 Millionen-Marke. Mittlerweile verzeichnet \"YouTube\" knapp 25 Millionen Klicks und \u00fcber eine Million Likes. Damit geh\u00f6rt die historische Dokumentation \u00fcber das eisige Schattenreich von Kolyma zu den erfolgreichsten russischen Videos der letzten Jahre.24   Mit seiner enormen Popularit\u00e4t l\u00f6ste der Film eine heftige Diskussion in den russischen Medien aus. Kritische Stimmen unterstellten Dud' \"fehlenden Patriotismus\" und warfen ihm vor, die Geschichte Russlands \"in den Dreck ziehen zu wollen\". Das f\u00fchre zu \"Verw\u00fcstung in den Seelen von Millionen Russen\". Andere lobten die aufkl\u00e4rerische Leistung des Films, der mit seinem schonungslosen Blick in den m\u00f6rderischen Abgrund des Stalinismus \"all die faulige Sowjetnostalgie, all die masochistische Liebe zu Stalin-Stiefeln, das gewissenlose Jonglieren mit Orden toter Kriegsveteranen und das Posieren in Soldatenm\u00e4nteln\" entzaubere.25   Die Erinnerung an die menschenverachtende Welt der Lager und der Zwangsarbeit h\u00e4lt auch das \"Staatliche Museum der Geschichte des GULag\" aufrecht. Gegr\u00fcndet 2001, zog es 2015 in ein deutlich gr\u00f6\u00dferes Geb\u00e4ude au\u00dferhalb der Moskauer Innenstadt um. Zusammen mit Archiven, Privatpersonen, K\u00fcnstler_innen und Histo-riker_innen veranstaltet das Museum zahlreiche kulturelle Aktivit\u00e4ten, bei den neben den Opfern auch die T\u00e4ter des stalinistischen Terrors und damit die kritischen Seiten der sowjetischen Geschichte facettenreich, wenn auch nicht l\u00fcckenlos thematisiert werden.26   Aufsehenerregt gleichsam die von Sergej Parchomenko, einem Moderator des Radiosenders Echo Moskvy, 2014 gestartete B\u00fcrgeraktion \"Letzte Adresse\". Bei dieser Kampagne, die sich auf die Grundidee des deutschen Vorhabens \"Stolperstei-24 Der Dokumentarfilm ist online abrufbar, URL: <https://www.youtube.com/watch?v=oo1WouI38rQ> [letzter Zugriff am 24.03.2021]. 25 Vgl. zu den medialen Debatten\u0116pple: Neudobnoe pro\u0161loe, (wie Anm. 15), S. 17 f.; Schor-Tschudnowskaja, Anna: A Pop-Cultural Reappraisal of State Terror. The YouTube Film ,Kolyma-Birthplace of Our Fear' and Its Viewers, in: Cultures of History Forum, 29.04.2020, URL: <https://www.cultures-ofhistory.uni-jena.de/debates/russia/a-pop-cultural-reappraisal-of-state-terror-the-youtube-film-kolymabirthplace-of-our-fear-and-its-viewers> [letzter Zugriff am 24.03.2021]; Debattenschau Nr. 76: Kolyma -Heimat unserer Angst, in: Dekoder. Russland Entschl\u00fcsseln, 22.05.2019, URL: <https://www.dekoder. org/de/article/debattenschau-kolyma-juri-dud-doku> [letzter Zugriff am 24.03.2021]. Die Zitate stammen allesamt aus der Debattenschau von Dekoder. 26 Vgl. dazu die Homepage des Museums, URL: <https://gmig.ru/> [letzter Zugriff am 14.10.2020]; Blick ins neue Gulag-Museum in Moskau, https://www.diepresse.com/5015071/blick-ins-neue-gulagmuseum-in-moskau#slide-2 [letzter Zugriff am 24.03.2021]; Sniegon: Gulag, S. 124-130; Holm, Kerstin: Im Moskauer Gulag-Museum. F\u00fcr die Verhaftungen gab es Planziffern, in: Frankfurter Allgemeine Zeitung, 05.05.2016, URL: <https://www.faz.net/aktuell/feuilleton/im-moskauer-gulag-museum-fuer-dieverhaftungen-gab-es-planziffern-14207025.html> [letzter Zugriff am 24.03.2021].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "202-229. Gegen die B\u00fcrgeraktion regt sich mitunter auch Widerstand. Vgl. zu einem viel beachteten Beispiel in St. Petersburg bes. Dom vygljadit kak kladbi\u0161e, URL: https://meduza. io/feature/2020/10/19/dom-vyglyadit-kak-kladbische> [letzter Zugriff am 07.11.2020]. An der Helmut-Schmidt-Universit\u00e4t in Hamburg forscht Melanie Hussinger im Rahmen ihres Promotionsprojekts zu dieser B\u00fcrgeraktion. 28 Vgl. dazu die Homepage des Projekts, URL: <https://www.memo.ru/en-us/projects/topos> [letzter Zugriff am 14.10.2020]. 29 Holm, Kerstin: Russischer Kampf ums Gedenken. Schie\u00dfstand auf dem Massengrab, in: FAZ.NET, 10.01.2021, URL: <https://www.faz.net/1.7136660> [letzter Zugriff am 13.01.2020]. 30 Luxmoore, Matthew: Moscow's Stalin-Themed Kebab Shop Purged Within 24 Hours Of Launch, in: Radio Free Europe/Radio Liberty, 11.01.2021, URL: <https://www.rferl.org/a/russia-moscow-kebabstalin-public-outcry/31042334.html> [letzter Zugriff am 17.11.2021]. Um die Geschichtsaktivist_innen von Memorial wegen ihres lautstarken Protests am Stalin D\u00f6ner zu ma\u00dfregeln, versammelten sich einige Als Reaktion auf diese zivilgesellschaftliche Kritik hatten Pr\u00e4sident Putin und der Patriarch der Russisch-Orthodoxen Kirche schon am 30. Oktober 2017 (nunmehr offizieller Gedenktag an die \"Opfer der politischen Repressionen\") die \"Mauer der Trauer\" eingeweiht. Dieses im Moskauer Stadtzentrum errichtete Denkmal mit weitreichendem Deutungsanspruch soll einerseits an die Opfer der Stalin-\u00c4ra erinnern, andererseits aber einen Schlussstrich unter die fortw\u00e4hrende Geschichtsdebatte ziehen. Das Denkmal bietet zwar ein hohes Identifikationspotential; doch regt sich vielerorts Kritik. Bem\u00e4ngelt werden vor allem die Verstaatlichung der Erinnerung und die Vernachl\u00e4ssigung der T\u00e4ter_innen, sodass es zu keiner Thematisierung der Frage nach Schuld und Verantwortung kommt. Zudem gilt das Denkmal als Ausdruck politischer Scheinheiligkeit, weil in der Amtszeit Putins ungeniert politisch motivierte Gerichtsprozesse angestrengt w\u00fcrden, immer mehr politische Gefangene in Haft s\u00e4\u00dfen und der Zugang zu politisch brisanten Archivbest\u00e4nden zunehmend eingeschr\u00e4nkt werde. 31",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ". Preljudija k pogromam, in: Novaja Gazeta, 11.01.2021, URL: <https://novayagazeta.ru/articles/2021/01/11/88657-prelyudiya-k-pogromam> [letzter Zugriff am 21.03.2021]. 31\u0116 pple: Neudobnoe pro\u0161loe, (wie Anm. 15), S. 50 f.; Putin fordert Schlussstrich unter Stalin-\u00c4ra, in: Deutsche Welle, 30.10.2017, URL: <https://p.dw.com/p/2ml7i> [letzter Zugriff am 09.01.2020]; Grie\u00df, Thielko: Erinnerung mit Widerspr\u00fcchen, in: Deutschlandfunk, 30.10.2017, URL: <https://www. deutschlandfunk.de/verfolgte-der-sowjet-diktatur-erinnerung-mit-widerspruechen.1773.de.html?dram: article_id=399415> [letzter Zugriff am 09.01.2020]. 32 Gefter, Michail: \"Stalin ist erst gestern gestorben ...\", in: Afanassjew, Juri (Hrsg.): Es gibt keine Alternative zu Perestroika. Glasnost, Demokratie, Sozialismus, Greno, N\u00f6rdlingen 1988, S. 379-412. 33 Etkind, Alexander: Warped Mourning. Stories of the Undead in the Land of the Unburied, Stanford UP, Stanford, CA 2013.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Bereits f\u00fcr Kinderg\u00e4rten gibt es mittlerweile Pro-34 Becker: Mythos, (wie Anm. 13), S. 86-101; Koposov, Nikolay: Memory Laws, Memory Wars. The Politics of the Past in Europe and Russia, Cambridge UP, Cambridge 2017, S. 238-299. 35 Zum international vielbeachteten Eklat entwickelte sich vor allem die Justizfarce um den karelischen Historiker Jurij Dmitriev. Vgl. Stewart, Susan: Geschichte als Instrument der Innen-und Au\u00dfenpolitik am Beispiel Russlands. Wie die Gegenwart die Vergangenheit beeinflusst, in: SWP-Studie 22, November 2020, S. 1-40, hier S. 27 f.; Lebedev, Sergej: Das Zeugnis der Toten. Jurij Dmitriev, Wanderer im Archipel, in: Osteuropa 67 (2017), H. 9-10, S. 3-15; Burtin, Schura: Die Geister der Vergangenheit, in: Dekoder. Russland Entschl\u00fcsseln, 30.05.2017, URL: <https://www.dekoder.org/de/article/dimitrijew-terror-solowezki-gulag> [letzter Zugriff am 00.10.2020]; Schmidt, Friedrich: Der Stachel im russischen System, in: Frankfurter Allgemeine Zeitung, 30.09.2020, URL: <https://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/stalinismusforscher-warum-jurij-dmitrijew-verurteilt-wurde-16979242.html?printPagedArticle=true#pageIndex_2> [letzter Zugriff am 20.10.2020]. 36 Aktuell steht \"Memorial\" vor Gericht. Der Organisation droht ein Verbot und die baldige Schlie\u00dfung, um es als gesellschaftliches Gegenged\u00e4chtnis endg\u00fcltig auszuschalten. Vgl. Oleg Kaschin: Die Liquidierung des Gewissens, in: Dekoder. Russland Entschl\u00fcsseln, 12.11.2021, URL: <https://www.dekoder.org/ de/article/memorial-liqudierung-ngo-repressionen> [letzter Zugriff am 24.11.2021]; Lezina, Evgenija: Memorial und seine Geschichte. Russlands historisches Ged\u00e4chtnis, in: Osteuropa 64 (2014), H. 11-12, S. 165-176; Ochotin, Grigorij: Agentenjagd. Die Kampagne gegen NGOs in Russland, in: Osteuropa 65 (2015), H. 1-2, S. 83-94; \u0160\u010derbakova, Irina: Memorial unter Druck. Techniken des repressiven Staates in Russland, in: Osteuropa 70 (2020), H. 3-4, S. 215-228; Golova, Tatiana: Weitere Versch\u00e4rfung der russischen Gesetze \u00fcber ausl\u00e4ndische Agent_innen, in: ZOiS Spotlight 7/2021, 24.02.2021, URL: <https:// www.zois-berlin.de/publikationen/weitere-verschaerfung-der-russischen-gesetze-ueber-auslaendische-agentinnen> [letzter Zugriff am 20.03.2021]. 37 Becker: Mythos, (wie Anm. 13), S. 73-85. 38 Balmforth, Tom: Critics Of Russia's New Education Minister See Threat To Secular Values, in: Radio Free Europe/Radio Liberty, 31.08.2016, URL: <https://www.rferl.org/a/russia-education-ministervasilyeva-stalin-orthodox-values/27958314.html> [letzter Zugriff am 16.10.2020].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Makhotina, Ekaterina: Der Gro\u00dfe Vaterl\u00e4ndische Krieg in der Erinnerungskultur, in: Dekoder. Russland Entschl\u00fcsseln, URL: <https://www.dekoder.org/de/gnose/erinnerungskultur-grosser-vaterlaendischerkrieg-sowjetunion> [letzter Zugriff am 10.10.2020]; Markova, Maria: The Political Use of Soviet Nostalgia to Develop a Russian National Identity, in: E-International Relations, 14. Juli 2020, URL: < https:// www.e-ir.info/pdf/86159> [letzter Zugriff am 10.10.2020]; Norris, Stephen M.: The War Film and Memory Politics in Putin's Russia, in: Hoffmann, David L. (Hrsg.): The Memory of the Second World War (erscheint 2022 bei Routledge). 44 Bljum, Arlen: Blockierte Wahrheit. Blockadeliteratur und Zensur, in: Osteuropa 61 (2011), H. 8-9, S. 297-307, hier S. 307. 45 Deriglazova, Katya: Patriotisches Vergn\u00fcgen, in: Dekoder. Russland Entschl\u00fcsseln, URL: <https:// www.dekoder.org/de/article/park-patriot-hauptkirche-streitkraefte> [letzter Zugriff am 12.10.2020]; Medvedev, Sergej: Geschichte als Rummelplatz, in: Dekoder. Russland Entschl\u00fcsseln, URL: <https:// www.dekoder.org/de/article/geschichte-krieg-terror-erinnerung> [letzter Zugriff am 12.10.2020]; Walker, Shaun: Vladimir Putin Opens Russian \"Military Disneyland\" Patriot Park, in: The Guardian, 16. Juni 2015, URL: <https://www.theguardian.com/world/2015/jun/16/vladimir-putin-opens-russian-militarydisneyland-patriot-park> [letzter Zugriff am 12.10.2020]. M\u00e4rsche und historische Touren sowie durch das Nachstellen von Schlachten und den Gebrauch alter Waffen) patriotischen Stolz auf die milit\u00e4rische Vergangenheit Russlands einzufl\u00f6\u00dfen. Diese vorgegebenen und durchorchestrierten Aktivit\u00e4ten, die kaum individuellen Gestaltungsraum bieten, dienen dazu, die Teilnehmenden daran zu erinnern, dass Russland \"mit Blut getr\u00e4nkt und deshalb heilig ist\". 46 Umfragen unter jungen russischen Menschen belegen, dass dieser geschichtspolitische Tatendrang Wirkung gezeigt und die Verbreitung eines pathetischen Triumphalismus bef\u00f6rdert hat. 47 Als ein besonderes Highlight des pomp\u00f6sen patriotisch-militaristischen \"Park Patriot\" gilt die dort im Mai 2020 eingeweihte, sowohl dem Kriegstriumph 1945 als auch Christi Auferstehung gewidmete \"Kathedrale der russischen Streitkr\u00e4fte\". Sie veranschaulicht mittels der Sakralisierung des Weltkriegssiegs die Einheit von Regierung, Milit\u00e4r und Kirche. Ihre Errichtung wurde offiziell aus Spenden, faktisch aber mit Mitteln des Staates und russischer R\u00fcstungsfirmen finanziert. Putin selbst stiftete aus seinem Privatverm\u00f6gen die Hauptikone mit einem aufw\u00e4ndig gestalteten Christusbild. F\u00fcr heftigen Streit sorgte ein geplantes Wandmosaik, das Stalin und Putin zeigt, wie sie von einer Menschenmenge f\u00fcr den Sieg \u00fcber Hitler-Deutschland 1945 und f\u00fcr die Annexion der Krim 2014 gefeiert werden. W\u00e4hrend die russische Milit\u00e4rf\u00fchrung Stalin als siegreichen Kriegsherren l\u00e4ngst wieder in ihr Pantheon aufgenommen hat, hagelte es Kritik vonseiten der Medien und russisch-orthodoxer Priester. Die Erinnerung daran, dass Stalin w\u00e4hrend der 1930er Jahre einen erbitterten Feldzug gegen die Religion f\u00fchrte und dabei \u00fcber 90 Prozent des russisch-orthodoxen Klerus ermorden lie\u00df, ist ungeachtet aller Besch\u00f6nigungsversuche in vielen Kreisen keineswegs verblasst. 48 Angesichts der gro\u00dfen Entr\u00fcstung \u00fcber das fast fertige Wandmosaik kam dieses dann doch nicht in die Kathedrale, sondern landete in einem benachbarten Museum. 49 46 McGlynn, Jade: Milit\u00e4rgeschichte f\u00fcr die russische Jugend, in: ZOiS Spotlight 38/2020 (21. Oktober 2020), URL: <https://www.zois-berlin.de/publikationen/zois-spotlight/militaergeschichte-fuer-dierussische-jugend/> [letzter Zugriff am 22.10.2020]. 47 Krawatzek, F\u00e9lix: Geschichtsloyal? Wie die Jugend in Russland die Geschichte bewertet, in: ZOiS Spotlight 39/2018 (14.11.2018), URL: <https://www.zois-berlin.de/publikationen/zois-spotlight-2018/ geschichtsloyal-wie-die-jugend-in-russland-die-geschichte-bewertet/> [letzter Zugriff am 16.10.2020]; ders./Frie\u00df, Nina: World War II for Young Russians. The Production and Reception of History in: ZOiS Report, Nr. 1/2020 (April), URL: <https://www.zois-berlin.de/publikationen/zois-report/zois-report-12020/> [letzter Zugriff am 16.10.2020]. 48 Auch in Kirchenkreisen greift seit einiger Zeit die Verehrung Stalins um sich. Beispielsweise versuchte 2008 eine russisch-orthodoxe Gemeinde in St. Petersburg, Stalin heilig zu sprechen. Auch wenn dieser Versto\u00df damals scheiterte, so gibt es seitdem immer wieder Ikonen mit Stalin. Vgl. Margolina, Sonja: Der heilige Josef Wissarionowitsch, in: Die WELT, 17.12.2008, URL: <https://www.welt.de/welt_print/ article2890373/Der-heilige-Josef-Wissarionowitsch.html> [letzter Zugriff am 07.11.2020].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Angelehnt an das britische remembrance poppy, verteilte die staatliche Nachrichtenagentur RIA Novosti mit Unterst\u00fctzung der Moskauer Stadtregierung und einem studentischen Sozialhilfswerk 2005 am 9. Mai erstmals 800.000 schwarz-orange gestreifte Stoffschleifen. Als Zeichen der Dankbarkeit f\u00fcr die Veteranen des \"Gro\u00dfen Vaterl\u00e4ndischen Kriegs\" wurden sie zu einem neuen Symbol des Gedenkens, das explizit Traditionen aus der zarischen Milit\u00e4rgeschichte aufgriff und mit der sowjetischen Weltkriegsgeschichte in einen Zusammenhang stellte. Innerhalb kurzer Zeit entwickelte sich die Bandkampagne zu einem gesellschaftlichen Selbstl\u00e4ufer. 2007 trug Pr\u00e4sident Putin w\u00e4hrend der Mai-Feierlichkeiten das B\u00e4ndchen zum ersten Mal auf gro\u00dfer \u00f6ffentlicher B\u00fchne am Revers. Er erhob damit das Gedenkb\u00e4ndchen zu einem wichtigen, staatlich sanktionierten Identit\u00e4tsmarker. W\u00e4hrend der russischen Massenproteste gegen Putin 2011/12, bei denen wei\u00dfe B\u00e4nder den allgemeinen Unmut zum Ausdruck bringen sollten, diente das aus der Mottenkiste der zarischen Milit\u00e4rgeschichte entlehnte \"Georgsband\" kremltreuen Gegendemonstrierenden als Bekenntnissymbol ihrer Loyalit\u00e4t gegen\u00fcber dem Putin-Regime. Nach dem Umbruch in der Ukraine im Fr\u00fchjahr 2014 und mit dem Beginn der russischen Aggression nutzten es die separatistischen Kr\u00e4fte auf der 53 Stewart: Geschichte (wie Anm. 35), S. 27 f.; Klimeniouk, Nikolai: Kriegsdenkm\u00e4ler in Russland. Die unfassbare L\u00fcge dieser Helden, URL: <https://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/luege-ueberkriegsdenkmaeler-in-russland-empoert-russen-13720292.html> [letzter Zugriff am 14.10.2020]. 54 Scherbakowa, Irina: Zerrissene Erinnerung. Der Umgang mit Stalinismus und Zweitem Weltkrieg im heutigen Russland, Wallstein, G\u00f6ttingen 2010; dies.: Die H\u00e4nde meines Vaters. Eine russische Familiengeschichte, Droemer, M\u00fcnchen 2017. 55 Poljan, Pavel M.: Istoriomor, ili trepanacija pamjati. Bitvy za pravdu o GULAGe, deportacijach, vojne i Cholokoste, AST, Moskva 2016.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Vgl. die Homepage, URL: <https://www.moypolk.ru/> [letzter Zugriff am 14.10.2020]. Ferner Stewart: Geschichte (wie Anm. 35), S. 24 f.; Bilalutdinov, Azat: Die Gedenkinitiative \"Unsterbliches Regiment\" zwischen Gesellschaft und Politik, in: Gabowitsch, Mischa/Gdaniec, Cordula/Makhotina, Ekaterina (Hrsg.): Kriegsgedenken als Event. Der 9. Mai 2015 im postsozialistischen Europa, Sch\u00f6ningh, Paderborn 2017, S. 126-140. 60 Von einer \"idiotischen Initiative\" spricht der russische Historiker Alexej Miller: Wir zerst\u00f6ren, was wir erreicht haben, in: Dekoder. Russland Entschl\u00fcsseln, 23.04.2018, URL: <https://www.dekoder.org/de/ article/wir-zerstoeren-was-wir-erreicht-haben> [letzter Zugriff am 15.10.2020]. Eine andere Sichtweise vertritt Alexander Etkind im Interview mit Alexander Gorbatschow, in: Dekoder. Russland Entschl\u00fcsseln, 09.05.2018, URL: <https://www.dekoder.org/de/article/krieg-erinnerung-etkind-aufarbeitung> [letzter Zugriff am 15.10.2020]. 61 Die deutsche \u00dcbersetzung dieser Rede findet sich in Osteuropa 64 (2014), H. 5-6, S. 87-99.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Dazu passt, dass schon 2004 der ehemalige Revolutionsfeiertag vom 7. November durch einen neuen, drei Tage vorverlagerten Gedenktag ersetzt wurde. Dieser wird mit dem Bezug auf die Befreiung Moskaus von polnisch-litauischen Truppen 1612 seitdem als \"Tag der Einheit des Volkes\" begangen, um nationalpatriotische Harmonien an die Stelle des vormaligen revolution\u00e4ren Klassenkampfgedr\u00f6hnes treten zu lassen und so den Menschen jegliche Lust auf Protest zu nehmen. Staatsb\u00fcrgerliche Pflicht sei nicht Widerstand, sondern vor allem Gehorsam gegen\u00fcber der Staatsf\u00fchrung. Russland -so die Botschaft des Kremls -habe die schmerzhafte Periode der Revolutionen, Aufst\u00e4nde und Massenstreiks l\u00e4ngst hinter sich gelassen. Unter Putins F\u00fchrung sei die gesellschaftliche Zwietracht der Eintracht von Staat und Bev\u00f6lkerung gewichen, um so die Ruhigstellung unzufriedener Geister zu simulieren sowie ungel\u00f6ste Gegenwartsprobleme zu kaschieren. 64 Bei den vom Kreml zum \"Verfertigen der Wahrheit\" angewandten \"Technologien der Seele\" kommt der Geschichtspolitik die zentrale Bedeutung zu, durch eine heilsame \"Cliotherapie\" 65 das Wohlbefinden von Staat und Gesellschaft sicher zu stellen. 66 62 Siegert, Jens: Notizen aus Moskau. Regime ohne Zukunft. Wie Russland zum Sieger im Ersten Weltkrieg wurde, in: Russland-Analysen, Nr. 286 (21.11.2014), S. 28-29; Dornbl\u00fcth, Gesine: Vergessener Krieg. In Moskau wurde ein Denkmal f\u00fcr den Ersten Weltkrieg eingeweiht, URL: <http://www. deutschlandfunkkultur.de/vergessener-krieg-spaete-aufarbeitung.1013.de.html?dram:article_id=293421> [letzter Zugriff am 15.10.2020]. 63 Makhotina, Ekaterina: Keine Experimente. Russlands Geschichtspolitik und die Revolution, in: Osteuropa 67 (2017), H. 6-8, S. 211-230; Kalinin, Il'ja: Antirevolution\u00e4re Revolutionserinnerungspolitik. Russlands Regime und der Geist der Revolution, in: Osteuropa 67 (2017), H. 6-8, S. 7-17; Kurilla, Ivan: History and Memory in Russia during the 100-Year Anniversary of the Great Revolution, in: PONARS Eurasia Policy Memo Nr. 503, Januar 2018, S. 1-6. 64 de Keghel, Isabelle: Verordneter Abschied von der revolution\u00e4ren Tradition. Der \"Tag der nationalen Einheit\" in der Russl\u00e4ndischen F\u00f6deration, in: Karl: Geschichtspolitik (wie Anm. 9), S. 119-140; Plamper, Jan: Erinnerung und Verdr\u00e4ngung der Revolution in Russland. Zwischen M\u00e4rtyrologie, Konspirologie und starkem Staat, in: Behrends, Jan C. u. a. (Hrsg.): 100 Jahre Roter Oktober. Zur Weltgeschichte der Russischen Revolution, Links, Berlin 2017, S. 279-294. 65 Kolesnikov: Erinnerung (wie Anm. 21), S. 26. 66 Schmid, Ulrich: Technologien der Seele. Vom Verfertigen der Wahrheit in der russischen Gegenwartskultur, Suhrkamp, Berlin 2015. Die sich nach aktuellen politischen Konjunkturen richtenden Erinnerungsoffensiven des Kremls zielen nicht nur innenpolitisch darauf, ein unabh\u00e4ngiges historisches Bewusstsein gesellschaftlicher Gruppen zu unterbinden, um durch eine gesteuerte geschichtspolitische Mobilmachung die Unterst\u00fctzung f\u00fcr das Putin-Regime zu vergr\u00f6\u00dfern. Dar\u00fcber hinaus werden Geschichtsnarrative zu machtpolitischen Zwecken als Waffe in der hybriden Kriegsf\u00fchrung gegen Nachbarstaaten eingesetzt. W\u00e4hrend nach dem Zerfall des Sowjetimperiums und des Ostblocks die Transformationsgesellschaften in Osteuropa begannen, eigene nationale Narrative zu entwickeln, um sich ihre spannungsreiche Geschichte auf neue Weise anzueignen, gab es gleichzeitig Formen grenz\u00fcberschreitender geschichtswissenschaftlicher und erinnerungskultureller Kooperationen. Ziel war es, lange Zeit verdr\u00e4ngte Themen gemeinsam aufzuarbeiten und damit erste wichtige Schritte in Richtung Vers\u00f6hnung zu gehen. Die gemeinsamen russisch-polnischen, ukrainisch-polnischen sowie russischbaltischen Kommissionen und Projekte f\u00fchrten zu einer sorgsamen Dokumentation und politisch-historischen Neubewertungen des Hitler-Stalin-Pakts, des Warschauer Aufstands, des NKWD-Massakers von Katyn und weiterer Kriegs-und Nachkriegsverbrechen. Ein H\u00f6hepunkt dieser Aufarbeitungs-und Vers\u00f6hnungsinitiativen sollten anl\u00e4sslich des 70. Jahrestags der Massenerschie\u00dfungen von Katyn die gemeinsamen russisch-polnischen Gedenkfeiern vor Ort im Grenzgebiet Russlands zu Belarus sein. Sie wurden aber \u00fcberschattet vom Absturz der polnischen Regierungsmaschine am 10. April 2010. Dabei starben der polnische Staatspr\u00e4sident Lech Kaczy\u0144ski und 95 weitere Passagiere, darunter hochrangige Politiker_innen und Vertreter_innen der Opferangeh\u00f6rigen. In Polen bot diese Trag\u00f6die nationalkonservativen Kreisen die Gelegenheit, antirussische Verschw\u00f6rungsfantasien zu verbreiten. Das f\u00fchrte zu neuen geschichts-und au\u00dfenpolitischen Spannungen. 67 9 Baltischer Testlauf: Der russisch-estnische Denkmalstreit 2007 Zu einer ersten aufsehenerregenden geschichtspolitischen Attacke Russlands auf einen Nachbarstaat kam es 2007 in Estland, nachdem die baltischen Staaten drei Jahre zuvor der EU und der NATO beigetreten waren. Zwischen Moskau und Tallinn gab es bereits zuvor wegen ungekl\u00e4rter Grenzfragen und der Lage der russischen Minderheit Streit. Das umstrittene Gedenken an estnische Soldaten, die im Zweiten Weltkrieg f\u00fcr die deutsche Wehrmacht gegen die Rote Armee gek\u00e4mpft hatten, tr\u00fcbte die Beziehungen weiter. In dieser schon angespannten Situation eskalierte der Konflikt um die Demontage des 1947 von einem estnischen Bildhauer und Architekten 67 Kalmbach, Cordula: Das Massaker erinnern. Katy\u0144 als lieu de m\u00e9moire der polnischen Erinnerungskultur, Peter Lang, Frankfurt a.M. 2015; Urban, Thomas: Katyn 1940. Geschichte eines Verbrechens, Beck M\u00fcnchen 2015; Weber, Claudia: Krieg der T\u00e4ter. Die Massenerschie\u00dfungen von Katy\u0144, HIS, Hamburg 2015. entworfenen Denkmalkomplexes f\u00fcr die im Zweiten Weltkrieg bei der Befreiung Tallinns gefallenen Rotarmist_innen. Das sowjetische Ehrenmal im Stadtzentrum sollte der Verbreiterung einer Hauptverkehrsstra\u00dfe weichen. Als die estnische Regierung taktisch unklug im April 2007 kurz vor dem symboltr\u00e4chtigen Feiertag am 9. Mai die Zerlegung des Denkmals anordnete, kam es -angeheizt durch russische Medien und eingereiste Provokateur_innen -in Tallinn zu heftigen Ausschreitungen. In diesem \"estnisch-russischen Kulturkampf\" 68 um die Deutungshoheit \u00fcber den Zweiten Weltkrieg nutzte der Kreml das voreilige und kompromisslose Handeln der estnischen Regierung, um mit einer massiven Propagandakampagne den baltischen Nachbarn einzusch\u00fcchtern. Zugleich \u00fcberpr\u00fcfte Moskau, ob sich mit geschichtspolitischen Mitteln Verwirrung stiften und ein Keil in die EU treiben l\u00e4sst. Dahinter stand das starke Verlangen, Russland wieder st\u00e4rker als agierende Gro\u00dfmacht in der Arena der internationalen Politik in Stellung zu bringen. Die estnische Regierung zog aus der geschichtspolitischen Kontroverse Lehren. Entschieden trat sie verbreiteten Ger\u00fcchten entgegen, dass ihre Politik auf die Tilgung sowjetischer Erinnerungsorte ziele. Der demontierte, den sowjetischen Befreiern gewidmete Denkmalkomplex wurde nicht eingeschmolzen, sondern auf einem Milit\u00e4rfriedhof wiederaufgebaut, um dort eine angemessene Gedenkst\u00e4tte zu schaffen. Seitdem behandeln estnische Beh\u00f6rden emotional aufgeladene Streitthemen mit mehr Bedacht. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass sich die russischsprachige Minderheit nun weniger anf\u00e4llig f\u00fcr aggressive Stimmungsmache aus Moskau zeigt. Die im Denkmalstreit 2007 deutlich werdende russische Einmischung in innerestnische Angelegenheiten hat zudem die internationale Solidarit\u00e4t mit Estland gest\u00e4rkt und dessen Integration in die EU gef\u00f6rdert. 69 10 Das geschichtspolitische Ringen um den Zweiten Weltkrieg: Der Streit mit der Ukraine und mit Litauen seit 2014 Der baltische Testlauf 2007 zeigte dem Kreml, wie gut sich der Zweite Weltkrieg mit seinen immensen Opfern auf sowjetischer Seite als ultimative Propagandagrundlage f\u00fcr den au\u00dfenpolitischen Diskurs der Einkreisung durch den Westen und die verschw\u00f6rungsgl\u00e4ubige Vorstellung von der unersch\u00fctterlichen \"Festung Russland\" nutzen l\u00e4sst. 70 Nach der Annexion der Krim und dem Beginn der bis heute fortdauernden Intervention im ostukrainischen Donbass startete Moskau 2014 eine geschichtspolitische Offensive zur Dem\u00fctigung und Blo\u00dfstellung der Ukraine, um die historische Legitimit\u00e4t und territoriale Integrit\u00e4t des Nachbarstaats infrage zu stellen. Erinnerungskulturelle Konkurrenzen und Kontroversen eskalierten in einem regelrechten Geschichtskrieg.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Das Ringen Litauens um eine angemessene Holocausterinnerung erfuhr durch diese russische Einmischung und Verunglimpfung eine massive Politisierung. Der umk\u00e4mpften Weltkriegsgeschichte kam als wichtiges Politikfeld zunehmende Aufmerksamkeit zu. Das schlug sich in einer wachsenden Zahl der Akteur_innen und Initiativen nieder, die seitdem neben ihren internen Auseinandersetzungen auch einen geschichtspolitischen Abwehrkampf gegen den Kreml auszufechten haben. 75 72 Vladimir Putin: Ob istori\u010deskom edinstve russkich i ukraincev, 12.07.2021, URL: <http://kremlin.ru/ events/president/news/66181> [letzter Zugriff am 25.09.2021]. 73 Eggert, Konstantin: Putins Kampf gegen das \"Anti-Russland\", 20.07.2021, in: Dekoder. Russland Entschl\u00fcsseln, URL: <https://www.dekoder.org/de/article/putin-ukraine-aufsatz> [letzter Zugriff am 25.09.2021]; Goncharenko, Roman: Putin formuliert Ukraine-Doktrin und droht, in: Deutsche Welle, 15.07.2021, URL: <https://p.dw.com/p/3wXS> [letzter Zugriff am 25.09.2021]; Klimeniouk, Nikolai: Putin \u00fcber die Ukraine. Wie im Hospiz, in: Frankfurter Allgemeine Zeitung, 17.07.2021, URL: <https://www. faz.net/aktuell/feuilleton/putin-ueber-die-ukraine-zurschaustellung-der-eigenen-unbildung-17440499. html> [letzter Zugriff am 25.09.2021]; Adler, Sabine: Putins Ukraine-Artikel l\u00f6st Angst und Schrecken aus, 26.07.2021, URL: <https://srv.deutschlandradio.de/dlf-audiothek-audio-teilen.3265.de.html?mdm: audio_id=944461> [letzter Zugriff am 25.09.2021]. 74 Flierl, Thomas/M\u00fcller, Elfriede (Hrsg.): Osteuropa -Schlachtfeld der Erinnerungen, Dietz, Berlin 2010. 75 Ackermann, Felix: Aktualisierte Gewalterfahrung. Litauens Geschichtspolitik und Russlands Ukrainekrieg, in: Osteuropa 66 (2016), H. 3, S. 111-128; Su\u017eied\u00e9lis, Saulius: Schwierige Erinnerung. Litauen: Holocaust und Opferkonkurrenz, in: Osteuropa 68 (2018), H. 6, S. 101-113; Bobryk, Adam: Die Fesseln der Geschichte. Erinnerungskonflikte in Litauen, in: Osteuropa 70 (2020), H. 1-2, S. 51-60.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "um die Geschichte des Zweiten Weltkriegs gegen die vermeintlichen heimt\u00fcckischen Umschreibpl\u00e4ne des Westens offensiv zu verteidigen. Dies fand seinen H\u00f6hepunkt in der Publikation eines ausf\u00fchrlichen Grundsatzartikels Putins. Bei diesem besonderen Akt der Geschichtspolitik legte der russische Pr\u00e4sident seine Interpretation der Weltkriegsgeschichte dar und setzte weitere antipolnische Akzente. Sein Beitrag erschien zun\u00e4chst am 18. Juni 2020 auf Englisch unter dem Titel \"75th Anniversary of the Great Victory: Shared Responsibility to History and our Future\" auf der Website des konservativen US-Fachmagazins \"The National Interest\" und am folgenden Tag auf Russisch auf der Moskauer Regierungsplattform kremlin.ru sowie in der \"Rossijskaja Gazeta\", dem Amtsblatt der Regierung.97   Kurz darauf ver\u00f6ffentlichte die russische Botschaft in Berlin die russische Originalversion und eine deutsche \u00dcbersetzung auf ihrer Website.98  Wenige Tage sp\u00e4ter erhielten Deutschlands Osteuropa-Forscher_innen eine Mail von der Pressestelle der Botschaft. Darin wurde den Fachleuten allen Ernstes vorgeschlagen, \"den Artikel von Wladimir Putin k\u00fcnftig bei der Vorbereitung von historischen Beitr\u00e4gen zu nutzen\". Das l\u00f6ste ein lautes Rauschen im deutschen Bl\u00e4tterwald aus; zahlreiche angeschriebene Expert_innen machten sich die M\u00fche, Putins Darstellung als eine neue geschichtspolitische Volte des Kremls kritisch auseinanderzunehmen und die damit verbundenen politischen Absichten offenzulegen. 99 Vgl. URL: <https://nationalinterest.org/feature/vladimir-putin-real-lessons-75th-anniversary-worldwar-ii-162982> und URL: <http://en.kremlin.ru/events/president/news/63527> [letzter Zugriff am 23.10.2020]. 98 Vgl. URL: <https://russische-botschaft.ru/ru/2020/06/19/statya-vladimira-putina-75-let-velikoy/> und URL: <https://russische-botschaft.ru/de/2020/06/19/75-jahrestag-des-grossen-sieges-gemeinsameverantwortung-vor-geschichte-und-zukunft/> [letzter Zugriff am 23.10.2020]. 99 Zur geschlossenen Kritik der deutschen Historiker_innen an Putins Geschichtsoffensive vgl. bes. Aust, Martin/Hilbrenner, Anke/Obertreis, Julia: Geschichtspolitik braucht Entspannungspolitik, in L.I.S.A. vom 2. Juli 2020, URL: <https://lisa.gerda-henkel-stiftung.de/geschichtspolitik_entspannungspolitik> [letzter Zugriff am 24.10.2020]. Im Zentrum des langatmigen Traktats zum Zweiten Weltkrieg steht Putins eigenwillige Interpretation des Hitler-Stalin-Pakts. Dabei greift Putin ausgew\u00e4hlte, hinl\u00e4nglich bekannte Fakten auf, um diese bei seinem akuten R\u00fcckfall in die ideologisierte Geschichtsschreibung f\u00fcr eine forsche, durch \u00fcberm\u00e4\u00dfige Einseitigkeiten, plakative Unwahrheiten und subtile Botschaften gepr\u00e4gte Geschichtsklitterung zu nutzen. Vor allem versucht Putin zu kaschieren, dass Hitler das B\u00fcndnis mit Stalin dringend brauchte, um beim \u00dcberfall auf Polen einen drohenden Zweifrontenkrieg zu vermeiden und aus der Sowjetunion unbedingt ben\u00f6tigte \u00d6l-und Agrarimporte zu erhalten. In trickreichen Verhandlungen mit Reichsau\u00dfenminister Joachim Ribbentrop konnte die sowjetische Seite eine f\u00fcr sie g\u00fcnstige \"Beutepartnerschaft\" erreichen. 100 Das ber\u00fchmte Geheimprotokoll legte die Aufteilung Polens und Ostmitteleuropas durch neue Grenzverl\u00e4ufe fest, die der Sowjetunion durch eine Westausdehnung erhebliche territoriale Gewinne erbrachten, begleitet von massiver milit\u00e4rischer Gewalt und staatsterroristischen Exzessen im Zuge der Annexion. 101Mit der vollmundigen Deklaration des \"Schutzes der historischen Wahrheit\" negiert Putin anders als die vormaligen sowjetischen Kremlchefs das Geheimprotokoll nicht mehr; aber er relativiert Stalins Rolle, indem er die Schuld an diesem Teufelspakt \"europ\u00e4isiert\" und vor allem \"polonisiert\". Nachdem, so Putins Lesart, die europ\u00e4ischen Demokratien seit 1933 immer wieder versucht hatten, mit der nationalsozialistischen Diktatur politisch ins Gesch\u00e4ft zu kommen, h\u00e4tte Stalin nicht abseits stehen k\u00f6nnen. Durch diese Umst\u00e4nde w\u00e4re er gezwungen gewesen, einen tempor\u00e4ren Ausgleich mit Hitler zu finden, um Zeit f\u00fcr die dringend ben\u00f6tige Aufr\u00fcstung der sowjetischen Streitkr\u00e4fte zu gewinnen.102  Putin verherrlicht Stalin keineswegs und spricht seine Terrorherrschaft im Inneren an; aber er betont, dass Stalin au\u00dfenpolitisch umsichtig agiert habe, um letztlich sein Land und ganz Europa vor dem Nationalsozialismus retten zu k\u00f6nnen. Als wichtiges Entlastungsargument f\u00fcr Stalins zeitweilige Allianz mit Hitler f\u00fchrt Putin -wenig \u00fcberraschend -das M\u00fcnchener Abkommen von 1938 an. Statt mit der Sowjetunion ein B\u00fcndnis einzugehen, h\u00e4tten Gro\u00dfbritannien, Frankreich und Polen auf dem Altar der Appeasement-Politik die Tschechoslowakei geopfert. Der Kremlchef wirft den westlichen Historiker_innen und Politiker_innen vor, die Bedeutung des M\u00fcnchener Abkommen als Ausl\u00f6ser des Zweiten Weltkriegs zu verschweigen. Damit verkennt er bewusst, dass dieses verh\u00e4ngnisvolle Vertragswerk allseits als misslungener diplomatischer Versuch in der europ\u00e4ischen Geschichte gilt und Ap-100 So der Begriff von Daniel Koerfer: Deutsch-sowjetische Beutepartnerschaft. Zweiter Weltkrieg -Kriegsbeginn 1939, in: Frankfurter Allgemeine Zeitung, 17.09.2009, S. 33. 101 M\u00f6ller, Horst u. a. (Hrsg.): Die Trag\u00f6die Europas. Von der Krise des Jahres 1939 bis zum Angriff auf die UdSSR, De Gruyter Oldenbourg, M\u00fcnchen 2013; Moorhouse, Roger: The Devils' Alliance. Hitler's Pact with",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "handelte es sich 1940 um eine Annexion par excellence mit einem Ultimatum, einem gewaltsam eingesetzten Moskauer Marionettenregime und einer Scheinwahl. 106 Die anschlie\u00dfende, von Terror und Massendeportationen begleitete Sowjetisierung verschweigt Putin genauso wie den sowjetischen Winterkrieg 1939/40 gegen Finnland, mit dem der Kreml massive Grenzverschiebungen zu seinen Gunsten erzwang und diese mit mehr als 200.000 toten und knapp 300.000 verwundeten Rotarmist_innen teuer erkaufte. Das Blutvergie\u00dfen hatte bei den sowjetischen Streitkr\u00e4ften schon lange vor dem Angriff der Wehrmacht im Juni 1941 begonnen. 107 Besonders verst\u00f6rt Putins Aussage, beim Einmarsch in Polen h\u00e4tte die sowjetische F\u00fchrung im September 1939 jederzeit die M\u00f6glichkeit gehabt, \"die Westgrenze der UdSSR noch weiter nach Westen, bis nach Warschau zu verschieben\". Er greift damit eine neuerdings in der russischen \u00d6ffentlichkeit vermehrt zu vernehmende Drohgeb\u00e4rde auf, russische Streitkr\u00e4fte k\u00f6nnten innerhalb weniger Tage erneut Kiew, Warschau und Berlin besetzen, wenn die dortigen Regierungen meinten, sich gegen Moskau stellen zu m\u00fcssen. Putins sinisterem Fingerzeig kommt politische Brisanz zu, weil die polnische Staatsf\u00fchrung ihre guten Beziehungen zu Washington seit einiger Zeit nutzt, um die Verlegung von US-Truppen auf ihr Territorium zu erreichen. Darin sieht der Kreml einen Affront und l\u00e4sst seitdem nichts unversucht, Polen als angeblichen Satellitenstaat der USA mit S\u00e4belrasseln unter Druck zu setzen. Dieses tagesaktuelle Konfliktgeschehen hilft zu erkl\u00e4ren, warum Putin seinen Abhandlungen zur Kriegsschuldfrage eine derart starke antipolnische Sto\u00dfrichtung gibt.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "Bei Putins Erw\u00e4hnung von Jalta werden Beobachter_innen in den sich nach 1989 aus dem Moskauer Machtorbit gel\u00f6sten Staaten vermutlich aufhorchen. Dort gilt das Gipfeltreffen als Verrat der Westm\u00e4chte, weil diese als \"Preis f\u00fcr den Frieden\" Stalin damals die Hegemonie \u00fcber Osteuropa zugestanden h\u00e4tten. 113 13 Putins Beschw\u00f6rung eines deutsch-russischen Bilateralismus: 22. Juni 2021 Auch den n\u00e4chsten bedeutsamen Gedenktag, als sich am 22. Juni 2021 der deutsche \u00dcberfall auf die Sowjetunion zum 80. Mal j\u00e4hrte, nutzte Putin erneut, um sich als selbstbewussten Geschichtserkl\u00e4rer mit gro\u00dfem Deutungsanspruch in Szene zu setzen. Der Redaktion der Wochenzeitung \"Die ZEIT\" lie\u00df er einen Beitrag zukommen, indem er -wieder ausgehend vom Zweiten Weltkrieg -seine Sicht auf Europas Geschichte und seine Vorstellung von einer gemeinsamen Zukunft ausbreitete. Erneut verwahrte sich Putin nachdr\u00fccklich gegen angebliche \"j\u00fcngste Versuche, die Kapitel der Vergangenheit neu zu schreiben\". Die historische Wahrheit laute vielmehr, \"dass der Sowjetsoldat seinen Fu\u00df nicht auf deutschen Boden setzte, um sich an den Deutschen zu r\u00e4chen, sondern um seine edle und gro\u00dfe Befreiungsmission zu erf\u00fcllen\". 114 Diese Sicht geht geflissentlich \u00fcber die doppelte Gewalterfahrung hinweg, die viele Menschen im \u00f6stlichen Europa sowohl durch den Nationalsozialismus als auch durch den Stalinismus zu ertragen hatten. Weil sich der Beitrag explizit an ein deutsches Publikum wandte und offensichtlich bestehende russlandfreundliche Orientierungen best\u00e4rken wollte, vermied es Putin, von deutscher Schuld zu sprechen und deutsche Kriegsverbrechen zu benennen. Auch die Weltkriegsursachen thematisierte er dieses Mal nicht, um so einen Bogen um die mit dem Hitler-Stalin-Pakt verbundenen Kontroversen schlagen zu k\u00f6nnen. Durch diese Auslassungen blieb aber vieles im Vagen und Unbestimmten; der Zweite Weltkrieg erschien als diffuser Schicksalsschlag, der Europa ereilte, und nicht als historisches Ereignis mit konkreten Ursachen, T\u00e4tern und Folgewirkungen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}