{
    "paper_id": "e51aa51bb59e3f5c2da601ad712d99575de550e3",
    "metadata": {
        "title": "Int\u00e9r\u00eat de la m\u00e9decine du travail hospitali\u00e8re dans la promotion de la vaccination anti-COVID-19",
        "authors": [
            {
                "first": "H",
                "middle": [
                    "Ben"
                ],
                "last": "Said",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de pathologie professionnelle et d'aptitude au travail",
                    "institution": "facult\u00e9 de m\u00e9decine de Tunis",
                    "location": {
                        "settlement": "Tunis",
                        "country": "Tunisie"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Chaouech",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de pathologie professionnelle et d'aptitude au travail, h\u00f4pital Habib Thameur",
                    "institution": "facult\u00e9 de m\u00e9decine de Tunis",
                    "location": {
                        "settlement": "Tunis",
                        "country": "Tunisie"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Mechergui",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de pathologie professionnelle et d'aptitude au travail",
                    "institution": "facult\u00e9 de m\u00e9decine de Tunis",
                    "location": {
                        "settlement": "Tunis",
                        "country": "Tunisie"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "I",
                "middle": [],
                "last": "Yousfi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de pathologie professionnelle et d'aptitude au travail",
                    "institution": "h\u00f4pital Charles Nicolle",
                    "location": {
                        "settlement": "Tunis",
                        "country": "Tunisie"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Rejeb",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de pathologie professionnelle et d'aptitude au travail",
                    "institution": "h\u00f4pital Charles Nicolle",
                    "location": {
                        "settlement": "Tunis",
                        "country": "Tunisie"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Aouida",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de pathologie professionnelle et d'aptitude au travail",
                    "institution": "h\u00f4pital Charles Nicolle",
                    "location": {
                        "settlement": "Tunis",
                        "country": "Tunisie"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Ladhari",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de pathologie professionnelle et d'aptitude au travail",
                    "institution": "facult\u00e9 de m\u00e9decine de Tunis",
                    "location": {
                        "settlement": "Tunis",
                        "country": "Tunisie"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Introduction La m\u00e9decine du travail est essentiellement une m\u00e9decine pr\u00e9ventive permettant de pr\u00e9server la sant\u00e9 des travailleurs notamment en milieu de soins et particuli\u00e8rement en cette p\u00e9riode de pand\u00e9mie COVID-19. Dans ce cadre, une campagne de vaccination a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e au sein des services de m\u00e9decine du travail des h\u00f4pitaux, destin\u00e9e pour le personnel de soins des secteurs public et priv\u00e9 non encore vaccin\u00e9. Notre \u00e9tude avait pour objectif de d\u00e9terminer l'apport de la m\u00e9decine du travail hospitali\u00e8re dans cette mesure pr\u00e9ventive. M\u00e9thodes \u00c9tude descriptive transversale ayant int\u00e9ress\u00e9 le personnel de soins non vaccin\u00e9 de deux centres hospitalo-universitaires publics (h\u00f4pital Charles Nicolle et h\u00f4pital Habib Thameur) et trois cliniques priv\u00e9es qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 au service de m\u00e9decine du travail de l'h\u00f4pital Charles Nicolle au cours de la campagne. R\u00e9sultats Au total, nous avons collig\u00e9 824 personnels non vaccin\u00e9s. Notre population ayant re\u00e7u le vaccin anti-COVID 19 \u00e9tait compos\u00e9e de 454 personnels (55,1 %). Le personnel avait un \u00e2ge moyen de 39,66 \u00b1 10,03 ans et \u00e9tait \u00e0 pr\u00e9dominance f\u00e9minine (72,7 %) avec un sex-ratio H/F de 0,36. Ils travaillaient dans 72,2 % dans le secteur public et occupaient des services \u00e0 caract\u00e8re m\u00e9dical dans 34,9 % des cas. La cat\u00e9gorie professionnelle pr\u00e9dominante \u00e9tait celle des ouvriers (27,4 %) suivie de celle des infirmiers (20,1 %). Conclusion Notre \u00e9tude a mis en \u00e9vidence un taux de participation \u00e0 la vaccination sup\u00e9rieur \u00e0 la moiti\u00e9 du personnel au sein du service de m\u00e9decine du travail. Ce taux pourrait refl\u00e9ter le r\u00f4le important que joue cette discipline dans l'information et la sensibilisation du personnel \u00e0 la vaccination anti-COVID 19. Par ailleurs, un renforcement de ces actions est n\u00e9cessaire afin d'aboutir \u00e0 une participation quasi-totale du personnel non vaccin\u00e9. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Introduction Le stress est un m\u00e9canisme d'adaptation, une r\u00e9action saine mais plus ou moins intense \u00e0 des situations de notre existence. Le stress post-traumatique (SPT), quant \u00e0 lui, se manifeste \u00e0 la suite d'un \u00e9v\u00e9nement traumatisant. Ce syndrome est d\u00e9j\u00e0 document\u00e9 chez des patients r\u00e9anim\u00e9s intub\u00e9s dont le pronostic vital a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9. Cette \u00e9tude a pour objectif d'analyser le SPT chez les patients COVID-19 r\u00e9anim\u00e9s intub\u00e9s. M\u00e9thodes Il s'agit d'une analyse de patients COVID-19 admis au centre de r\u00e9habilitation respiratoire Dieulefit Sant\u00e9, France, suite \u00e0 leur s\u00e9jour en r\u00e9animation pour d\u00e9tresse respiratoire s\u00e9v\u00e8re aigu\u00eb. Une analyse quantitative avec des questionnaires et une autre qualitative par entretien psychologique ont permis d'\u00e9valuer le SPT de ces patients. R\u00e9sultats Trente-six patients (24 H, 12 F) ont \u00e9t\u00e9 inclus dans cette \u00e9tude. L'\u00e2ge moyen \u00e9tait de 65 + 12 ans. Le score moyen de SPT en utilisant l'\u00e9chelle PCLS est de 27,8 + 8,3 et le score moyen de la d\u00e9tresse psychologique sur le thermom\u00e8tre visuel de 0 \u00e0 10 est de 4,4 + 3,0. Suite \u00e0 l'analyse qualitative par la psychologue, les sympt\u00f4mes les plus report\u00e9s sont : fatigue (72 %), essoufflement (67 %), anxi\u00e9t\u00e9 (42 %), trouble du sommeil (42 %), troubles cognitifs (42 %) incluant des troubles de m\u00e9moire, de langage et de concentration. Les autres sympt\u00f4mes moins communs sont : irritabilit\u00e9 (25 %), peur de l'avenir (25 %), perte d'int\u00e9r\u00eat (22 %), perte d'app\u00e9tit (14 %), et cauchemars (3 %). En moyenne un patient pr\u00e9sentait 4 de ces sympt\u00f4mes. Quarante-quatre pour cent des patients (groupe A) ont \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9s par la psychologue comme souffrant d'une d\u00e9tresse psychologique s\u00e9v\u00e8re et probablement du stress post-traumatique. En comparant leurs scores \u00e0 ceux non diagnostiqu\u00e9s (groupe B), nous trouvons une diff\u00e9rence significative (p < 0,001) au niveau de la d\u00e9tresse psychologique 6,9 + 2,7 groupe A versus 2,4 + 1,1 groupe B, avec un score au PCLS de 32,7 + 8,4 groupe A versus 23,6 + 5,7 groupe B. Les facteurs associ\u00e9s au risque de d\u00e9velopper un SPT sont l'anxi\u00e9t\u00e9, la peur de l'avenir, et les troubles cognitifs. Conclusion Un patient COVID-19 r\u00e9anim\u00e9 intub\u00e9 pr\u00e9sente en moyenne 4 sympt\u00f4mes de d\u00e9tresse psychologique. Un risque \u00e9lev\u00e9 (44 %) de d\u00e9velopper un stress post-traumatique est observ\u00e9 chez ces patients. Une prise en charge adapt\u00e9e est n\u00e9cessaire pour r\u00e9pondre aux besoins sp\u00e9cifiques de ce groupe de patients. D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La d\u00e9tresse psychologique et le stress post-traumatique chez les patients post-COVID-19 r\u00e9anim\u00e9s intub\u00e9s"
        },
        {
            "text": "https://doi.org/10. 1016/j.rmra.2021.11.194 Introduction La persistance de sympt\u00f4mes des mois apr\u00e8s l'infection au SARS-CoV-2 et leur diversit\u00e9 sont reconnues par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, qui d\u00e9clarait en septembre 2020 : \u00ab La COVID-19 peut entra\u00eener une maladie prolong\u00e9e et des sympt\u00f4mes persistants, y compris chez les jeunes adultes et chez les personnes qui n'ont pas ou peu d'ant\u00e9c\u00e9dents de sant\u00e9 chroniques et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es \u00bb. Objectif D\u00e9terminer les effets \u00e0 long termes de l'infection COVID-19 3 mois apr\u00e8s une atteinte aigu\u00eb. M\u00e9thodes \u00c9tude prospective men\u00e9e au service de pneumologie de l'h\u00f4pital Farhat Hached -Sousse et incluant les patients aux ant\u00e9c\u00e9dents d'infection COVID-19 depuis 3 mois. R\u00e9sultats Quarante patients ont consult\u00e9 dans les 3 mois qui suivent l'atteinte COVID ; 23 \u00e9taient des hommes et 17 \u00e9taient des femmes. Soixante-dix pour cent ont rapport\u00e9 la persistance des anomalies cliniques. Les sympt\u00f4mes les plus rapport\u00e9s \u00e9taient, la fatigue (63 %), les c\u00e9phal\u00e9es (48 %), les troubles neurocognitifs (38 %), une toux s\u00e8che (24 %), la dyspn\u00e9e d'effort (21 %), des douleurs thoraciques (18 %), un trouble de sommeil (15 %) et une anxi\u00e9t\u00e9 (12 %). La majorit\u00e9 des patients ont d\u00e9clar\u00e9 que cette symptomatologie persistante \u00e9tait similaire \u00e0 celle v\u00e9cue au cours de la phase aigu\u00eb de la maladie (92 %). On a remarqu\u00e9 que ces plaintes fonctionnelles \u00e9taient majoritairement d\u00e9crites par les femmes (78 % versus 43 % ; p = 0,001). Conclusion D'autres \u00e9tudes s'av\u00e8rent n\u00e9cessaires afin d'\u00e9tablir des d\u00e9finitions claires et pr\u00e9cises de l'\u00e9volution \u00e0 long terme de cette maladie ; permettant ainsi de poser une strat\u00e9gie de prise charge pr\u00e9coce et multidisciplinaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 20,
                    "end": 43,
                    "text": "1016/j.rmra.2021.11.194",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La d\u00e9tresse psychologique et le stress post-traumatique chez les patients post-COVID-19 r\u00e9anim\u00e9s intub\u00e9s"
        },
        {
            "text": "https://doi.org/10.1016/j.rmra.2021.11.195",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats."
        },
        {
            "text": "Introduction Certains patients gardent des sympt\u00f4mes plus longtemps en particulier les formes s\u00e9v\u00e8res de pneumonie COVID-19 mais les cons\u00e9quences pulmonaires \u00e0 long terme n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 bien \u00e9lucid\u00e9es. Trois mois apr\u00e8s l'infection aigu\u00eb, un sous-ensemble de patients pr\u00e9sente des anomalies tomodensitom\u00e9triques r\u00e9siduelles. Les donn\u00e9es \u00e9volutives \u00e0 6 mois sont moins nombreuses. Le but de notre \u00e9tude est d'\u00e9valuer les s\u00e9quelles radiologiques \u00e0 6 mois et rechercher les facteurs qui y sont associ\u00e9s. M\u00e9thodes Il s'agit d'une cohorte de 300 patients hospitalis\u00e9s entre septembre 2020 et mars 2021 pour pneumonie COVID-19, avec recueil r\u00e9trospective de donn\u00e9es. Tous les patients ont consult\u00e9 \u00e0 1 puis 3 \u00e0 mois. Parmi eux, 60 patients ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une TDM thoracique \u00e0 3 mois. Les patients symptomatiques ou pr\u00e9sentant une atteinte radiologique persistante ont \u00e9t\u00e9 revus \u00e0 6 mois. Deux groupes ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9s G1 et G2. G1 regroupe les patients pr\u00e9sentant des anomalies radiologiques en faveur de fibrose pulmonaire. Les patients n'ayant pas de l\u00e9sions sont inclus dans le groupe G2. R\u00e9sultats Trois cent patients \u00e9taient revus \u00e0 3 mois, seuls 60 patients ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une TDM thoracique \u00e0 3 mois montrant une atteinte interstitielle pulmonaire persistante chez 20 patients. \u00c0 6 mois, 9 patients avaient des l\u00e9sions persistantes (G1). Tous les patients ont gard\u00e9 une asth\u00e9nie et une dyspn\u00e9e d'effort (stade 3 mMRC chez 2 patients et stade 2 mMRC chez le reste). Les l\u00e9sions radiologiques les plus fr\u00e9quentes \u00e9taient les opacit\u00e9s en verre d\u00e9poli (75 %) suivies des bronchiolectasies (45 %) et \u00e9paississement septal (35 %) et distorsion scissurale (30 %) et bronchique (20 %). Comparativement \u00e0 G2, G1 avaient une moyenne d'\u00e2ge plus \u00e9lev\u00e9e (p = 0,037), une dur\u00e9e d'hospitalisation plus longue (p = 0,03), un score de gravit\u00e9 tomodensitom\u00e9trique plus \u00e9lev\u00e9 lors de l'examen initial (sept patients ont une atteinte parenchymateuse sup\u00e9rieure \u00e0 75 %) et un taux plus \u00e9lev\u00e9 d'admission en unit\u00e9 de soins intensifs (6 patients) (p = 0,04). Il n'y avait pas de diff\u00e9rence significative concernant les param\u00e8tres biologiques le taux de leucocytes, taux de lymphocytes, CRP et LDH (p > 0,05). Conclusion \u00c0 6 mois du suivi, certains patients garderaient les anomalies radiologiques pouvant cadrer avec fibrose pulmonaire d\u00e9butante. Une atteinte initiale \u00e9tendue \u00e0 l'admission en soins intensifs, une longue dur\u00e9e d'hospitalisation seraient associ\u00e9es \u00e0 une plus grande pr\u00e9valence de s\u00e9quelles pulmonaires de COVID-19. D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution de l'atteinte pulmonaire au scanner thoracique 6 mois apr\u00e8s une pneumonie \u00e0 COVID-19"
        },
        {
            "text": "https://doi.org/10. 1016/j.rmra.2021.11.196 265 \u00c9valuation de la fatigue au d\u00e9cours d'une pneumonie COVID-19 s\u00e9v\u00e8re : \u00e0 propos de 273 cas Introduction Quelle que soit la forme initiale de l'infection au SARS-CoV-2, la fatigue a fait partie des sympt\u00f4mes r\u00e9siduels les plus fr\u00e9quemment rapport\u00e9s par les patients dans plusieurs \u00e9tudes. Le but de notre travail \u00e9tait de d\u00e9terminer la pr\u00e9valence de la fatigue et ses caract\u00e9ristiques suite \u00e0 une pneumonie COVID-19 s\u00e9v\u00e8re. M\u00e9thodes Il s'agit d'une \u00e9tude prospective portant sur des patients hospitalis\u00e9s au pavillon B de l'h\u00f4pital Abderrahman Mami entre mars 2020 et juin 2021 pour une pneumonie COVID-19 s\u00e9v\u00e8re avec \u00e9volution favorable. Tous les patients ont \u00e9t\u00e9 vus en consultation un mois apr\u00e8s leur sortie du service pour un questionnaire et un examen physique. Les caract\u00e9ristiques de la fatigue ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9es en utilisant le score de fatigue de Chalder. R\u00e9sultats L'\u00e2ge moyen de nos patients \u00e9tait de 63 ans [18-94 ans] avec une pr\u00e9dominance masculine soit un sex-ratio de 1,16. Sur 273 patients collig\u00e9s, 68 % ont signal\u00e9 une fatigue persistante avec une pr\u00e9dominance f\u00e9minine (210 femmes contre 130 hommes). Deux cent six patients ont dit que la fatigue \u00e9tait surtout matinale avec un retentissement sur l'activit\u00e9 quotidienne (75 %). Cent cinquante patients avaient une anxi\u00e9t\u00e9 associ\u00e9e (55 %). Par ailleurs, il n'y avait pas d'association entre la gravit\u00e9 de l'infection initiale, les marqueurs de l'inflammation initiale et l'asth\u00e9nie post-COVID-19. Les personnes ayant des comorbidit\u00e9s \u00e9taient surrepr\u00e9sent\u00e9es parmi les personnes souffrant de fatigue (p = 0,001) surtout pour les pathologies cardiovasculaires et le diab\u00e8te. Conclusion Nos r\u00e9sultats d\u00e9montrent une pr\u00e9valence \u00e9lev\u00e9e de fatigue post-virale chez les personnes infect\u00e9es par le SARS-CoV-2 apr\u00e8s la phase aigu\u00eb de la maladie. Le sexe f\u00e9minin ainsi que la pr\u00e9sence des pathologies sous-jacentes semblent des facteurs de risque d'asth\u00e9nie prolong\u00e9e. Une r\u00e9adaptation pr\u00e9coce \u00e0 l'exercice et un soutien psychologique permettent de pr\u00e9venir cette complication. D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 20,
                    "end": 47,
                    "text": "1016/j.rmra.2021.11.196 265",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution de l'atteinte pulmonaire au scanner thoracique 6 mois apr\u00e8s une pneumonie \u00e0 COVID-19"
        },
        {
            "text": "https://doi.org/10. 1016/j.rmra.2021.11.197 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 20,
                    "end": 43,
                    "text": "1016/j.rmra.2021.11.197",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution de l'atteinte pulmonaire au scanner thoracique 6 mois apr\u00e8s une pneumonie \u00e0 COVID-19"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Adresse e-mail : marzouki.sophie@gmail.com (S. Marzouki)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.https://doi.org/10.1016/j.rmra.2021.11.193",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}