{
    "paper_id": "f77ed490d0bc75927b3e86f96fbd5f50fd23621a",
    "metadata": {
        "title": "Psychische Folgen f\u00fcr Bev\u00f6lkerung und medizinisches Personal",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Die Pandemie der Infektionskrankheit COVID-19 (\"coronavirus disease 2019\") hatte vor\u00fcbergehend zu einem weltweiten Lockdown gef\u00fchrt. Welche psychischen Folgen die soziale Isolation und die ungewisse Zukunft bisher ausgel\u00f6st haben, wird zurzeit intensiv untersucht. Zu den kurzfristigen Auswirkungen der Pandemie in der Allgemeinbev\u00f6lkerung und bei medizinischem Personal liegen erste Ergebnisse vor. [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 400,
                    "end": 403,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Studien, in denen d\u00e4nische Kolleginnen und Kollegen ihre Ergebnisse sowohl mit einem Survey vor der Pandemie verglichen als auch in der Pandemie zu mehreren Zeitpunkten untersuchten [8, 9] , zeigten ein initial reduziertes Wohlbefinden, das mit Nachlassen des Ausbruchgeschehens auf das normale Niveau zur\u00fcckging. Zu \u00e4hnlichen Verlaufsergebnissen kamen auch die Autoren einer L\u00e4ngsschnittstudie. Dabei wurde die psychische Belastung in Gro\u00dfbritannien (gemessen mit dem \"patient health questionnaire-12\", PHQ-12) seit 2002 erfasst. Pandemiebedingt gab es einen initialen Anstieg im April 2020 mit folgendem R\u00fcckgang, jedoch nicht auf das Ausgangsniveau [10] . Interessant ist hier der sehr deutliche Befund einer mehrfach h\u00f6heren Belastung bei den j\u00fcngeren Altersgruppen, w\u00e4hrend die Belastung alter Menschen \u00fcber 70 Jahre sich kaum ver\u00e4ndert hat.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 182,
                    "end": 185,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 188,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 652,
                    "end": 656,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S T EFFI R IED EL-HELLER UND J ENS BO HLK"
        },
        {
            "text": "Das deutsche sozio\u00f6konomische Panel (SOEP) hat ebenfalls Depressivit\u00e4t und Angst in der Allgemeinbev\u00f6lkerung mit einem sehr einfachen Instrumentarium, dem PHQ-4, untersucht. Obgleich die Werte von 2019 bis April 2020 etwas gestiegen sind, ist dieser Anstieg wiederum im Vergleich zu den Vorbefunden von 2016 nicht signifikant [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S T EFFI R IED EL-HELLER UND J ENS BO HLK"
        },
        {
            "text": "In einer Zusammenschau der Befunde kann gemutma\u00dft werden, dass insge-samt ein h\u00f6heres Ma\u00df an \u00c4ngstlichkeit, Depressivit\u00e4t, an psychischer Belastung und reduziertem Wohlbefinden zu den kurzfristigen psychischen Folgen der Pandemie z\u00e4hlt. Es zeichnet sich ab, dass Jugendliche und j\u00fcngere Menschen deutlich mehr betroffen sind. Die psychologische Dynamik scheint der epidemiologischen Dynamik zu folgen. Dies wird auch durch hochfrequente Befragungen der Bev\u00f6lkerung mit einer einfachen Frage nach Angst und Sorgen wie der Befragung COSMO (COVID-19 Snapshot Monitoring) gest\u00fctzt, die ebenfalls eine Erh\u00f6hung mit dem Ausbruchsgeschehen und dann eine Reduktion zeigt (Abb. 1) [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 672,
                    "end": 676,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vor allem J\u00fcngere betroffen"
        },
        {
            "text": "Im Moment ist noch unklar, ob es kulturelle Unterschiede im Ausma\u00df auf die Reaktion der Pandemie gibt, das hei\u00dft, ob st\u00e4rkere Reaktionen in den USA und in Gro\u00dfbritannien und weniger starke in Deutschland und D\u00e4nemark zu verzeichnen sind. Die Bewertung dieser Befunde geht auseinander. Aus Sicht der Autoren sind psychische Reaktionen auf belastende Ereignisse zun\u00e4chst normal und nicht mit einer l\u00e4ngerfristigen psychischen Erkrankung gleichzusetzen. Trotzdem erscheint die Kenntnis der Dynamik dieser psychischen Reaktionen und der besonders betroffenen Bev\u00f6lkerungsgruppen au\u00dferordentlich wichtig. [14] . Da Wirtschaftskrisen regelhaft mit der Zunahme psychischer St\u00f6rungen verbunden sind, muss davon ausgegangen werden, dass die aktuelle pandemiebedingte Rezession folgenreich f\u00fcr die psychische Gesundheit der Bev\u00f6lkerung ist und deshalb l\u00e4ngerfristig mehr psychische St\u00f6rungen in der Bev\u00f6lkerung zu erwarten sind.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 600,
                    "end": 604,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vor allem J\u00fcngere betroffen"
        },
        {
            "text": "Unsere Arbeitsgruppe fasste in einer systematischen \u00dcbersicht quantitative Studien zur Belastung des medizinischen Personals zusammen, die von Januar bis Mitte April 2020 vornehmlich in Asien publiziert wurden [15] . Die Studien bezogen sich auf Krankenhauspersonal aus Infektionsabteilungen, Abteilungen f\u00fcr Fieberkranke, Abteilungen der Inneren Medizin inklusive Intensivstationen sowie der Chirurgie und Psychiatrie. Es wurde eine erhebliche Belastung des pflegerischen und \u00e4rztlichen Personals durch Stresserleben, depressive und \u00e4ngstliche Symptome berichtet. Die Auspr\u00e4gung der psychischen Symptomatik wurde beeinflusst durch Alter, Geschlecht, Berufsgruppe, Fachrichtung, Abb. 1: In der COSMO(COVID-19 Snapshot Monitoring)-Befragung schwankte das Gef\u00fchl von Angst (a) und Besorgnis (b) in der Bev\u00f6lkerung parallel zum Ausbruchsgeschehen (https://projekte.uni-erfurt.de/cosmo2020/cosmo-analysis.html) [19] . Diese Zahlen k\u00f6nnen als Hinweis auf die besondere Gef\u00e4hrdung von ambulant t\u00e4tigen \u00c4rzten verstanden werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 210,
                    "end": 214,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 907,
                    "end": 911,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Belastungen f\u00fcr medizinisches Personal und Fach\u00e4rzte"
        },
        {
            "text": "Eine erste deutsche Studie, die nur ambulant t\u00e4tige \u00c4rzte einschloss, konkret niedergelassene Fach\u00e4rzte f\u00fcr Psychiatrie und Neurologie, legten wir vor. Anfang April 2020 wurden im Rahmen einer BVDN-Mitgliederbefragung Belastungen und pandemiebedingte Herausforderungen der Praxisorganisation erfragt [20] . Ein Drittel der niedergelassenen \u00c4rzte (32 %) machte sich gro\u00dfe bis sehr gro\u00dfe Sorgen und sieht f\u00fcr sich selbst eine hohe bis sehr hohe Infektionsgefahr (33,8 %). 18 % der Befragten machte die COVID-19-Pandemie gro\u00dfe bis sehr gro\u00dfe Angst. Ein Drittel f\u00fchlte sich pers\u00f6nlich finanziell bedroht und Umsatzverluste der Praxis wurden erwartet. Schutzkleidung und Desinfektionsmaterial fehlten in der der Befragung vorangegangenen Arbeitswoche im M\u00e4rz 2020 in 72,9 % der Praxen in verschiedenem Ausma\u00df.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 300,
                    "end": 304,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Belastungen f\u00fcr medizinisches Personal und Fach\u00e4rzte"
        },
        {
            "text": "In diesem Zusammenhang soll auf weitere deutsche Studien zur Belastung und zu pandemiebedingten Herausforderungen von medizinischem Personal verwiesen werden. W\u00e4hrend das Team um Victoria Kramer [21] vor allem \u00e4rztliche und pflegerische Mitarbeiter in Krankenh\u00e4usern befragte, wurde in die Studie von Pia Paffenholz et al. [22] auch ambulant t\u00e4tiges Personal eingeschlossen. Die Wissenschaftler berichteten von einem erheblichen Ma\u00df an Beeintr\u00e4chtigungen und Sorgen und verwiesen auf eine signifikant schlechtere Ausstattung mit pr\u00e4ventivem Schutzmaterial im ambulanten Sektor im Vergleich zu den maximalversorgenden Kliniken.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 195,
                    "end": 199,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 327,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Belastungen f\u00fcr medizinisches Personal und Fach\u00e4rzte"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Loneliness and social isolation as risk factors for mortality: a meta-analytic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Holt-Lunstad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Perspect Psychol Sci",
            "volume": "10",
            "issn": "2",
            "pages": "227--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Psychosoziale Folgen von Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen bei schwerwiegenden Coronavirus-Ausbr\u00fcchen: ein Rapid Review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00f6hr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Psychiatr Prax",
            "volume": "47",
            "issn": "4",
            "pages": "179--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Womit m\u00fcssen wir rechnen? Was k\u00f6nnen wir dagegen tun? Ergebnisse einer systematischen Literaturrecherche",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00f6hr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Rapid Review",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Prevalence of stress, anxiety, depression among the general population during the COVID-19 pandemic: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Salari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Global Health",
            "volume": "16",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Psychological Distress and Loneliness Reported by US Adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mcginty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "324",
            "issn": "1",
            "pages": "93--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Mental and social health in the German old age population largely unaltered during COVID-19 lockdown: results of a representative survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00f6hr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.31234/osf.io/7n2bm"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Increased psychological well-being after the apex of the CO-VID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "S\u00f8nderskov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Acta Neuropsychiatr",
            "volume": "32",
            "issn": "5",
            "pages": "277--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The depressive state of Denmark during the COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "S\u00f8nderskov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Acta Neuropsychiatr",
            "volume": "32",
            "issn": "4",
            "pages": "226--234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Longitudinal changes in mental health and the COVID-19 pandemic: Evidence from the UK Household Longitudinal Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Daly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "PsyArXiv",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.31234/osf.io/qd5z7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Psychische Krise durch COVID-19? Sorgen sinken, Einsamkeit steigt, Lebenszufriedenheit bleibt stabil. SOEPpapers on Multidisciplinary Panel Data Research",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Entringer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Monitoring behavioural insights related to COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Betsch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "1255--1261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Gesundheitliche Folgen einer pandemiebedingten Wirtschaftskrise? Analyse epidemiologischen Studien zur Weltfinanzkrise",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dragano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "COVID-19-Pandemie: Belastungen des medizinischen Personals",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bohlken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Psychiatr Prax",
            "volume": "47",
            "issn": "4",
            "pages": "190--197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Psychiatric symptomatology associated with depression, anxiety, distress, and insomnia in health professionals working in patients affected by COVID-19: A systematic review with metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Fct",
                    "middle": [],
                    "last": "Da Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mlr",
                    "middle": [],
                    "last": "Neto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "Prog Neuropsychopharmacol Biol Psychiatry",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Impact of coronavirus syndromes on physical and mental health of health care workers: Systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "De Pablo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "48--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Occurrence, prevention, and management of the psychological effects of emerging virus outbreaks on healthcare workers: rapid review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kisely",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "369",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Deaths from COVID-19 in healthcare workers in Italy-What can we learn?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lapolla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1017/ice.2020.241"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Erfahrungen und Belastungserleben niedergelassener Neurologen und Psychiater w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bohlken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Psychiatr Prax",
            "volume": "47",
            "issn": "4",
            "pages": "214--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Subjective burden and perspectives of German healthcare workers during the COVID-19 pandemic. European archives of psychiatry and clinical neuroscience",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Kramer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur Arch Psychiatry Clin Neurosci",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00406-020-01183-2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Perception of the 2020 SARS-CoV-2 pandemic among medical professionals in Germany: results from a nationwide online survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Paffenholz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Emerg Microbes Infect",
            "volume": "9",
            "issn": "1",
            "pages": "1590--1599",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Heller Direktorin des Instituts f\u00fcr Sozialmedizin, Arbeitsmedizin und Public Health (ISAP), Medizinische Fakult\u00e4t, Universit\u00e4t Leipzig",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Autoren Prof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Jens Bohlken Gastwissenschaftler am Institut f\u00fcr Sozialmedizin",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Medizinische Fakult\u00e4t",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Dezember 2019 wurde in Wuhan, China, der erste Fall von COVID-19 gemeldet, einer Infektionskrankheit, die durch SARS-CoV-2 verursacht wird. Von da an kam es zu einer raschen weltweiten Ausbreitung der Krankheit, deren Erreger bis September 2020 weltweit mehr als 30 Millionen Menschen infizierte und mehr als 970.000 Todesf\u00e4lle verursachte [1]. Nach China wurde Europa zum n\u00e4chsten Epizentrum. Angesichts der wachsenden Zahl von infizierten und manifest erkrankten COVID-19-F\u00e4llen hatten mehrere L\u00e4nder rigorose Anstrengungen unternommen und Strategien durchgesetzt, um die Infektionsrate zu senken und die Belastung der Gesundheitssysteme zu verhindern. Deutschland verh\u00e4ngte am 22. M\u00e4rz 2020 landesweit Einschr\u00e4nkungen bei sozialen Kontakten. Sie wurden eingef\u00fchrt, um eine minimale Interaktion zwischen den Individuen zu erreichen, die r\u00e4umliche N\u00e4he zu reduzieren und die individuelle Mobilit\u00e4t soweit wie m\u00f6glich einzuschr\u00e4nken. Obwohl es in Deutschland keine strenge und rechtlich verbindliche Abriegelung gab, wurde die Bev\u00f6lkerung aufgefordert, zu Hause zu bleiben, nur dringend n\u00f6tige Wege zu-r\u00fcckzulegen und dabei Abstand zu anderen Menschen zu halten. Infolgedessen wurde das Zusammentreffen von mehr als zwei nicht im gleichen Haushalt lebenden Personen verboten. International wird deshalb von einem deutschen \"lockdown light\" gesprochen. Am 15. April wurden einige der Einschr\u00e4nkungen gelockert, jedoch wurde empfohlen, die soziale Distanzierung bis zum 5. Juni aufrechtzuerhalten. So wurde die einstweilige Verf\u00fcgung in Deutschland nach etwa drei Monaten (M\u00e4rz, April, Mai) aufgehoben. Aktuell droht eine zweite Infektionswelle. Sehr fr\u00fch stellte sich die Frage nach den psychischen Folgen des Ausbruchsgeschehens und der Ma\u00dfnahmen des Gesundheitsschutzes (lockdown, social distancing). Das ist naheliegend, denn Menschen sind soziale Wesen. Die Gemeinschaft mit anderen ist ein fundamentales menschliches Bed\u00fcrfnis und ist wichtig f\u00fcr Wohlbefinden und Gesundheit [2]. Die Autoren einer \u00dcber-Dar\u00fcber hinaus gab es repr\u00e4sentative Studien, die Ergebnisse w\u00e4hrend der Pandemie mit \u00e4hnlichen repr\u00e4sentativen Studien vor der Pandemie verglichen, wenn diese vergleichbare Instrumentarien eingesetzt hatten. In einer der ersten Studien dieser Art haben Emma E. McGinty et al. f\u00fcr die USA gezeigt, dass die psychische Belastung (gemessen mit der Kessler Psychological Distress Scale) im April 2020 im Vergleich zu einer fr\u00fcheren Untersuchung 2018 deutlich erh\u00f6ht war, insbesondere bei Frauen, bei Menschen mit niedrigem Haushaltseinkommen und bei J\u00fcngeren [6]. \u00c4ltere, eigentlich Risikogruppe f\u00fcr schwere Verl\u00e4ufe von CO-VID-19, waren weniger betroffen. Dies steht im Einklang mit einem f\u00fcr uns \u00fcberraschenden Befund einer eigenen repr\u00e4sentativen Studie, die wir im ersten Drittel des Lockdowns bei \u00fcber 1.000 Menschen \u2265 65 Jahren durchgef\u00fchrt haben. Dabei ergaben sich im Vergleich zu 2018 keine erh\u00f6hten Depressions-, Angst-und Somatisierungswerte (gemessen mit der BIS-18)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "F\u00fcr die l\u00e4ngerfristigen Folgen der COVID-19-Pandemie liegen naturgem\u00e4\u00df noch keine Daten vor. Diese werden ma\u00dfgeblich vom Verlauf der Wirtschaftskrise abh\u00e4ngig sein. Wir wissen sehr viel \u00fcber etablierte Zusammenh\u00e4nge zwischen Pandemie und Wirtschaftskrisedas trifft auf fr\u00fchere Pandemien wie die Spanische Grippe zu, ist aber bereits in der jetzigen Pandemie schon sehr deutlich. Das deutsche Bruttoinlandsprodukt ist um 9,7 % gesunken [13]. Das Bruttoinlandsprodukt hat auch in den Nachbarl\u00e4ndern wie Frankreich mit -13,8 % und Spanien -18,5 % im zweiten Quartal 2020 historische R\u00fcckg\u00e4nge zu verzeichnen. Zu den bekannten Treibern dieser Zusammenh\u00e4nge zwischen Pandemien und Rezessionen kommen aktuell neue Faktoren. Besonders sind hier die globa-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Art der jeweiligen T\u00e4tigkeit und die N\u00e4he zu COVID-19-Patienten. Subsequente Metaanalysen, in denen medizinisches Personal mit anderen Berufsgruppen verglichen wurde, zeigten eine st\u00e4rkere Betroffenheit des medizinischen Personals hinsichtlich Depressivit\u00e4t, Angst und indirekter Traumatisierung [16, 17]. Steve Kisely et al. [18] berichteten f\u00fcr medizinisches Personal, das in Kontakt mit COVID-19-Patienten gekommen war, von erh\u00f6htem akutem und postraumischem Stress (Odds Ratio [OR] 1,71; 95 %-Konfidenzintervall [95 %-KI] 1,28-2,29) und erh\u00f6hter psychologischer Belastung (OR 1,74; 95 %-KI 1,50-2,03). Auff\u00e4llig war, dass bei der initialen Belastungsforschung das medizinische Personal im ambulanten Versorgungssektor unzureichende Ber\u00fccksichtigung fand. Italienische Studien zur Mortalit\u00e4t unter der \u00c4rzteschaft verschiedener Fachdisziplinen lenken jedoch unseren Blick auf die besondere Situation in der ambulanten Versorgung. An COVID-19 verstarben im Zeitraum vom 21. Februar bis 16. April 2020 in Italien 119 \u00c4rzte. Davon waren mehr als die H\u00e4lfte Haus\u00e4rzte (66 von 119)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Wenn wir von psychischen Folgen der COVID-19-Pandemie sprechen, so ist eine Unterscheidung von kurz-und l\u00e4ngerfristigen Folgen sinnvoll, obgleich es flie\u00dfende \u00dcberg\u00e4nge gibt. Zu kurzfristigen psychischen Folgen der Pandemie in der Allgemeinbev\u00f6lkerung liegen bereits erste Ergebnisse vor. Sie verweisen auf ein initial h\u00f6heres Ma\u00df an \u00c4ngstlichkeit, Depressivit\u00e4t und psychischer Belastung, wobei die psycho logische Dynamik der epidemiologischen Dynamik zu folgen scheint und mit dem Nachlassen des Ausbruchgeschehens diese Reaktionen zur\u00fcckgehen. Psychische Reaktionen auf belastende Ereignisse erscheinen dabei zun\u00e4chst in gewissem Ausma\u00df normal und sind nicht mit l\u00e4ngerfristigen psychischen Erkrankungen gleichzusetzen. F\u00fcr die l\u00e4ngerfristigen Folgen der Pandemie liegen aktuell keine Daten vor, diese werden jedoch ma\u00dfgeblich vom Verlauf der Wirtschaftskrise bestimmt. Wirtschaftskrisen sind regelhaft mit einer Zunahme psychischer St\u00f6rungen verbunden, sodass weniger durch das Ausbruchgeschehen selbst, sondern eher rezessionsbedingt mit einer Zunahme von psychischen St\u00f6rungen zu rechnen ist. Zu den psychischen Folgen f\u00fcr das medizinische Personal liegen \u00fcbergreifende Befunde vor, die unisono erhebliche Belastungen berichten. M\u00f6glicherweise gibt es auch gewisse Parallelen zu den psychischen Reaktionen in der Allgemeinbev\u00f6lkerung. Zudem werden erh\u00f6hte Belastungen bei denjenigen, die unmittelbar mit COVID-19-Patienten arbeiten, sehr konsistent berichtet. Der ambulante Versorgungsbereich ist in den vorliegenden Studien deutlich weniger beforscht, obwohl es Hinweise auf besondere Gef\u00e4hrdungslagen gibt. Mit dieser ersten Bestandsaufnahme bleiben viele Fragen noch offen. Die methodische Heterogenit\u00e4t der Studien ist enorm. Von besonderem Wert f\u00fcr die genannten Fragestellungen sind repr\u00e4sentative L\u00e4ngsschnittstudien mit verschiedenen Messzeitpunkten (pr\u00e4-, peri-, postpandemisch) und validierten Instrumenten. Insgesamt zeigt diese \u00dcbersicht, dass der psychischen Gesundheit der Bev\u00f6lkerung und des medizinischen Personals im Pandemiemanagement und einer \u00fcbergreifenden Public-Health-Strategie von Beginn an eine wichtige Rolle zukommen muss.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit f\u00fcr die Praxis"
        }
    ]
}